Zum Buch:
»Zivilisation ist nicht nachhaltig und kann es niemals sein.« Derrick Jensen, Umwelt-
aktivist, ökologisch orientierter Philosoph und radikaler Denker, hat ein beeindrucken-
des Manifest wider den Mord an der Umwelt geschrieben. Darin legt er mit großer Ge-
dankenschärfe dar, weshalb unsere Zivilisation absolut und grundsätzlich unvereinbar
ist mit ökologischer Nachhaltigkeit. Unsere auf Gewalt basierende Gesellschaft stellt
vielmehr — so die provokante These — eine Sackgasse dar, wenn nicht gar ein sich selbst
zerstörendes System. Mit alarmierenden Beispielen aus Geschichte, Philosophie, Psycho-
logie, Wirtschaft, Literatur und Ökologie führt uns Jensen eindringlich vor Augen, wie
nah wir schon am Abgrund stehen und dass wir jetzt handeln müssen, wollen wir verhin-
dern, dass unser Planet vollständig vernichtet wird.

Ein provokantes, ein wachrüttelndes, ein absolut notwendiges Buch für eine Zeit, in
der den dringlichen ökologischen Herausforderungen zu oft mit wenig mehr als Schön-
heitsreparaturen begegnet wird.

Zum Autor:

Derrick Jensen, Aktivist, Autor, Farmer, Bienenzüchter, Lehrer und Philosoph, hat sich
einen Namen gemacht mit seiner engagierten Forderung nach mehr Nachhaltigkeit in
ökologischen Belangen. Seine Bücher A Language Older Than Words (2000) und The
Culture of Make Believe (2002) wurden von der Kritik gefeiert und fanden reißenden
Absatz. Mit seinen Thesen füllt Jensen seit Jahren Hör- und Konferenzsäle. Er hat einen
Abschluss in kreativem Schreiben sowie in Physik und u.a. an der Eastern Washington
University unterrichtet. Derrick Jensen lebt in Nordkalifornien. Das vorliegende Buch
wurde von der Jury des Press-Action-Award als »das wichtigste Buch der letzten zehn
Jahre« ausgezeichnet.

Derrick Jensen

Endgame

ZIVILISATION
ALS PROBLEM

Aus dem Amerikanischen
von Marion Schweizer
und Thomas Pfeiffer

Pendo München und Zürich

Die Originalausgabe erschien 2006 unter dem Titel »Endgame. Volume I. The Problem
of Civilization« bei Seven Stories Press, New York.

FSC ©
Mix
Produktgruppe aus vorbildlich bewirtschafteten
Wäldern und anderen kontrollierten Herkünften
www.fsc.org Zert.-Nr. GFA-COC-1223
© 1996 Forest Stewardship Council

1. Auflage 2008

Copyright © 2006 by Derrick Jensen

Copyright für die deutsche Ausgabe:

© Pendo Verlag GmbH & Co. KG

München und Zürich 2008

Umschlaggestaltung: Hauptmann & Kompanie Werbeagentur, München-Zürich
unter Verwendung einer Vorlage von Julie Burke
Coverabbildung: 2002 © Jerry N. Uelsmann
Gesetzt aus der Minion 10,5/14,75°

Satz: Fotosatz Amann, Aichstetten

Druck und Bindung: CPI — Clausen & Bosse, Leck
Printed in Germany

ISBN 978-3-86612-192-8

www.pendo.de - www.pendo.ch

Inhalt

Prämissen 7
Apokalypse 17
Fünf Geschichten 21
Zivilisation 33
Katastrophe 45
Gewalt 67
Unumkehrbar 91
Gegengewalt 105
Dem Land zuhören 117
Belastbarkeit und ihre Grenzen 133
Was braucht die Natur? 159
Jäger und Beute 171
Wahlmöglichkeiten 177
Misshandlung 195
Eine Kultur der Besatzung 233
Warum die Zivilisation die Welt zerstört, Teil I 261
Warum die Zivilisation die Welt zerstört, Teil II 289
Die Zivilisation stürzen, Teil I 315
Eine Geschichte der Gewalt 343
Hass 359
Liebe impliziert nicht zwangsläufig auch Pazifismus 375
Es ist Zeit zu verschwinden 383
Mut 397
Hoffnung 409
Ihr Wahnsinn war von Dauer 423
Romantischer Nihilismus 433
Leugnen bis zum Abwinken 439

Zur Tat schreiten 447
Dreh- und Angelpunkte 463
Gewalt 475
Kaufen, bis die Nachhaltigkeit kommt 483
Empathie und ihre Kehrseite 497
Sollen wir zurückschlagen? 511
Danksagung 535
Anmerkungen 537
Literaturverzeichnis 538

Prämissen

PRÄMISSE EINS: Zivilisation ist nicht nachhaltig und kann es niemals sein.
Dies gilt insbesondere für die industrielle Zivilisation.

PRÄMISSE ZWEI: Es kommt selten vor, dass traditionelle Gemeinwesen die
Ressourcen, auf denen ihre Gemeinschaften beruhen, freiwillig aufgeben
oder verkaufen. Sie lassen auch nicht aus freien Stücken zu, dass ihrer Land-
basis Schaden zugefügt wird, um andere Ressourcen wie Gold, Öl und so
weiter aus ihr herauszuholen. Daraus folgt, dass diejenigen, die sich der Res-
sourcen bemächtigen wollen, alles unternehmen werden, was in ihrer Macht
steht, um diese traditionellen Gemeinwesen zu zerstören.

PRÄMISSE DREI: Unsere Lebensweise — die industrielle Zivilisation — erfor-
dert für ihren Erhalt permanente und allumfassende Gewalt. Ohne Gewalt
würde sie sehr schnell zusammenbrechen.

PRÄMISSE VIER: Die Zivilisation beruht auf einer klar definierten und weithin
akzeptierten, häufig jedoch nicht zum Ausdruck gebrachten Hierarchie. Die
in dieser Hierarchie von oben nach unten ausgeübte Gewalt bleibt fast immer
unsichtbar und also unbemerkt. Wird sie indes bemerkt, dann wird sie in vol-
lem Umfang rationalisiert. Es ist undenkbar, dass Gewalt in dieser Hierarchie
von unten nach oben ausgeübt wird. Wenn das trotzdem vorkommt, betrach-
tet man sie mit Bestürzung und Entsetzen und macht die Opfer zum Fetisch.

PRÄMISSE FÜNF: Das Eigentum derjenigen, die in der Hierarchie oben ste-
hen, ist wertvoller als das Leben derer, die unter ihnen stehen. Es wird gebil-
ligt, dass die Herrschenden ihr Privateigentum vermehren — im Klartext:
Geld machen —, indem sie das Leben der Beherrschten ruinieren oder sie

7

sogar töten. Das nennt man Produktion. Wenn aber die Beherrschten dem
Eigentum der Herrschenden Schaden zufügen, dann dürfen die Herrschen-
den die Beherrschten töten oder ihnen auf andere Weise das Leben ruinie-
ren. Das nennt man dann Gerechtigkeit.

PRÄMISSE SECHS: Die Zivilisation ist unumkehrbar. Diese Kultur wird sich
nicht freiwillig zu einer vernünftigen und nachhaltigen Lebensweise bekeh-
ren. Wenn wir ihr kein Ende setzen, wird die Zivilisation weiterhin die große
Mehrheit der Menschen in die Verelendung treiben und die Erde ausplün-
dern, bis sie (die Zivilisation und wahrscheinlich auch die Erde) zusammen-
bricht. Unter den Auswirkungen dieses Raubbaus werden Menschen und
nichtmenschliche Lebewesen sehr lange Zeit zu leiden haben.

PRÄMISSE SIEBEN: Je länger es dauert, bis die Zivilisation zusammenbricht —
bzw. je länger es dauert, bis wir sie selbst zu Fall bringen —, desto chaotischer
wird der Zusammenbruch verlaufen und desto schlimmer wird es allen er-
gehen, die ihn erleben und die danach kommen.

PRÄMISSE ACHT: Die Bedürfnisse der Natur sind wichtiger als die Bedürf-
nisse des Wirtschaftssystems.

Anders formuliert: Jedes wirtschaftliche oder gesellschaftliche System,
von dem die natürlichen Gemeinschaften, auf denen es basiert, nicht profi-
tieren, ist nicht nachhaltig und daher unmoralisch und dumm. Nachhaltig-
keit, Moral und Intelligenz (und ebenso die Gerechtigkeit) verlangen die
Demontage jedes derartigen wirtschaftlichen oder gesellschaftlichen Sys-
tems, allermindestens jedoch müssen wir verhindern, dass es unsere Land-
basis schädigt.

PRÄMISSE NEUN: Ganz bestimmt wird es eines Tages weitaus weniger Men-
schen als heute geben, doch gibt es viele Möglichkeiten, wie dieser Bevölke-
rungsrückgang zustande kommen kann (oder wie er herbeigeführt werden
kann, je nachdem, wie aktiv oder passiv wir diesen Wandel angehen wollen).
Einige dieser Möglichkeiten werden extrem gewaltsam und entbehrungs-
reich sein: Eine atomare Katastrophe zum Beispiel würde auf schreckliche
Weise sowohl die Bevölkerung als auch den Konsum reduzieren. Dasselbe

8

gilt für den Fall, dass wir weiterhin die Ressourcen so ausbeuten wie heute
und dass dies eines Tages zum Zusammenbruch führt. Andere Möglichkei-
ten könnten weniger gewaltsam verlaufen. Doch angesichts des derzeitigen
Ausmaßes der Gewalt, die diese Kultur auf Mensch und Natur ausübt, ist
eine Reduzierung der Bevölkerung und des Konsums ohne Gewalt und Ent-
behrung nicht vorstellbar, und zwar nicht, weil diese Reduzierung selbst
zwangsläufig gewaltsam vonstattengehen muss, sondern weil Gewalt und
Entbehrung zum Normalzustand unserer Kultur geworden sind. Es gibt
aber noch andere Möglichkeiten, Bevölkerung und Konsum zu reduzieren.
Sie wären zwar immer noch gewaltsam, bestünden aber gerade darin, das
derzeitige Ausmaß der Gewalt — deren Ursache und Notwendigkeit in der
(oft erzwungenen) Umverteilung der Ressourcen von Arm zu Reich liegt —
und damit natürlich auch die derzeitige Gewalt gegen die Natur zu verrin-
gern. Einzeln und kollektiv können wir es vielleicht schaffen, Ausmaß und
Charakter der Gewalt, die im Verlauf dieses möglicherweise langfristigen
Übergangs auftreten wird, zu verringern bzw. zu entschärfen. Vielleicht aber
auch nicht. Doch so viel ist sicher: Wenn wir die Sache nicht aktiv angehen —
wenn wir nicht über unsere prekäre Situation sprechen und uns nicht fra-
gen, was wir dagegen tun können —, dann werden Gewalt und Entbehrungen
mit ziemlicher Sicherheit weit schlimmer sein.

PRÄMISSE ZEHN: Die Kultur als Ganzes und die meisten ihrer Vertreter sind
geisteskrank. Die Kultur ist von einem Todestrieb besessen, einem Zwang
zur Zerstörung des Lebens.

PRÄMISSE ELF: Diese Kultur — die Zivilisation — ist schon immer eine Besat-
zungskultur gewesen.

PRÄMISSE ZWÖLF: Es gibt keine reichen und keine armen Menschen auf der
Welt. Es gibt nur Menschen. Die Reichen haben vielleicht einen Haufen
buntes Papier und viele tun so, als wäre das etwas wert — manchmal ist ihr
angeblicher Reichtum sogar noch abstrakter: Zahlen auf Festplatten von
Banken —, während die Armen das vielleicht nicht haben. Diese »Reichen«
behaupten, Land zu besitzen, und den »Armen« wird oft das Recht verwei-
gert, dasselbe zu behaupten. Eine Hauptaufgabe der Polizei besteht darin,

9

die Wahnvorstellungen derer durchzusetzen, die einen Haufen bunter
Papierschnipsel haben. Diejenigen ohne bunte Papierschnipsel schlucken
diese Wahnvorstellungen im Allgemeinen fast genauso schnell und vollstän-
dig wie diejenigen mit bunten Papierschnipseln. In der Realität zeitigen
diese Wahnvorstellungen extreme Folgen.

PRÄMISSE DREIZEHN: Die Herrschenden regieren durch Zwang, und je eher
wir uns von der Illusion freimachen, dies sei nicht der Fall, desto eher kön-
nen wir zumindest anfangen, vernünftige Entscheidungen zu treffen, ob,
wann und wie wir Widerstand leisten.

PRÄMISSE VIERZEHN: Von Geburt an — wahrscheinlich schon von der Zeu-
gung an, aber ich weiß nicht genau, wie ich das beweisen könnte — werden
wir einzeln und kollektiv sozialisiert, das Leben zu hassen, die Natur zu has-
sen, das Ungezähmte zu hassen, wilde Tiere zu hassen, Frauen zu hassen,
Kinder zu hassen, unseren Körper zu hassen, unsere Gefühle zu hassen und
zu fürchten, uns selbst zu hassen. Würden wir die Welt nicht hassen, könn-
ten wir unmöglich zulassen, dass sie vor unseren Augen zerstört wird. Wür-
den wir uns selbst nicht hassen, könnten wir unmöglich zulassen, dass
unser Zuhause — und unser Körper — vergiftet wird.

PRÄMISSE FÜNFZEHN: Liebe impliziert nicht notwendigerweise auch Pazi-
fismus.

PRÄMISSE SECHZEHN: Die materielle Welt ist die Hauptsache. Das bedeutet
weder, dass der Geist nicht existiert, noch dass es außer der materiellen Welt
nichts anderes gibt. Es bedeutet, dass Geist und Körper miteinander ver-
bunden sind, es bedeutet, dass reales Tun reale Folgen hat. Es bedeutet, dass
wir uns nicht darauf verlassen können, dass Jesus, der Nikolaus, die Große
Mutter oder gar der Osterhase uns aus diesem Schlamassel herausholen. Es
bedeutet, dass dieser Schlamassel wirklich ein Schlamassel ist und nicht nur
ein Stirnrunzeln Gottes. Es bedeutet, dass wir selbst uns diesem Schlamassel
stellen müssen. Es bedeutet, dass es um die Erde geht, solange wir hier auf
Erden sind — egal ob wir nach unserem Tod irgendwo anders landen oder
nicht, und egal ob wir dazu verdammt oder dazu auserkoren sind, hier zu

10

leben. Die Erde ist die Hauptsache. Sie ist unser Zuhause. Die materielle
Welt ist alles. Es ist dumm zu glauben oder so zu handeln oder zu leben, als
wäre diese Welt nicht wirklich und nicht die Hauptsache. Es ist dumm und
erbärmlich, so zu tun, als fände dieses Leben nicht in der Wirklichkeit statt.

PRÄMISSE SIEBZEHN: Es ist ein Fehler (oder eher eine Verleugnung), unsere
Entscheidungen davon abhängig zu machen, ob die daraus erwachsenden
Handlungen die Masse der Amerikaner oder die Menschen, die sich aus
allem heraushalten wollen, in Angst versetzen oder nicht.

PRÄMISSE ACHTZEHN: Unser derzeitiges Selbstverständnis ist ebenso wenig
nachhaltig wie unsere derzeitige Nutzung von Energie oder Technologie.

PRÄMISSE NEUNZEHN: Das Problem der Kultur liegt vor allem darin, dass wir
glauben, es sei gerechtfertigt, die Natur zu beherrschen und zu misshandeln.

PRÄMISSE ZWANZIG: Nicht das Wohlergehen der Gemeinschaft, nicht mora-
lische Grundsätze, nicht Ethik, nicht Gerechtigkeit, nicht das Leben selbst
sind in dieser Kultur der Motor sozialer Entscheidungen, sondern wirt-
schaftliche Erwägungen.

Modifikation der Prämisse zwanzig: Soziale Entscheidungen werden über-
wiegend (und oft ausschließlich) danach getroffen, ob diese Entscheidungen
den monetären Reichtum der Entscheider und ihrer Herren vermehren.

Zweite Modifikation der Prämisse zwanzig: Soziale Entscheidungen wer-
den überwiegend (und oft ausschließlich) danach getroffen, ob diese Ent-
scheidungen die Macht der Entscheider und ihrer Herren vermehren.

Dritte Modifikation der Prämisse zwanzig: Soziale Entscheidungen ba-
sieren überwiegend (und oft ausschließlich) auf dem fast völlig unhinter-
fragten Glauben, die Entscheider und ihre Herren hätten das Recht, ihre
Macht und/oder ihren finanziellen Reichtum auf Kosten derer zu vermeh-
ren, die unter ihnen stehen.

Vierte Modifikation der Prämisse zwanzig: Dringt man bis ins Herz der
Sache vor — wenn es da überhaupt noch ein Herz gibt —, dann stellt man fest,
dass soziale Entscheidungen im Wesentlichen danach getroffen werden, wie
gut sie sich eignen, die freie Natur zu beherrschen oder zu zerstören.

11

Für Tecumseh

Wir haben zu stark in Gedanken gelebt und gemeint, es sei
möglich, jede Tat vorher durch das Bedenken der Mög-
lichkeiten so zu sichern, dass sie dann ganz von selbst ge-
schieht.

Etwas zu spät haben wir gelernt, daß nicht der Gedanke,
sondern die Verantwortungsbereitschaft der Ursprung der
Tat sei.

Dietrich Bonhoeffer^1

Die Feigheit stellt die Frage: »Ist es sicher?« Die Berechnung
stellt die Frage: »Ist es politisch?« Und die Eitelkeit kommt
daher und stellt die Frage: »Ist es populär?« Das Gewissen
jedoch stellt die Frage: »Ist es richtig?« Und es kommt die
Zeit, in der man eine Position einnehmen muss, die weder
sicher noch politisch noch populär ist — aber man muss sie
einnehmen, weil das Gewissen sagt, dass sie richtig ist.
Martin Luther King jr.

APOKALYPSE

Tötet ein Weißer in einem fairen Kampf einen Indianer,
dann nennt man das ehrbar. Tötet jedoch ein Indianer in
einem fairen Kampf einen Weißen, dann nennt man das
Mord. Gewinnt eine weiße Armee eine Schlacht gegen In-
dianer, dann nennt man das einen großen Sieg, aber wenn
sie verliert, dann nennt man es ein Massaker und hebt grö-
ßere Armeen aus. Flieht der Indianer vor Ankunft dieser
Armeen und versucht später zurückzukommen, dann stellt
er fest, dass jetzt Weiße an dem Ort leben, an dem er zuvor
gelebt hat. Versucht er gegen diese Armeen zu kämpfen,
dann wird er getötet und sein Land wird ihm genommen,
so oder so. Wird ein Indianer getötet, dann ist das ein gro-
ßer Verlust, der eine Lücke in unserem Volk und Trauer in
unserem Herzen hinterlässt; wird ein Weißer getötet, treten
drei oder vier andere an seine Stelle und es ist kein Ende ab-
zusehen. Der weiße Mann versucht die Natur zu erobern,
um sie seinem Willen zu unterwerfen und zu verprassen,
bis alles weg ist, und dann geht er einfach weiter, lässt den
Abfall liegen und sucht nach neuen Stätten, die er sich neh-
men kann. Die ganze weiße Rasse ist ein Monster, das im-
mer hungrig ist, und sein Essen ist das Land.

Chiksika^2

Als langjähriger Graswurzelaktivist und als Mensch, der das vernichtende
Endspiel der Zivilisation miterlebt, bin ich sehr vertraut mit dem Panorama
des Verlusts und habe mich daran gewöhnt, die tägliche Last der Verzweiflung
zu tragen. Ich bin durch Kahlschläge gewandert, die ganze Berge überziehen,
in Täler abfallen, weitere Bergkämme erklimmen und ein Wassereinzugs-
gebiet nach dem anderen zerstören. Ich habe schweigend an ausgetrockneten
Bachbetten gesessen, die noch vor zwei Generationen von unzähligen Lach-
sen auf dem Weg zu ihren Laich- und Sterbeplätzen zu weißem Schaum auf-
gepeitscht wurden.

Seit ein paar Jahren beschleicht mich ein ziemlich apokalyptisches Ge-
fühl. Zunächst jedoch bin ich davor zurückgeschreckt, dieses Wort zu be-
nutzen, zum Teil wegen dieser Zeichnungen verrückter Büßer, auf denen
steht »Das Ende ist nahe«, zum Teil auch wegen der Macht des Wortes selbst.
Apokalypse. Ich wollte das nicht leichtfertig aussprechen.

Aber dann fragte ein Freund und Mitaktivist: »Was muss denn noch ge-
schehen, damit du es irgendwann eine Apokalypse nennst? Die Ausrottung
der Lachse? Die globale Erwärmung? Das Ozonloch? Die Reduktion der
antarktischen Krill-Populationen um 90 Prozent, das Umkippen des Meeres
vor San Diego in eine tote Zone, das Gleiche im Golf von Mexiko? Oder viel-
leicht lieber das Ende der großen Korallenriffe? Die Ausrottung von zwei-
hundert Arten pro Tag? Von vierhundert? Von sechshundert? Nenn mir eine
genaue Schwelle, Derrick, einen bestimmten Punkt, an dem du endlich die-
ses Wort benutzen wirst.«

***

Glauben Sie, unsere Kultur würde sich freiwillig zu einer vernünftigen und
nachhaltigen Lebensweise bekehren?

In den letzten Jahren habe ich begonnen, den Leuten diese Frage zu stellen,
in Gesprächsrunden, bei Tagungen, in Bibliotheken, im Bus, im Flugzeug, im

19

Lebensmittelgeschäft, im Eisenwarenladen. Überall. Die Antworten reichen
vom entschiedenen Nein bis zum Gelächter. Niemand antwortet mit Ja. Ein
Gast in einer Gesprächsrunde hob die Hand, und als ihn alle ansahen, nahm
er sie wieder runter und sagte dann verlegen: »Oh, freiwillig? Nein, natürlich
nicht.« Meine nächste Frage: Wie verändern sich unsere Strategie und Taktik
durch dieses Wissen, dass diese Kultur nicht freiwillig aufhören wird, die Na-
tur zu zerstören, indigene Kulturen auszulöschen, die Armen auszubeuten
und diejenigen zu töten, die Widerstand leisten? Die Antwort? Keiner weiß es,
weil wir nie darüber reden: Wir sind zu sehr damit beschäftigt, so zu tun, als
würde sich diese Kultur auf magische Weise von selbst verändern.

In diesem Buch geht es um diese strategische und taktische Veränderung.

***

Ich komme gerade von einem Gespräch mit einer neuen Freundin zurück,
auch sie eine langjährige Aktivistin. Sie erzählte mir von einer Kampagne,
an der sie vor ein paar Jahren teilgenommen hat, um die Regierung und
transnationale Holzkonzerne daran zu hindern, in den Wäldern Oregons
Agent Orange zu versprühen, ein hochwirksames Entlaubungsmittel, das zu
Missbildungen bei ungeborenen Kindern führen kann. Wann immer die
Aktivisten erfuhren, dass ein Berghang damit besprüht werden sollte, ver-
sammelten sie sich dort in der Hoffnung, ihre Anwesenheit würde die Ver-
giftungsaktion stoppen. Doch pünktlich wie die Uhr tauchten jedes Mal die
Hubschrauber auf und pünktlich wie die Uhr sprühten sie jedes Mal ton-
nenweise Agent Orange auf den Berghang und die protestierenden Aktivis-
ten. Die Kampagne blieb erfolglos.

»Aber«, sagte sie zu mir, »ich sag dir, was ich gemacht habe. In diesen Hü-
geln lebte eine Gruppe Vietnam-Veteranen und die schickten Briefe an das
Bureau of Land Management, das für den Umweltschutz zuständig ist, und an
Weyerhaeuser, Boise Cascade und die anderen Holzkonzerne. Sie schrieben:
›Wir kennen die Namen eurer Hubschrauberpiloten und deren Adressen.‹«

Ich wartete auf das Ende der Geschichte.

»Weißt du, was als Nächstes passiert ist?«, fragte sie.

»Ich denke schon«, antwortete ich.

»Genau«, sagte sie. »Sie haben aufgehört zu sprühen.«

20

FÜNF GESCHICHTEN

Nationen und Völker sind weitgehend wie die Geschich-
ten, von denen sie sich nähren. Erzählen sie einander Ge-
schichten, die Lügen sind, werden sie die künftigen Kon-
sequenzen solcher Lügen erdulden. Erzählen sie einander
Geschichten, die ihre eigenen Wahrheiten betrachten, wird
ihre Geschichte in Zukunft blühend gedeihen.

Ben Okri

Unhinterfragte Überzeugungen sind die wahren Autoritäten
einer Kultur. Ein Mensch, der etwas ausdrücken kann, was
für ihn unbestreitbar wahr ist, ohne irgendeine Autorität
außer seiner persönlichen Erfahrung zu beschwören, trans-
zendiert daher das System der Überzeugungen seiner Kul-
tur.

Robert Combs

Am 9.11.2001 stürzten die Zwillingstürme des World Trade Centers ein.
Tausende Menschen wurden getötet. Am gleichen Tag stürzte außerdem ein
Teil des Pentagon ein, wobei über hundert Menschen getötet wurden. Au-
ßerdem stürzte ein Linienjet in Pennsylvania ab.

Erzählen wir diese Geschichte noch einmal neu: Am 9.11.2001 ließen neun-
zehn arabische Terroristen ihrem fanatischen Hass auf die Vereinigten Staa-
ten freien Lauf, indem sie vier Flugzeuge entführten, in denen zahlreiche un-
schuldige Opfer saßen. Diese Terroristen, denen das Leben nicht so viel gilt
wie uns Amerikanern, rammten zwei der Flugzeuge in das World Trade Cen-
ter und ein drittes ins Pentagon. Mutige Männer und Frauen im vierten Flug-
zeug rangen mit ihren Angreifern und steuerten das Flugzeug auf den Boden,
wobei sie lieber ihr eigenes Leben opferten, als den Mördern zu gestatten, das
Hauptquartier der CIA oder irgendein anderes wichtiges Ziel anzugreifen.
Unsere Regierung wird die führenden Köpfe, die hinter dem Angriff stehen,
finden und bestrafen. Das wird nicht leicht sein, denn, wie Präsident George
W. Bush sagte: »Dieser Feind versteckt sich im Dunkel und nimmt keine
Rücksicht auf Menschenleben. Dieser Feind macht unschuldige und arglose
Menschen zu Opfern und geht dann in Deckung.« Wenn wir sie finden, müs-
sen wir sie töten. Es wird uns kein Leichtes sein, sie zu töten. Wir müssen uns
unempfindlich machen dagegen, dass wir möglicherweise — unausweichlich —
gezwungen sein könnten, sogar Menschen zu töten, deren Schuld wir nicht
zweifelsfrei feststellen können. Wie der ehemalige Außenminister Lawrence
Eagleburger sagte: »Es gibt nur eine Möglichkeit, wie man mit solchen Leu-
ten umgehen kann, und das ist, einige von ihnen zu töten, selbst wenn sie
nicht unmittelbar direkt in diese Geschichte verwickelt sind.« Viele Politiker
und Journalisten haben sich sogar noch direkter ausgedrückt. »Jetzt ist nicht
die Zeit«, schrieb die Kolumnistin (und Bestsellerautorin) Ann Coulter,
»akribisch genau diejenigen dingfest zu machen, die direkt in diesen einen
terroristischen Angriff verwickelt waren. ... Wir sollten in ihre Länder ein-
marschieren, ihre Führer töten und sie zum Christentum bekehren.«

23

Hier noch eine weitere Version derselben Geschichte: Am 9.11.2001 wurden
neunzehn junge Männer zum Stolz ihrer Mütter. Sie setzten ihr Leben ein,
um den Vereinigten Staaten, dem größten Terroristenstaat, der je existiert
hat, einen Schlag zu versetzen. Dieser Schlag war eine Antwort auf die Un-
terstützung der USA für die Enteignung und Ermordung von Palästinen-
sern, auf die erzwungene Installierung prowestlicher Regierungen in
Saudi-Arabien, Ägypten und vielen anderen Ländern, auf die hunderttau-
sende von irakischen Zivilisten, die durch US-amerikanische Bomben ums
Leben gekommen sind, auf die neuntausend Babys, die jeden Monat durch
die US-amerikanischen Sanktionen gegen den Irak sterben, und auf die Ver-
strahlung des Irak durch abgereichertes Uran. Allgemeiner war es eine Ant-
wort auf die von der CIA unterstützte Ermordung von 650 000 Menschen in
Indonesien und auf die hunderttausende von Menschen, die von den durch
die USA unterstützten Todesschwadronen in Mittel- und Südamerika er-
mordet wurden. Auf die vier Millionen Zivilisten, die in Nordkorea umge-
bracht wurden. Auf den Diebstahl von Indianerland in Amerika und auf die
Tötung von Millionen Indianern. Auf die Einsetzung wirtschaftsfreund-
licher Diktatoren wie Mobutu Sésé Séko, Augusto Pinochet, den Schah, Su-
harto oder Ferdinand Marcos. (Wie der Verteidigungsminister William Co-
hen zu einer Gruppe von Wirtschaftsbossen, deren Firmen auf der Liste der
500 umsatzstärksten Unternehmen stehen, sagte: »Die Geschäfte richten
sich nach der Flagge. ... Wir sorgen für die Sicherheit. Sie sorgen für die
Investitionen.«) Es war eine Antwort auf die amerikanische Außenpolitik,
deren Triebkraft nicht das Leben ist, sondern die Begehrlichkeiten der in-
dustriellen Produktion, wie sie sich in der unnatürlichen Logik des Rein-
gewinns manifestieren. Dieser Schlag wurde nicht nur gegen die Vereinigten
Staaten geführt, sondern gegen eine mörderische globale Wirtschaftsord-
nung — der Tod einer halben Million Babys jedes Jahr ist die direkte Folge so-
genannter Schuldenrückzahlungen^3 —, das heißt, einer Fortsetzung des alten
Kolonialismus, bei dem die Ausbeuter reich werden und der Rest umge-
bracht wird. Den Armen überall auf der Welt ginge es besser, wenn die glo-
bale Wirtschaft, die von transnationalen Konzernen gemanagt wird, die
wiederum durch die militärische Macht der Vereinigten Staaten geschützt
werden, morgen verschwände. Wenn ein Land, eine Wirtschaft und eine
Kultur vollständig auf der systematischen, gewaltsamen, weltweiten Aus-

24

beutung von Menschen und nichtmenschlichen Wesen basieren, dann dürfte
es keine Überraschung sein, wenn zu guter Letzt irgendjemand zurück-
schlägt. Wir können nur hoffen und beten, dass die dahinterstehenden Or-
ganisationen genug Ressourcen und Durchhaltevermögen besitzen, um bei
der Stange zu bleiben, bis die globale Wirtschaft besiegt ist.

Und hier noch eine Version: Der 9.11.2001 bedeutete eine Tragödie für den
Planeten und zumindest einen zeitweiligen Sieg für Wut und Hass. Doch
sollten wir weder die Schuldfrage zu stellen versuchen noch Schlechtes mit
Schlechtem vergelten. Es war falsch, was die Terroristen getan haben, aber es
wäre genauso falsch, ihre Gewalt unsererseits mit Gewalt zu beantworten.
Gewalt ist keine Lösung für irgendetwas. Wie Gandhi sagte: »Auge um Auge
führt nur dazu, dass die ganze Welt blind wird.« Selbst wenn man die Ver-
einigten Staaten und die globale Wirtschaft für ganz und gar zerstörerisch
hält, kann man den Feind nicht mit seinen eigenen Waffen schlagen. Am
wichtigsten ist, dass wir alle den Zorn aus unserem eigenen Herzen verban-
nen, denn dieser schadet der Welt ebenso sehr wie sämtliche arabischen
Flugzeugentführer und sämtliche Bomben der Vereinigten Staaten zusam-
men. Wer Frieden will, muss Frieden schaffen. Wer den Zorn seines Mit-
menschen heilen will, muss seinen eigenen Zorn heilen. Alle Terroristen der
Welt sind im Grunde ihres Herzens auf der Suche nach Liebe. Diejenigen,
die das wissen, haben die Aufgabe, es ihnen beizubringen, einfach durch
Liebe und dann durch noch mehr Liebe. Denn nur die Liebe bringt Heilung.
Ich beklage die Gewalt, und wenn die Vereinigten Staaten in den Krieg zie-
hen, dann werde ich mich diesem Krieg mit allen friedfertigen Methoden,
die mir zu Gebote stehen, widersetzen, mit Liebe in meinem Herzen. Und
ich werde unsere tapferen Truppen lieben und unterstützen.

Oder wie wär’s damit: Jedem — selbst denen, die ein persönliches Interesse
an der Ignoranz haben — sollte inzwischen klar sein, dass die industrielle Zi-
vilisation diesen Planeten kaputt macht. Sie ist die Ursache für beispielloses
Elend und Leid unter den Menschen. Wenn sie nicht aufgehalten wird oder
irgendwie von selbst zum Erliegen kommt, wenn sie nicht, was am wahr-
scheinlichsten ist, unter der Last ihrer eigenen ökologischen und menschli-
chen Zerstörungskraft zusammenbricht, dann wird sie jedes lebende Wesen
auf der Erde umbringen. Genauso klar sollte sein, dass diejenigen, die versu-
chen, die Zerstörung zu stoppen oder zu bremsen, es nicht schaffen werden.

25

Wir reichen bei Gericht Klage ein, wir schreiben Bücher, wir schicken Briefe
an Redakteure, Abgeordnete, Firmenbosse; es ist nicht nur so, dass wir die
Zerstörung damit nicht stoppen oder bremsen, sondern sie beschleunigt
sich sogar noch weiter. Die Geschwindigkeit der Abholzung steigt, die Ge-
schwindigkeit des Artensterbens steigt ebenfalls, die Erderwärmung schrei-
tet rasch voran, die Reichen werden reicher, die Armen verhungern und die
Welt steht in Flammen.

Angesichts der Zivilisation, die ihr Zerstörungswerk immer schneller vo-
rantreibt, fühlen wir uns oft hilflos und zugleich müssen wir feststellen, dass
unser Diskurs eine riesige Lücke aufweist. Wir reden viel über Taktiken des
zivilen Ungehorsams, viel über die spirituellen Methoden des kulturellen
Wandels, viel von Wissenschaften wie Biotechnologie, Toxikologie, Biologie
und Psychologie. Wir sprechen von Recht und Gesetz. Wir sprechen auch
oft von Verzweiflung, Frustration und Trauer.

Und doch bricht unser Diskurs nicht aus den allumfassenden Strukturen
aus, durch die die Zerstörung überhaupt erst herbeigeführt wird. Wir spre-
chen nicht viel über Taktiken der Sabotage und noch weniger sprechen wir
über Gewalt. Wir vermeiden diese Themen bzw. tun so, als dürften sie nicht
einmal in den Bereich des Möglichen geraten oder als existierten sie einfach
gar nicht, so wie enterbte Familienmitglieder, die bei einem Familientreffen
auftauchen.

Vor mehreren Jahren interviewte ich einen langjährigen und angesehe-
nen Aktivisten, einen Anhänger Gandhis. Ich fragte ihn: »Was ist, wenn die
Herrschenden Mörder sind? Was, wenn sie nicht im Geringsten bereit sind,
auf die Vernunft zu hören? Sollen wir dann immer noch gewaltfrei gegen sie
vorgehen?«

Seine Antwort klang durchaus vernünftig: »Wenn ein Haus brennt und
das Feuer schon so groß ist, dass man nichts mehr dagegen tun kann, dann
kann man nur noch jede Menge Wasser herbeiholen und versuchen, die
Ausbreitung des Feuers zu verhindern. Aber man kann das Haus nicht ret-
ten. Gewaltlosigkeit ist ein vorbeugendes Prinzip. Man kann einen Feuerlö-
scher beschaffen und für klar gekennzeichnete Fluchtwege und Notaus-
gänge sorgen, bevor das Haus brennt. Für die Gesellschaft gilt das Gleiche.
Man muss seine Kinder zur Gewaltlosigkeit erziehen. Man muss die Medien
zur Gewaltlosigkeit erziehen. Und wenn jemand Grund zur Klage hat, dann

26

darf man das nicht ignorieren und unterdrücken, sondern muss diesem
Menschen zuhören und ihn fragen: ›Was ist dein Problem?« Man muss sa-
gen: »Setzen wir uns zusammen und suchen nach einer Lösung.‹«

So weit war ich einverstanden mit dem, was er sagte, aber trotzdem hatte
ich das Gefühl, dass er der Frage ausgewichen war.

Bevor ich noch einmal darauf zurückkommen konnte, fuhr er fort:
»Nehmen wir einmal an, ein Vater schlägt seine Kinder. Wenn er dieses Sta-
dium einmal erreicht hat, dann muss man fragen: ›Was hatte er für eine
Kindheit? Wie kommt es, dass er nicht gelernt hat, in schwierigen Situatio-
nen ruhig, mitfühlend und gelassen zu bleiben?‹«

Dieses Gandhi’sche Mitgefühl, dachte ich, ist völlig fehl am Platz. Wo war
sein Mitgefühl für die geschlagenen Kinder? Ich antwortete, dass wir als Ers-
tes die Frage stellen müssten, wie wir die Kinder an einen sicheren Ort brin-
gen können. Erst wenn sie in Sicherheit sind, wie auch immer man das be-
werkstelligt, sagte ich, und wenn die emotionalen Bedürfnisse der Kinder
befriedigt worden sind, dann können wir uns den Luxus leisten, nach den
emotionalen Bedürfnissen des Vaters und nach seiner Kindheit zu fragen.

Das, was als Nächstes passierte, ist der eigentliche Knackpunkt dieser Ge-
schichte. Ich fragte diesen begeisterten Jünger der Gewaltlosigkeit, ob es sei-
ner Meinung nach jemals statthaft wäre, eine Gewalttat zu begehen, wenn
dies die einzige Möglichkeit wäre, um die Kinder zu retten. Seine Reaktion
war aufschlussreich und ist ein Symbol für die Lücke in unserem Diskurs: Er
wechselte das Thema.

Nachdem ich das Interview transkribiert und redigiert hatte, schickte ich
es ihm mit einer neu eingefügten Frage, mit der ich ihn erneut festzunageln
versuchte. Was tat er diesmal? Er löschte meine Frage.

Allzu oft reagieren wir alle genauso, wenn wir mit dieser schwierigsten al-
ler Fragen konfrontiert werden: Wann ist Gewalt ein angemessenes Mittel,
um die Ungerechtigkeit zu stoppen? Doch jetzt, wo die Welt im Sterben liegt —
oder vielmehr umgebracht wird —, können wir uns den Luxus, das Thema
zu wechseln oder die Frage zu löschen, nicht mehr leisten. Es ist eine Frage,
die uns nicht mehr loslassen wird.

***

27

Die vier Versionen der Geschichte über die Anschläge auf das World Trade
Center habe ich aus zwei Gründen erzählt.^4 Zum einen wollte ich deutlich
machen, dass alle Schriftsteller Propagandisten sind. Schriftsteller, die et-
was anderes behaupten oder die das nicht verstehen, erliegen der extrem
gefährlichen Propagandalüge, Erzählen sei unabhängig von Wertvorstel-
lungen. Das stimmt nicht. Mit allen Beschreibungen gehen bedeutsame
Wertvorstellungen einher. Das gilt für Beschreibungen ohne Worte wie ma-
thematische Formeln — die das Quantifizierbare bewerten und alles andere
ignorieren — genauso wie für meine obigen Beschreibungen. Die erste Be-
schreibung, die nur die aufeinander folgenden Ereignisse wiedergibt — »die
Zwillingstürme des World Trade Centers stürzten ein, hunderte von Men-
schen starben« —, entwertet (durch Auslassung) Ursache und Kontext. Wa-
rum sind die Türme eingestürzt? Welche Ereignisse gingen mit diesem Ein-
sturz einher? Dieses akkurate Herausschneiden von Ursache und Kontext
ist heute im Journalismus üblich; so hören wir zum Beispiel häufig von ver-
heerenden Schlammlawinen in den Kolonien, durch die tausende von
Menschen getötet werden, die scheinbar unerklärlicherweise so dumm wa-
ren, Dörfer am Fuß instabiler Berghänge zu bauen; gegen Ende dieser Arti-
kel finden wir manchmal ein paar Randnotizen über »illegale Abholzung«,
doch nirgendwo werden Weyerhaeuser, Hyundai, Daishowa oder andere
transnationale Holzkonzerne erwähnt, die die steilen Hänge über die Köp-
fe — und manchmal über die Leichen — der Dorfbewohner hinweg abhol-
zen. Oder wir lesen von der Rebellengruppe UNITA, die in Angola Zivilis-
ten abschlachtet, ohne dass auch nur erwähnt wird, dass die USA diese
Gruppe zwei Jahrzehnte lang finanziell und moralisch unterstützt haben.
Was die Angriffe auf das World Trade Center betrifft, so sind ihnen zwar
tonnenweise Druckerschwärze und Papier gewidmet worden, doch die
Analysen möglicher Ursachen für den Hass gegen die Vereinigten Staaten
reichen selten weiter als »Das sind Fanatiker« oder »Sie sind neidisch auf
unseren Lebensstil« bis hin zu — und das ist keine Erfindung von mir — »Sie
wollen unsere Ressourcen«.

Der zweiten, patriotischen Version liegt die Annahme zugrunde, dass
die Vereinigten Staaten nichts getan haben, womit sie diesen Angriff ver-
dient hätten oder das auch nur dazu geführt haben könnte: Wenn die Ver-
einigten Staaten Bürger anderer Länder umbringen und Überlebende die-

28

ser Gewalt reagieren, indem sie Bürger der Vereinigten Staaten umbringen —
selbst wenn die Gegenschläge nach realistischen Einschätzungen weitaus
weniger Opfer fordern —, dann sind die Vereinigten Staaten im Recht,
wenn sie noch mehr Bürger dieser Länder umbringen. Wie Thomas Jeffer-
son gesagt hat: »Im Krieg werden sie einige von uns töten, aber wir werden
sie alle töten.«^5 Eine weitere Annahme, die der patriotischen Version zu-
grunde liegt, ist die, dass Menschen, deren Leben durch ausländische Ter-
roristen bedroht ist, mehr Beachtung, Rache und Schutz verdienen als die-
jenigen, die zum Beispiel durch gefährliche Arbeitsbedingungen oder
durch die Verwandlung unserer gesamten Umwelt in einen Hexenkessel
aus krebserregenden Stoffen ums Leben kommen. Nehmen wir mal an,
dass bei diesen Angriffen dreitausend Menschen gestorben sind. Keines-
falls möchte ich das Leben dieser Menschen, das vermutlich einst voller
Liebe, Freundschaft, Dramatik, Trauer und so weiter war, in irgendeiner
Weise herabwürdigen, aber jeden Monat sterben mehr Amerikaner durch
Gifte und andere Gefahren am Arbeitsplatz, und jede Woche sterben mehr
Amerikaner an vermeidbaren Krebserkrankungen, die zum größten Teil
direkte Folgen der Aktivitäten großer Unternehmen sind, ganz bestimmt
jedoch Folgen der Industriewirtschaft. Dass der Mangel an Empörung
über diese Todesfälle ebenso groß ist wie die Empörung über die Todesfälle
bei den Angriffen des 11. Septembers, verrät eine Menge — wenn wir über-
haupt einmal darüber nachdenken — über die Werte und den Dünkel unse-
rer Kultur.

Die dritte Version aus der Perspektive der Piloten oder ihrer Sympathisan-
ten geht davon aus, dass es unter bestimmten Bedingungen moralisch zuläs-
sig ist, Menschen umzubringen, die selbst nicht am Kampf beteiligt sind,
also Menschen zu töten, die einem selbst keinen direkten Schaden zugefügt
haben. Außerdem liegt ihr die Annahme zugrunde, dass man diejenigen, die
die Vereinigten Staaten regieren — sowohl nominell, d.h. politisch, als auch
de facto, d.h. wirtschaftlich —, dazu bringen könnte, ihre Haltung der gewalt-
samen Dominanz über den Rest des Planeten zu überdenken, indem man
Menschen innerhalb der Vereinigten Staaten umbringt (durch Bomben na-
türlich, denn Karzinogene, die sich infolge der Produktion in die Umwelt er-
gießen, gelten ja offenbar nicht als Gräueltaten).

29

Die vierte Version geht davon aus, es sei möglich, der Gewalt mit gewalt-
losen Mitteln Einhalt zu gebieten oder sie deutlich zu bremsen.

***

Hier eine Frage, die ich gestellt habe: Kann dieselbe Handlung aus einer Per-
spektive unmoralisch und aus einer anderen moralisch sein? Zum Beispiel
sind Staudämme aus der Perspektive von Lachsen oder anderen Lebewesen,
darunter auch Menschen, deren Leben von natürlichen Flussläufen abhängt,
mörderisch und unmoralisch. Die Beseitigung der Staudämme wäre aus
dieser Perspektive gesehen äußerst moralisch. Natürlich wäre es am mora-
lischsten gewesen, diese oder andere große Staudämme gar nicht erst zu
bauen. Aber sie sind gebaut worden und in der ganzen Welt werden sie wei-
terhin gebaut, für den beständigen kurzfristigen finanziellen Profit riesiger
Unternehmen und gegen den entschlossenen und in den meisten Fällen den-
noch erfolglosen Widerstand der Armen. Die zweite Stufe auf der morali-
schen Stufenleiter wäre, das Wasser langsam abzulassen und die Staudämme
dann mehr oder weniger sachte zu durchbrechen, wobei das Überleben (im
Gegensatz zu den abstrakteren Erfordernissen des dominanten Wirtschafts-
systems) von Mensch und Natur gesichert werden müsste, wenn wir den
Flüssen wieder ihren natürlichen Lauf lassen. Doch die Staudämme sind da,
sie töten Flüsse — wegen der Dämme im Nordwesten zum Beispiel ver-
schwinden Lachs und Stör rasch und im Südwesten braucht man wohl nicht
mehr zu sagen, als dass der Colorado River nicht einmal mehr das Meer er-
reicht — und die derzeitigen politischen, wirtschaftlichen und sozialen Sys-
teme haben sich als dauerhaft taub gegenüber den Bedürfnissen von Mensch
und Natur erwiesen, denen sie unwiderruflichen Schaden zufügen. Stehen
sie vor der Wahl zwischen gesunden, funktionierenden natürlichen Gemein-
schaften auf der einen Seite und Profiten auf der anderen (oder der Zentrali-
sierung der Macht, die hinter den Profiten steht und sie fördert), entscheiden
sich die Herrschenden natürlich stets für Letztere. Was also ist dann mora-
lisch? Danebenstehen und zusehen, wie auch der letzte Lachs stirbt? Briefe
schreiben und Klagen einreichen, von denen wir im Grunde wissen, dass sie
letztendlich nicht viel bewirken werden? Die Staudämme selber einreißen?
Ich habe noch eine weitere Frage: Was würden die Flüsse selber wollen?

30

Mir geht es um ein viel größeres und grundlegenderes Ziel als die bei-
nahe neun Millionen Kubikmeter Zement, die im Grand-Coulee-Stau-
damm verbaut wurden. Ich will in diesem Buch untersuchen, wie moralisch
und machbar es ist, nicht nur Staudämme einzureißen, sondern die gesamte
Zivilisation abzuschaffen. Ich habe vor, dabei so unerschrocken und ehrlich
vorzugehen, wie ich nur kann, selbst bzw. besonders auf die Gefahr hin, dass
ich mich mit Dingen beschäftigen muss, die aus dem Diskurs normaler-
weise ausgeklammert werden.

Ich bin nicht der Erste, der die These aufstellt, dass die Industriewirt-
schaft bzw. eigentlich die Zivilisation (die sie stützt und ihr Auftrieb ver-
schafft) mit der Freiheit von Mensch und Natur, und das heißt, mit dem Le-
ben von Mensch und Natur, nicht vereinbar ist.^6 Wenn man zugibt, dass die
Industriewirtschaft — und die ihr zugrunde liegende Zivilisation — den Pla-
neten zerstört und beispielloses menschliches Leid über die Armen bringt
(und wer das nicht zugibt, der soll einfach weitermachen und dieses Buch
weglegen, sich langsam abwenden, den Fernseher anschalten und Soma
trinken: Die Droge sollte schnell wirken, die Aufregung wird sich legen, Sie
werden alles vergessen, was ich geschrieben habe, und dann ist alles wieder
in Ordnung, so wie es Ihnen die Stimmen aus dem Fernseher immer und
immer wieder weismachen), dann wird klar: Aus der Sicht praktisch der ge-
samten Natur ebenso wie aus der Sicht der allermeisten Menschen ist das
Beste, was passieren kann, dass die Industriewirtschaft (und die Zivilisa-
tion) verschwindet oder zunächst einmal gedrosselt wird, soweit es men-
schenmöglich ist, während wir auf ihren endgültigen Zusammenbruch war-
ten. Aber hier liegt das Problem: Diese Drosselung der Industriewirtschaft
wird vielen, die davon profitieren, Unannehmlichkeiten bereiten, unter an-
derem fast allen Menschen in den Vereinigten Staaten. Viele derjenigen, de-
nen das Unannehmlichkeiten bereiten wird, identifizieren sich viel mehr
mit ihrer Rolle als Teilnehmer an der Industriewirtschaft als mit ihrer Rolle
als Mensch, sodass sie diese Unannehmlichkeiten durchaus als lebensbe-
drohlich ansehen könnten. Diese Menschen werden nicht widerstandslos
zulassen, dass man ihnen Unannehmlichkeiten bereitet. Was also soll man
tun? Ist es möglich, über grundlegende soziale Veränderungen zu sprechen,
ohne sich selbst die Frage zu stellen, die der Gandhi-Jünger zu beantworten
sich geweigert hat?

31

Zivilisation

Zivilisation entsteht durch Eroberung in der Ferne und
Unterdrückung zu Hause.
Stanley Diamond^7

Wenn ich über den Zusammenbruch der Zivilisation nachdenke, dann
muss ich definieren, was das ist. Ich habe in einigen Wörterbüchern nachge-
schlagen. Der Webster nennt die Zivilisation »eine hohe Stufe der sozialen
und kulturellen Entwicklung«^8. Das Oxford English Dictionary beschreibt
sie als »einen entwickelten oder fortgeschrittenen Zustand der menschli-
chen Gesellschaft«^9. Alle anderen Wörterbücher, in denen ich nachgeschla-
gen habe, äußerten sich ähnlich positiv. Diese Definitionen, von wie vielen
Menschen auch immer sie geteilt werden, halfen mir kein bisschen weiter.
Sie erschienen mir hoffnungslos ungenau. Nach dieser Lektüre hatte ich
noch immer keine Ahnung, was zum Teufel eine Zivilisation ist: Man defi-
niere bitte einmal hoch, entwickelt oder fortgeschritten. Die Definitionen, so
merkte ich plötzlich, verfolgen vor allem einen Selbstzweck: Kann man
sich Wörterbuchautoren vorstellen, die sich selbst bereitwillig als Mitglieder
einer »niedrigen, nicht entwickelten oder rückständigen Gesellschaft« ein-
ordnen würden?

Plötzlich fiel mir ein, dass alle Schriftsteller Propagandisten sind, auch die
Autoren von Wörterbüchern, und mir wurde klar, dass diese Definitionen
tatsächlich mundgerechte Propagandahäppchen sind: präziser Ausdruck der
Arroganz, die diejenigen, die in der fortschrittlichsten — und besten — Kultur
zu leben glauben, zu dem Versuch veranlasst, diese Lebensweise allen ande-
ren aufzuzwingen.

Ich würde eine Zivilisation genauer und, wie ich glaube, auch nützlicher
definieren als eine Kultur — d.h. einen Komplex von Geschichten, Instituti-
onen und Artefakten —, die zum Wachstum von Städten führt und die aus
ihnen entsteht (Zivilisation, siehe zivil: von civis, Bürger, lateinisch civitatis,
Stadtstaat), wobei Städte — im Unterschied zu Lagern, Dörfern und so wei-
ter — definiert werden als mehr oder weniger dauerhafte Ansiedlung von
Menschen an einem Ort und in einer Dichte, die so hoch ist, dass die regel-
mäßige Einfuhr von Nahrung und anderen lebensnotwendigen Bedarfsgü-
tern erforderlich ist. Demnach wäre ein Tolowa-Dorf vor fünfhundert Jah-

35

ren in Tunes (wiesenlang in der Tolowa-Sprache), wo ich lebe, das heute
Crescent City, Kalifornien, heißt, keine Stadt gewesen, weil sich die Tolowa
von einheimischem Lachs, Muscheln, Wild, Heidelbeeren und so weiter er-
nährten und keine Nahrungsmittel von außen einführen mussten. Somit
wären nach meiner Definition die Tolowa nicht zivilisiert gewesen, weil ihre
Lebensweise nicht durch das Wachstum von Stadtstaaten gekennzeichnet
war. Die Azteken dagegen waren zivilisiert. Ihre Sozialstruktur führte un-
weigerlich zu großen Stadtstaaten wie Iztapalapa und Tenochtitlän, wobei
Letzterer zu dem Zeitpunkt, als die Europäer zum ersten Mal dorthin kamen,
weit größer war als jede Stadt in Europa, mit fünf Mal so vielen Einwohnern
wie London oder Sevilla.^10 Kurz bevor er Tenochtitlan zerstörte und seine
Bewohner abschlachtete oder versklavte, meinte der Entdecker und Erobe-
rer Hernando Cortéz, es sei eindeutig die schönste Stadt der Welt.^11 Schön
oder nicht, Tenochtitlan musste wie alle Städte Nahrung und andere Res-
sourcen einführen, häufig unter Ausübung von Zwang. Die Geschichte jeder
Zivilisation ist die Geschichte des Aufstiegs von Stadtstaaten, und das bedeu-
tet, es ist die Geschichte der Umverteilung von Ressourcen in diese Zentren
(um sie zu erhalten und wachsen zu lassen), und das heißt wiederum, es ist
die Geschichte einer wachsenden Region, die nicht nachhaltig ist und ihr
Umland immer mehr ausplündert.

Der deutsche Reichspräsident Paul von Hindenburg beschrieb diese Be-
ziehung sehr genau: »Ohne Kolonien keine Sicherheit im Bezug von Roh-
stoffen, ohne Rohstoffe keine Industrie, ohne Industrie kein ausreichender
Wohlstand. Darum, Deutsche, müssen wir Kolonien haben.«^12 Natürlich
lebt schon jemand in den Kolonien, auch wenn das offenbar völlig unwich-
tig ist.

Aber das ist noch nicht alles. Städte wachsen nicht im politischen, sozia-
len und ökologischen Vakuum. Lewis Mumford benutzt im zweiten Buch
seines außergewöhnlichen zweibändigen Werks Mythos der Maschine den
Begriff Zivilisation, »um jene Institutionen zu kennzeichnen, die sich erst-
mals unter dem Königtum herausgebildet haben. Ihre Hauptzüge, in wech-
selndem Maß in der ganzen Geschichte vorhanden, sind die Zentralisierung
der politischen Macht, die Klassentrennung, die lebenslange Arbeitsteilung,
die Mechanisierung der Produktion, die Vergrößerung der militärischen
Macht, die wirtschaftliche Ausbeutung der Schwachen und die allgemeine

36

Einführung der Sklaverei und der Zwangsarbeit für produktive wie für mili-
tärische Zwecke.«^13 (Der Anthropologe und Philosoph Stanley Diamond
fasste dies etwas prägnanter, als er schrieb: »Zivilisation entsteht durch Er-
oberung in der Ferne und Unterdrückung zu Hause.«^14) Diese Attribute, die
nicht nur diese Kultur, sondern alle Zivilisationen kennzeichnen, sorgen da-
für, dass der Begriff der Zivilisation einen ziemlich schlechten Klang be-
kommt. Doch hat die Zivilisation Mumford zufolge auch noch ein anderes,
eher gutartiges Gesicht. Er fährt fort: »Diese Institutionen hätten sowohl
den ursprünglichen Mythos des Gottkönigtums als auch den abgeleiteten
Mythos der Maschine vollständig diskreditiert, wären sie nicht von einer
Reihe kollektiver Merkmale begleitet gewesen, die tatsächlich Bewunderung
verdienen: die Erfindung und Führung der schriftlichen Chronik, die Ent-
wicklung der bildenden Kunst und der Musik, das Bestreben, die Kommu-
nikation und den Wirtschaftsverkehr weit über den Bereich der lokalen Ge-
meinschaft hinaus auszudehnen; schließlich das Ziel, allen Menschen die
Entdeckungen, Erfindungen und Schöpfungen zugänglich zu machen, die
Werke der Kunst und des Geistes, die Werte und Ziele, die jede einzelne
Gruppe hervorgebracht hat.«^15

Sosehr ich Mumfords Werk bewundere und davon beeinflusst bin, ich
fürchte, wenn er angefangen hätte, das bewundernswerte Gesicht der Zivili-
sation zu diskutieren, wäre er dem Fluch derselben Propaganda anheimge-
fallen, die von den Lexikografen verbreitet wird, deren Bücher ich zu Rate
gezogen habe: dass nämlich diese Kultur wirklich »fortschrittlich« oder
»höher« sei. Aber wenn wir hinter diese zweite, lächelnde Maske der Zivili-
sation schauen — hinter den Glauben, dass beispielsweise die bildenden oder
musikalischen Künste der Zivilisation höher entwickelt seien als die von
nichtzivilisierten Völkern —, dann sehen wir ein Spiegelbild des anderen Ge-
sichts der Zivilisation, nämlich des Gesichts der Macht. Zum Beispiel wäre
es nicht die ganze Wahrheit, wenn man sagen würde, dass die bildenden und
musikalischen Künste unter diesem System einfach gewachsen oder voran-
geschritten seien; es ist eher so, dass sie sich vor langer Zeit derselben Ar-
beitsteilung unterworfen haben, die für die Wirtschaft und Politik dieser
Kultur kennzeichnend ist. Während unter traditionellen Ureinwohnern —
den »Unzivilisierten« — Lieder von allen gesungen werden, als Mittel, die
einzelnen Mitglieder in die Gemeinschaft einzubinden und sich aneinander

37

und an der gemeinsamen Landbasis zu erfreuen, werden in der Zivilisation
Lieder von Experten geschrieben und vorgesungen, von denen, die »Talent«
haben, von denen, die ihr Leben der Produktion dieser Künste gewidmet
haben. Für mich gibt es keinen Grund, meiner Nachbarin beim (vermutlich
falschen) Singen amateurhafter, selbst erfundener Lieder zuzuhören, wenn
ich doch eine CD von Beethoven, Mozart oder Lou Reed reinschieben kann
(zugegeben, Lou Reed singt auch falsch, aber mir gefällt’s). Ich weiß nicht so
recht, ob ich es gut finden soll, dass die Menschen sich von Teilnehmern an
der beständigen Schöpfung gemeinsamer Künste in passivere Konsumenten
künstlerischer Produkte von fernen Experten verwandeln — selbst wenn
diese fernen Experten wirklich Talent haben.

Über das Schreiben könnte ich etwas Ähnliches sagen, aber Stanley Dia-
mond ist mir bereits zuvorgekommen: »Schreiben war eines der ursprüng-
lichen Mysterien der Zivilisation und es reduzierte die Komplexität der
Erfahrung auf das geschriebene Wort. Mehr noch: Schreiben gibt der herr-
schenden Klasse ein ideologisches Instrument von unberechenbarer Macht
in die Hand. Das Wort Gottes wird zum unerschütterlichen Gesetz, von
Priestern vermittelt; daher, so antwortet der Irokese dem Europäer: ›Die Bi-
bel wurde vom Teufel verfasst.‹ Mit dem Aufkommen des Schreibens wur-
den Symbole explizit; sie verloren einen bestimmten Reichtum. Das Wort
eines Menschen war nicht länger eine fortdauernde Erforschung der Wirk-
lichkeit, sondern ein Zeichen, das gegen ihn verwendet werden konnte ...
Denn das Schreiben spaltet das Bewusstsein auf zweierlei Weise — es wird
maßgeblicher als das Reden, wodurch die Bedeutung der Rede auf den zwei-
ten Platz verwiesen und die mündliche Tradition untergraben wird, und es
ermöglicht den Einsatz von Worten zum Zweck der politischen Manipula-
tion und Kontrolle anderer. Geschriebene Zeichen verdrängen das Gedächt-
nis; sie ermöglichen eine offizielle, unverrückbare und dauerhafte Version
der Ereignisse. Wenn in frühen Zivilisationen [und, so glaube ich, heute] et-
was aufgeschrieben wurde, dann muss es wahr sein.«^16

Außerdem habe ich zwei Probleme mit Mumfords Behauptung, die
Ausweitung von Kommunikation und wirtschaftlichem Verkehr innerhalb
der Zivilisation sei für die Menschen insgesamt etwas Positives. Das erste
Problem ist die implizite Annahme, unzivilisierte Menschen würden nicht
kommunizieren oder an wirtschaftlichen Transaktionen über ihre lokalen

38

Gemeinschaften hinaus teilnehmen. Viele tun dies. Muscheln von der Nord-
westküste gelangten in die Hände von Prärie-Indianern und Kleidung aus
Büffelhaut fand sich an der Küste. (Ganz zu schweigen davon, dass nicht
zivilisierte Menschen mit ihren nichtmenschlichen Nachbarn kommunizie-
ren, etwas, das von den zivilisierten selten praktiziert wird: So viel zur Be-
schränkung auf die eigene Gemeinschaft!) Ohnehin glaube ich nicht unbe-
dingt, dass die Fähigkeit, E-Mails zwischen Spanien und den USA hin- und
herzuschicken oder Fernsehprogramme zu verfolgen, die in Los Angeles
ausgestrahlt werden, mein Leben sonderlich reicher machen. Meiner Mei-
nung nach ist es viel wichtiger, nützlicher und bereichernder, meine Nach-
barn kennenzulernen. Ich bin häufig erstaunt, wenn ich feststelle, dass ich
zusammen mit vielen anderen in einem Raum sitze und wir alle auf eine
Kiste starren und eine Geschichte sehen und hören, die Menschen irgendwo
in weiter Ferne ersonnen und gespielt haben. Auch mir passiert es manch-
mal, dass ich die Irrealität des Fernen höher schätze als das, was sich jeden
Tag in meiner Umgebung abspielt. Ich muss gestehen, dass ich mich in den
Labyrinthen des Computerspiels Doom 2: Hölle auf Erden viel besser zu-
rechtfinde als auf den labyrinthischen Wildpfaden hinter den Bäumen vor
meinem Fenster, und dass ich die Komplexität von Microsoft Word weit
besser verstehe als den komplexen Tanz von Regen, Sonne, Raubtieren,
Beute, Aasfressern, Pflanzen und Böden im Fluss, der knapp zwanzig Meter
vor meinem Haus vorbeifließt. Neulich Abend habe ich bis spät in die Nacht
geschrieben, und nachdem ich endlich meinen Computer ausgeschaltet
habe, bin ich hinausgegangen, um den Hunden Gute Nacht zu sagen. Da be-
merkte ich, dass der Wind heftig durch die Wipfel der Redwood-Bäume
fegte und dass die Bäume seufzten und flüsterten. Äste knackten und in der
Ferne hörte ich sie abbrechen. Bis zu diesem Augenblick hatte ich gar nicht
realisiert, dass sich in solcher Nähe so eine Symphonie abspielte, geschweige
denn, dass ich hinausgegangen wäre, um daran teilzuhaben, den Wind in
meinen Haaren und den schweren Regen im Gesicht zu spüren. Alle Geräu-
sche der Nacht waren von dem monotonen Gewinsel des Computergebläses
übertönt worden. Erst gestern habe ich ein Paar Kappensäger auf dem Teich
vor meinem Schlafzimmer spielen sehen. Danach sah ich eine Fernsehsen-
dung, in der mal wieder ein Löwe ein Zebra jagte. Welche dieser beiden Sze-
nen bereichert mich mehr? Diese scheinbare Erweiterung der Kommunika-

39

tion ist nur eine weitere Verdopplung des Problems der bildenden und mu-
sikalischen Künste, denn in Anbetracht des Drangs zu zentralisierter Kon-
trolle, der die Zivilisation motiviert, bedeutet die Erweiterung der Kommu-
nikation in diesem Fall in Wahrheit, dass wir von aktiven Teilnehmern an
unserem eigenen Leben und am Leben unserer Mitmenschen zu Konsu-
menten reduziert werden, die Worte und Bilder aus irgendeinem weit ent-
fernten Lutschbeutel saugen.

Ich habe noch ein weiteres Problem mit Mumfords Aussage. Wenn er be-
hauptet, dass die Erweiterung der Kommunikation und des wirtschaftlichen
Verkehrs bewundernswert sei, dann hat er anscheinend vergessen — und an-
gesichts der Differenziertheit seiner sonstigen Analyse ist das seltsam —, dass
diese Erweiterung nur dann allen nützen kann, wenn alle Parteien freiwillig
handeln und wenn die Macht unter ihnen relativ gleichmäßig verteilt ist. So
kann man zum Beispiel unmöglich behaupten, die Menschen in Afrika —
von denen vielleicht 100 Millionen durch den Sklavenhandel ums Leben
kamen und heute noch viel mehr enteignet und verarmt sind — hätten von
ihrem »wirtschaftlichen Verkehr« mit Europäern profitiert. Dasselbe gilt für
die australischen Ureinwohner, Indianer, die vorkolonialen Inder und so
weiter.

Noch etwas anderes, was Mumford geschrieben hat, möchte ich einer er-
neuten Betrachtung unterziehen, zum Teil weil er ein Argument für die Zi-
vilisation bemüht, das ich so oft anderswo gesehen habe und das, wie ich
glaube, tatsächlich die Ursache von einigen wirklich schwerwiegenden Pro-
blemen ist, vor denen wir heute stehen. Er schließt den Absatz, den ich oben
zitiert habe, folgendermaßen — ich gebe die Stelle hier noch einmal wieder,
sodass der Leser nicht mehrere Seiten zurückblättern muss: »... schließlich
[ist es] das Ziel, allen Menschen die Entdeckungen, Erfindungen und
Schöpfungen zugänglich zu machen, die Werke der Kunst und des Geistes,
die Werte und Ziele, die jede einzelne Gruppe hervorgebracht hat.« Doch
ebenso wie die Erweiterung des wirtschaftlichen Verkehrs nur dann allen
nützt, wenn jeder Austausch freiwillig geschieht, kann auch das Aufzwingen
der Werte und Absichten einer Gruppe auf eine andere oder die Aneig-
nung der Entdeckungen der andern nur zur Ausbeutung und Benachtei-
ligung der letzteren gegenüber der ersteren führen. Dass dieser »Austausch«
allen hilft, wurde allgemein von den ersten Europäern in Amerika behaup-

40

tet, zum Beispiel von Captain John Chester, der geschrieben hat, dass die
Indianer »unseren Glauben kennenlernen« müssten, während die Europäer
»solche Reichtümer, wie das Land sie besitzt«, ernten.^17 Auch die amerikani-
schen Sklavenbesitzer im neunzehnten Jahrhundert argumentierten so: Der
Philosoph George Fitzhugh stellte fest, die »Sklaverei erzieht, kultiviert und
moralisiert die Massen durch den permanenten Austausch mit besser gebil-
deten, besser informierten und moralisch höher stehenden Menschen«^18.
Und genauso häufig wird das Argument heute von denen ins Feld geführt,
die den Armen der Welt im Austausch gegen die Enteignung ihres Landes
und die Zwangsarbeit in Sweatshops über die Vorteile von Blue Jeans oder
Big Macs®, Coca Cola®, Kapitalismus® und Jesus Christus® aufklären wollen.

Ein weiteres Problem ist, dass Mumfords Argumentation eine Mentalität
verstärkt, die jede Nachhaltigkeit zwangsläufig verhindert, weil sie davon
ausgeht, dass Entdeckungen, Erfindungen, von Menschen geschaffene Ge-
genstände, Kunstwerke und geistige Werke, Werte und Absichten räumlich
übertragbar seien, das heißt, dass man sie sowohl vom sozialen als auch
vom lokalen Kontext ihrer Entstehung trennen könne. Unabsichtlich zeigt
Mumfords Argument vielleicht mehr als alles andere die Macht der Ge-
schichten, die uns im Bann der Maschine — d.h. der Zivilisation — festhalten:
Selbst in seiner brillanten Analyse des Mythos dieser Maschine fiel Mum-
ford in genau diesen Mythos zurück, indem er anscheinend implizit die
Vorstellung akzeptierte, dass Ideen oder Kunstwerke oder Entdeckungen so
etwas seien wie Werkzeuge in einer Werkzeugkiste, die sinnvoll und ohne
negative Folgen außerhalb ihres ursprünglichen Zusammenhangs einge-
setzt werden können: Gedanken, Ideen und Kunst als Werkzeuge und nicht
als Bilderteppiche, die untrennbar mit einer Gemeinschaft von Mensch und
Natur verwoben sind, die in enger Nachbarschaft lebt. Doch Entdeckungen,
geistige Werke und Absichten, die in der Prärie vielleicht gut funktionieren,
können im nordwestpazifischen Raum Schaden anrichten, und in Hawaii
umso mehr. Der Glaube, diese potenzielle Übertragung sei etwas Positives,
ist die immer gleiche Ersetzung des Nahen durch das Ferne: Wenn ich wirk-
lich wissen will, wie man in Tu’nes lebt, dann sollte ich mir Tu’nes aufmerk-
sam ansehen.

Doch es gibt noch ein weiteres Problem, das alle anderen überragt. Es hat
mit einem Kennzeichen dieser Zivilisation zu tun, das nicht einmal andere

41

Zivilisationen mit ihr gemeinsam haben. Es ist der tiefsitzende und meist
verborgene Glaube, dass es genau eine richtige Lebensweise gebe und dass
wir die Einzigen seien, die darüber verfügten. Damit stellt sich uns die Auf-
gabe, diese Lebensweise zu propagieren, wenn nötig mit Gewalt, bis es keine
anderen Lebensweisen mehr gibt. Die Ausrottung dieser anderen Lebens-
weisen, dieser anderen Kulturen, ist alles andere als ein Verlust, sondern tat-
sächlich ein Gewinn, denn die westliche Zivilisation ist ohnehin die einzige
Lebensweise, die überhaupt einen Wert hat: Wir tun uns einen Gefallen,
wenn wir nicht nur das beseitigen, was unseren Zugang zu den Ressourcen
verhindert, sondern auch alles, was uns daran erinnert, dass noch andere
Lebensweisen existieren, sodass unsere Vorstellungskraft umso näher an der
Realität bleiben kann; und wir tun den unzivilisierten Barbaren einen Ge-
fallen, wenn wir sie aus ihrem niederen Dasein befreien und ihnen gestat-
ten, sich der höchsten, fortschrittlichsten, am weitesten entwickelten Gesell-
schaftsform anzuschließen. Wenn sie sich uns nicht anschließen wollen, dann
bringen wir sie ganz einfach um. All das kann man auch anders formulieren:
Es findet ein grauenhafter alchimistischer Prozess statt, wenn wir die Arro-
ganz des Lexikons, das diese Zivilisation allen anderen Kulturformen für
überlegen erklärt, mit zwei anderen Dingen verbinden — zum einen mit dem
Hypermilitarismus, der es der Zivilisation ermöglicht, sich ganz nach Belie-
ben auszubreiten und alles und jedes auszubeuten, und zum andern mit
dem Glauben daran, dass das Weltbürgertum wünschenswert sei, das heißt,
dem Glauben an die Übertragbarkeit von Entdeckungen, Werten, Denkwei-
sen und so weiter über Zeit und Raum, der sogar so einflussreichen und
unnachgiebigen Zivilisationskritikern wie Lewis Mumford eigen ist. Die
Bezeichnung des zwanzigsten Jahrhunderts für diese grauenhafte alchimis-
tische Umwandlung ist Völkermord: die Ausrottung kultureller Unter-
schiede, ihre Opferung auf dem Altar der einen, wahren Lebensweise, auf
dem Altar der Zentralisierung der Wahrnehmung, der Umwandlung vielfäl-
tiger moralischer Systeme, die alle von ihrem Standort und den konkreten
Umständen dort abhängen, in eine einzige Moral, die auf den Grundsätzen
der stets expandierenden Maschine beruht, das Verschwinden der individu-
ellen Wahrnehmung (wie zum Beispiel durch das Schreiben und durch die
Umwandlung dieser und anderer Künste in Konsumgüter) zugunsten vor-
gekauter Ansichten, Ideen und Werte, die uns von äußeren Autoritäten auf-

42

gezwungen werden, welche mit ihrem ganzen Herzen — oder dem, was da-
von noch übrig ist — an die Zentralisierung der Macht glauben und die da-
von profitieren. Und am Ende ist dann die Geschichte dieser Zivilisation die
Geschichte der Reduktion der vielfältigen Geschichten der Welt auf nur eine
einzige Geschichte, die beste Geschichte, die echte Geschichte, die fort-
schrittlichste Geschichte, die am weitesten entwickelte Geschichte, die Ge-
schichte der Macht und der Herrlichkeit der westlichen Zivilisation.

KATASTROPHE

Der moderne Mensch behauptet, wach zu denken. Doch
hat dieses wache Denken uns in das Labyrinth wirren Alp-
drucks geführt, wo die Spiegel der Vernunft die Folterkam-
mern vervielfachen. Beim Verlassen entdecken wir, daß wir
mit offenen Augen geträumt haben und die Träume des
Verstandes schrecklich sind. Vielleicht beginnen wir dann
wieder mit geschlossenen Augen zu träumen.

Octavio Paz^19

Normalerweise verbergen Autoren beim Schreiben ihre Prämissen. Sie hegen
die Hoffnung, dass die Leser der Erzählung folgen und sich von der Sprache
einfach mitreißen lassen, bis sie am Ende mehr oder weniger zu denselben
Schlussfolgerungen gelangen wie der Autor, ohne dass ihnen jemals klar
wird, dass für die Schlussfolgerungen oft schon der nicht thematisierte Aus-
gangspunkt weitaus wichtiger war als die eigentlichen Argumente. Beispiels-
weise fragt irgendein Sprecher im Fernsehen: »Wie schaffen wir die besten
Wachstumsbedingungen für die Wirtschaft der USA?« Prämisse eins: Wir
wollen, dass die Wirtschaft der USA wächst. Prämisse zwei: Wir wollen, dass
die Wirtschaft der USA existiert. Prämisse drei: Wer zum Teufel ist wir?

Ich werde versuchen, den Lesern dieses Buches keine Prämissen unterzu-
jubeln. Ich möchte sie so klar darlegen, wie es mir möglich ist, damit der Le-
ser sie akzeptieren oder zurückweisen kann. Zum Teil tue ich das, weil die
von mir hier ausgeloteten Fragen zum Thema Zivilisation die wichtigsten
Fragen sind, denen wir uns als Kultur und als Einzelne jemals stellen muss-
ten. Ich will niemanden austricksen. Ich will weder die Leser noch mich
selbst auf unfaire Weise überreden (eigentlich will ich überhaupt nieman-
den überreden), sondern uns allen dazu verhelfen, dass wir besser wissen,
was zu tun ist (oder was nicht zu tun ist) und wie es zu tun ist (bzw. warum
nicht). Diesem Ziel ist am besten mit der größtmöglichen Transparenz —
und Ehrlichkeit — gedient, die ich aufbringen kann.

Einige der Behauptungen, die diesem Buch zugrunde liegen, verstehen
sich von selbst, manche habe ich bereits anderswo dargelegt, andere werde
ich hier untermauern. Natürlich kann ich nicht jede einzelne meiner Prä-
missen auflisten, denn viele davon kenne ich selbst nicht oder sie liegen in
einer viel tieferen Schicht der englischen Sprache oder des geschriebenen
Wortes begründet (so wie beispielsweise Büchern die Prämisse zugrunde
liegt, dass sie einen Anfang, eine Mitte und ein Ende haben). Trotzdem
werde ich tun, was ich kann.

Die erste Prämisse, die ich erwähnen möchte, ist so naheliegend, dass es

47

mir peinlich ist, dass ich sie aufschreiben muss. Das ist irgendwie so, als
müsste man klarmachen, dass saubere Luft oder sauberes Wasser gut und
notwendig sind. Sie ist so offensichtlich wie die verpestete Luft, die wir at-
men, und das verschmutzte Wasser, das wir trinken. Doch da wir zum
Selbstbetrug neigen — bzw. da der Selbstbetrug notwendig ist, wenn wir uns
weiterhin zu Fürsprechern dieser Kultur machen müssen —, ist es notwen-
dig, dass ich dies ausdrücklich zur Sprache bringe. Die erste Prämisse lautet:
Die Zivilisation ist nicht nachhaltig und kann es niemals sein. Das gilt insbe-
sondere für die industrielle Zivilisation.

Vor Jahren saß ich mit meinem Freund und Mitaktivisten George Draf-
fan im Auto. Er hat mein Denken mehr als jeder andere Mensch beeinflusst.
Es war an einem heißen Tag in Spokane. Es herrschte stockender Verkehr.
An einer Ampel wartete eine lange Autoschlange. Ich fragte: »Wenn du dir
einen beliebigen technischen Standard aussuchen könntest, mit dem du
leben möchtest, wie würde der aussehen?«

George ist zwar ein Freund und Aktivist, kann aber auch ein ziemlicher
Griesgram sein. In so einer Stimmung war er gerade. Er sagte: »Blöde Frage.
Da können wir uns ausmalen, was wir wollen, den einzigen nachhaltigen
Stand der Technik gab es in der Steinzeit. Das, was wir heute haben, dauert
nur einen Wimpernschlag lang — wir sind eine von nur sechs oder sieben
Generationen, die sich die grauenhaften Geräusche von Verbrennungsmo-
toren (speziell die von Zweitaktern) anhören müssen — in absehbarer Zeit
werden wir wieder so leben, wie die Menschheit die meiste Zeit über gelebt
hat. Das dauert höchstens noch hundert Jahre. Die Frage ist nur, was von der
Welt noch übrig sein wird, wenn es denn so weit ist.«

Er hat natürlich recht. Man braucht kein Genie zu sein, um sich auszu-
rechnen, dass jedes gesellschaftliche System, das auf der Ausbeutung nicht
erneuerbarer Ressourcen beruht, per definitionem nicht nachhaltig ist: Be-
ziehungsweise können sich das alle außer den Genies an ihren fünf Fingern
abzählen. Diejenigen, die diese Kultur aufrechterhalten wollen, hoffen auf
etwas, das sie als »Ressourcensubstitution« bezeichnen, wobei eine er-
schöpfte Ressource durch eine andere ersetzt wird (ich nehme an, dass eine
andere Hoffnung noch größer ist, nämlich die, dass solche Handlungs-
weisen folgenlos bleiben, wenn man die Folgen einfach ignoriert). Natürlich
wird dadurch auf einem endlichen Planeten das Unvermeidliche lediglich

48

eine Weile hinausgeschoben, wobei die zwischenzeitlich angerichteten Schä-
den ignoriert werden, und es geht an der eigentlichen Frage vorbei, was nach
der letzten Substitution vom Leben noch übrig sein wird. Frage: Durch wel-
che Ressource wird das Öl ersetzt, wenn es alle ist, um die Industriewirt-
schaft am Laufen zu halten? Unausgesprochene Prämissen: a) es existieren
gleichwertige Ersatzstoffe, b) wir wollen die Industriewirtschaft am Laufen
halten, und c) sie am Laufen zu halten, ist uns (bzw. den Entscheidungsträ-
gern) mehr wert als das Leben der Menschen und der Natur, das durch Aus-
beutung, Verarbeitung und Verbrauch dieser Ressource vernichtet wird.

Ebenso wenig nachhaltig ist jede Kultur, die auf dem nicht rückgängig zu
machenden Verbrauch erneuerbarer Ressourcen beruht: Wenn jedes Jahr
weniger Lachse zurückkehren als im Jahr zuvor, dann wird früher oder spä-
ter gar keiner mehr zurückkehren. Wenn jedes Jahr weniger Urwälder ste-
hen bleiben als im Jahr zuvor, dann wird es früher oder später gar keinen
mehr geben. Auch hier werde, wie manche behaupten, die Substitution er-
schöpfter Ressourcen durch andere die Zivilisation wieder retten. Doch wird
dadurch das Unvermeidliche äußerstenfalls hinausgeschoben, während der
Planet weiter geschädigt wird. Das sieht man zum Beispiel weltweit am Zu-
sammenbruch der Fischerei: Nachdem die wirtschaftlich wertvolleren Fi-
sche seit Langem abgefischt sind, wird jetzt sogar der sogenannte Beifang
ausgerottet und verschwindet im buchstäblich unersättlichen Schlund der
Zivilisation.

Anders ausgedrückt: Jede Gruppe von Lebewesen (menschlich oder
nichtmenschlich, Pflanze oder Tier), die ihrer Umwelt mehr entnimmt, als
sie ihr wieder zurückgibt, wird diese offensichtlich irgendwann erschöpfen.
Danach muss sie entweder weiterziehen oder die Population bricht zusam-
men (was, nebenbei gesagt, die Vorstellung, Konkurrenz sei die Triebkraft
der natürlichen Selektion, mit einem Satz widerlegt: Wer seine Umwelt aus-
plündert, wird sie erschöpfen und sterben; die einzige Möglichkeit, lang-
fristig zu überleben, besteht darin, ihr mehr zurückzugeben, als man ihr
nimmt. Wer hätte das gedacht). Diese Kultur — die westliche Zivilisation —
hat ihre Umwelt sechstausend Jahre lang ausgeplündert, zunächst im Nahen
Osten und jetzt zunehmend auf dem gesamten Planeten. Warum sonst
muss diese Kultur wohl permanent expandieren? Und warum sonst hat sie
wohl, damit einhergehend, eine Rhetorik entwickelt — eine Reihe von Ge-

49

schichten, die uns erklären, wie wir zu leben haben —, die nicht nur klarstellt,
dass die kontinuierliche Expansion notwendig, sondern dass sie wünschens-
wert und sogar moralisch sei — sodass wir unverfroren überall hingehen, wo
bisher noch kein Mensch gewesen ist —, eine Prämisse, die so fundamental
ist, dass sie unsichtbar wird. Städte, das Charakteristikum der Zivilisation
schlechthin, haben sich stets darauf verlassen, dass sie ihrem Umland
Ressourcen entziehen können. Das bedeutet erstens, dass keine Stadt je-
mals nachhaltig war oder sein wird, und zweitens, dass Städte unaufhörlich
die Gebiete ihrer unaufhörlichen Ausplünderung ausweiten müssen, um
ihre eigene unaufhörliche Ausweitung fortzusetzen. Die Probleme, zu de-
nen das führen muss, und der Endpunkt, den das auf einem endlichen Pla-
neten erreichen muss, sind sicher für jeden erkennbar. Denen, die diese Pro-
bleme nicht sehen können oder wollen, wünsche ich viel Glück bei ihrer
Karriere in der Wirtschaft oder Politik. Die schon bis zur Zwanghaftigkeit
untersuchte kollektive Weigerung, diesen Endpunkt in seiner ganzen Ge-
wissheit zur Kenntnis zu nehmen und entsprechend zu handeln, ist, vor al-
lem angesichts der Konsequenzen, mehr als nur ein bisschen seltsam.

Noch mal anders gesagt: Weil letzten Endes die Sonne die einzige echte
Energiequelle des Planeten darstellt (so zum Beispiel die Sonnenenergie, die
vor langer Zeit in Öl umgewandelt wurde; die Atomenergie lasse ich jetzt
mal außen vor, denn nur ein Idiot würde absichtlich Substanzen produ-
zieren, die für zigtausende oder hunderttausende von Jahren tödlich sind,
insbesondere um damit so alberne, banale und lebensfeindliche Dinge zu
betreiben, für die elektrischer Strom gebraucht wird: Man denke nur an be-
wegliche Stadiondächer, Teilchenbeschleuniger und Alubierdosen), ist keine
Lebensform, die mehr Energie verbraucht, als die Sonne in derselben Zeit
liefert, überlebensfähig, denn die nicht ersetzbare Energie, die im Öl oder in
Bäumen (und eigentlich auch in den Körpern der Menschen) gespeichert
ist, die man verbrennen kann, wird irgendwann aufgebraucht sein. Wie man
sieht.

Ich staune mehr oder weniger pausenlos über die Zahl der intelligenten
und wohlmeinenden Menschen, die durchweg magische Kräfte zu beschwö-
ren suchen, um die derzeitige, wirklichkeitsferne Lebensweise aufrechtzu-
erhalten. Erst gestern Abend erhielt ich eine E-Mail von einer sehr klugen
Frau, die mir schrieb: »Ich glaube nicht, dass wir die Entwicklung zurück-

50

drehen können. Ich glaube nicht, dass wir wieder zu Jägern und Sammlern
werden. Aber können wir auf eine Art und Weise vorwärts gehen, die uns
wieder zurück zur Nachhaltigkeit bringt?«

Ein Maßstab für die Funktionsstörung der Zivilisation ist, dass nicht
mehr viele integere Menschen daran glauben, dass wir so weitermachen
können oder sollten, weil wir gut damit fahren. Stattdessen lautet das häu-
figste Argument zugunsten der Zivilisation (und ebenso zugunsten vieler
ihrer besonderen Manifestationen wie der globalen Wirtschaft und der
Hochtechnologie) anscheinend, dass wir nicht anders könnten und deshalb
aus einer sehr prekären Situation halt eben das Beste machen sollten. »Wir
sind nun mal hier«, so wird argumentiert, »Nachhaltigkeit und geistige Ge-
sundheit sind hinüber, also haben wir keine Wahl, als diesen Weg weiter-
zugehen, auf dem wir uns selbst und andere zerstören.« Es ist, als hätten wir
bereits den Zug nach Treblinka bestiegen, also können wir auch gleich bis
zur Endstation weiterfahren. Vielleicht landen wir durch Zufall oder (eines
anderen) Absicht irgendwo neben den Gaskammern.

Die gute Nachricht ist jedoch, dass wir nirgendwohin »zurück« müssen,
weil Menschen und ihre unmittelbaren Vorgänger in der Evolution mindes-
tens eine Million Jahre lang nachhaltig gelebt haben (wenn man das Wort
»unmittelbaren« weglässt, sind es sogar Milliarden Jahre). Es ist nicht »die
Natur des Menschen«, seinen Lebensraum zu zerstören. Wäre es das, dann
hätten wir das schon vor langer Zeit getan und wären vor langer Zeit vom
Erdboden verschwunden. Ebenso wenig wurden (und werden) nichtzivili-
sierte Völker durch Dummheit davon abgehalten, durch ihre Lebensweise
ihren Lebensraum zu zerstören und Technologien (wie zum Beispiel Ölraf-
finerien, Stromnetze und Fabriken) zu entwickeln, durch die dieser Prozess
beschleunigt wird. Wäre es unsere Aufgabe, einen kulturübergreifenden In-
telligenzvergleich anzustellen, dann erschiene mir die Erhaltung des eigenen
Lebensraums als vorrangiges Kriterium, mit dem man anfangen sollte. Zu
dem Zeitpunkt, als zivilisierte Menschen in Nordamerika ankamen, gab es
jedenfalls auf dem Kontinent reichlich Menschen und andere Lebewesen,
die nachhaltig und in einem relativen Gleichgewicht lebten. Ich und viele
andere, ganz besonders die Indianer selbst, haben dies an anderer Stelle
nachgewiesen.^20

Weil wir uns als Spezies in den letzten paar tausend Jahren vor Anbruch

51

der Zivilisation nicht grundlegend verändert haben, ist jedes neugeborene
Kind immer noch ein Mensch, der zu einem Erwachsenen werden kann, der
in der Lage ist, auf einem bestimmten Stück Land nachhaltig zu leben, wenn
man dem Kind nur erlaubt, in einer Kultur aufzuwachsen, die die Nachhal-
tigkeit wertschätzt, die nachhaltig lebt, die Nachhaltigkeit belohnt, in der
man sich Geschichten erzählt, in denen die Nachhaltigkeit bestärkt wird,
und die jegliche Art von nicht nachhaltiger Ausbeutung strikt unterbinden
würde. Das ist natürlich. Das sind wir.

Damit wir weiter »Fortschritte« machen können, muss jedes Kind dazu
gebracht werden, dass es vergisst, was es bedeutet, ein Mensch zu sein, und
stattdessen lernt, was es bedeutet, zivilisiert zu sein. Wie es der Psychiater
und Philosoph R. D. Laing formuliert hat: »Vom Augenblick der Geburt an,
wenn das Steinzeitbaby sich der Mutter des 20. Jahrhunderts gegenüber-
sieht, ist es jenen Kräften der Gewalt unterworfen ... wie sein Vater und
seine Mutter, wie ihre Eltern und deren Eltern vor ihnen. Diese Kräfte zielen
vor allem auf die Zerstörung seiner meisten Anlagen. Im allgemeinen ver-
läuft das Unternehmen erfolgreich. Mit Fünfzehn ist daraus ein Wesen wie
wir entstanden — eine halbtolle Kreatur, mehr oder weniger angepaßt an
eine verrückte Welt. Das ist die Normalität in unserer Zeit.«^21

Die Vorstellung, wir könnten unsere Zivilisation nicht verlassen oder eli-
minieren, weil das hieße, rückwärts zu gehen, birgt noch ein weiteres Pro-
blem, nämlich dass sie aus dem Glauben erwächst, die Geschichte sei etwas
Natürliches — wie Wasser, das den Berg hinunterfließt, wie der Frühling, der
auf den Winter folgt —, und sozialer (und technischer) »Fortschritt« sei so
unausweichlich wie die Tatsache, dass Menschen älter werden. Doch Ge-
schichte entsteht durch eine bestimmte Art und Weise der Weltbetrachtung,
und zwar eine, die unter anderem von der Umweltzerstörung beeinflusst ist.

Früher habe ich mich immer über den Geschichtsunterricht in der
Schule geärgert. Er ähnelte der Bibelkunde, weil so getan wurde, als habe die
Welt vor sechstausend Jahren zu existieren begonnen. Ja, sicher, die Lehrer
und die Verfasser von Büchern räumten vage ein, dass es das Zeitalter der
Dinosaurier gegeben habe, und gingen dann schnell — buchstäblich mit ein
oder zwei Sätzen — über die zigtausende oder hunderttausende von Jahren
menschlicher Existenz hinweg, die man »Vorgeschichte« nennt, und zogen
es vor, die Augen von solchen offensichtlich toten Themen abzuwenden.

52

Diese paar Augenblicke waren immer der sehr kurze Auftakt zur einzigen
Geschichte des Menschen, die jemals wirklich interessiert hat: die westliche
Zivilisation. In ähnlicher Kürze wurden stets diejenigen Kulturen abgehan-
delt, die zeitlich parallel zur westlichen Zivilisation existiert haben (oder
heute noch existieren). Anderen Zivilisationen wie den Azteken, Inkas,
Chinesen und so weiter gewährte man nicht mehr als einen kurzen Blick auf
einen Verwandten, und ahistorische Kulturen wurden nur erwähnt, wenn
für ihre Mitglieder die Zeit gekommen war, versklavt oder vernichtet zu
werden. Es war immer klar, dass die Sache erst im Nahen Osten so richtig
angefangen hat, mit dem »Aufstieg« der Zivilisation, dass sich der Ort des
Geschehens anschließend zum Mittelmeerraum hin und dann nach Nord-
und Westeuropa verlagert hat, dass er anschließend mit Christoph Kolum-
bus und seinen Jungs übers große blaue Meer gesegelt ist und jetzt zwischen
den zwei Städten schimmert, die am 11. September 2001 von den Anschlä-
gen getroffen wurden, nämlich New York und Washington D.C. (und, nicht
ganz so sehr, in Hollywood). Alles andere, jeder andere und jeder andere Ort
spielt nur im Zusammenhang mit dieser primären Geschichte eine Rolle.

Mich haben nicht nur der offensichtliche Narzissmus und die Arroganz
geärgert, mit der all diese anderen Geschichten an den Rand des Geschehens
verwiesen wurden (statt Arroganz würde ich es gern Rassismus nennen, doch
die weißhäutigen Ureinwohner Europas wurden in dieser Geschichte ebenso
unerschütterlich ignoriert wie alle anderen), sowie die genauso offensichtlich
dumme und nichtnachhaltige Art, nicht den eigenen Lebensraum zur zen-
tralen Figur dieser Geschichten zu machen, sondern auch die Sprache selbst.
Die Geschichte, so wurde mir im Unterricht und in Büchern immer und
immer wieder erzählt, begann vor sechstausend Jahren. Davor gab es keine
Geschichte. Das war die Vorgeschichte. Es ist nicht viel passiert in dieser lan-
gen, dunklen Zeit, in der sich die Menschen in ihren Höhlen gegenseitig an-
gebrummt haben (ungeachtet der Tatsache, dass viele noch existierende indi-
gene Sprachen reicher, raffinierter und komplexer sind als die englische).

In Wahrheit jedoch hat die Geschichte tatsächlich vor sechstausend Jah-
ren begonnen. Vor dieser Zeit gab es individuelle Geschichten, aber es gab
keine bedeutsamen sozialen Geschichten von der Art, über die wir uns heute
gewöhnlich Gedanken machen, und zwar zum Teil deshalb, weil die Kultu-
ren nicht linear (auf den Veränderungen beruhend, die diese soziale Gruppe

53

ihrer Umwelt aufprägte), sondern zyklisch (auf den Kreisläufen der Natur
beruhend) verliefen.

Ich muss zugeben, dass ich das Wort Vorgeschichte nach wie vor nicht
mag, denn dadurch wird der Geschichte eine Unausweichlichkeit zuge-
schrieben, die so nicht zutrifft. Denn in Wahrheit war die Geschichte kein
zwangsläufiges Geschehen. Ich behaupte nicht nur, dass eine bestimmte Ge-
schichte nicht unausweichlich ist, sondern dass die Geschichte an sich — also
die Existenz jeglicher sozialen Geschichte — nicht immer unausweichlich
war. Im Augenblick ist sie unausweichlich, aber es gab einen Zeitpunkt, zu
dem sie nicht existiert hat, und es wird einen Zeitpunkt geben, zu dem sie
wieder aufhören wird zu existieren.

Geschichte gründet sich auf mindestens zwei Dinge, das erste ist physi-
scher Natur, das zweite eine Sache der Wahrnehmung. Wie immer ist das
Physische mit der Wahrnehmung verwoben. Was Ersteres betrifft, so ist die
Geschichte durch den Wandel geprägt. Die Geschichte eines einzelnen Men-
schen lässt sich betrachten als eine Abfolge des Ankommens und Abschied-
nehmens, des Wachstums der körperlichen Statur und der Fähigkeiten,
gefolgt von einem Schwächerwerden, einem langsamen Austausch dieser
Fähigkeiten gegen Erinnerungen, Erfahrungen und Einsicht. Fragmente
meiner Geschichte: Ich ging ans College. Ich war Hochspringer. Ich erinnere
mich noch an die unheimliche, erotische Sanftheit, mit der ich mich über
die Latte schwang, die höher war als mein Kopf. Mit Ende zwanzig verlor ich
meine Elastizität. Beim Softball war ich immer noch ein schneller Läufer.
Ich prügelte den Ball in Richtung Shortstop und schaffte es immer wieder,
am nächsten Mal anzukommen, ehe der Shortstop den Ball werfen konnte.
Als ich über dreißig war, bekam ich Arthritis und büßte meine Schnelligkeit
ein, bis heute laufe ich wie ein Pitching-Trainer oder wie ein Komparse in
einem Film von Akira Kurosawa. Vor zwanzig Jahren war ich Ingenieur. Vor
achtzehn Jahren ein Imker. Vor sechzehn Jahren wurde ich Umweltaktivist.
Heute schreibe ich ein Buch über das Problem der Zivilisation. Ich weiß
nicht, wie meine Geschichte in Zukunft aussehen wird.

In ähnlicher Weise ist die Geschichte der Gesellschaften durch den Wan-
del geprägt. Durch die Abholzung des Nahen Ostens für den Bau der ersten
Städte. Durch die ersten schriftlich niedergelegten Gesetze der Zivilisation,
die mit dem Besitz menschlicher und nichtmenschlicher Sklaven zusam-

54

menhingen. Durch die Herstellung von Bronze, dann von Eisen, durch die
Erze, die von Sklaven abgebaut wurden, durch die Metalle, die für Erobe-
rungen benutzt wurden. Durch die ersten großen Reiche. Durch Griechen-
land und seine Versuche, sich die Welt anzueignen. Durch Rom und seine
diesbezüglichen Versuche. Durch die Eroberung Europas. Durch die Erobe-
rung Afrikas. Durch die Eroberung der beiden Amerikas. Durch die Erobe-
rung Australiens, Indiens und eines großen Teils von Asien. Durch die Ab-
holzung des Planeten.

Wie bei meiner eigenen zukünftigen Geschichte weiß ich weder, wie die
Geschichte unserer Gesellschaft, noch, wie die Geschichte des Landes zu
ihren Füßen in Zukunft verlaufen wird. Ich weiß weder, wann der Grand-
Coulee-Staudamm brechen wird, noch ob es dann immer noch Lachse ge-
ben wird, die dann den Oberlauf des Columbia River erneut besiedeln kön-
nen. Ich weiß weder, wann der Colorado River wieder das Meer erreichen
wird, noch ob die Zivilisation zusammenbrechen wird, bevor der Grizzlybär
ausstirbt oder der Präriehund, der Gorilla, der Thunfisch, der große weiße
Hai, die Meeresschildkröte, der Schimpanse, der Orang-Utan, der Flecken-
kauz, der California red-legged frog, der Tigersalamander, der Tiger, der
Panda, der Koala, die Abalone und so viele andere, die am Abgrund stehen.

Was ich sagen will, ist, dass die Geschichte durch den Wandel geprägt ist.
Kein Wandel, keine Geschichte.

Und eines Tages wird die Geschichte ein Ende haben. Wenn der letzte
Rest Eisen vom letzten Wolkenkratzer zu einem Nichts verrostet, wenn
schließlich die Erde und die Menschen auf ihr, angenommen, wir überleben
bis dahin, eine Art neues dynamisches Gleichgewicht finden, dann wird es
keine Geschichte mehr geben. Die Menschen werden wieder mit den Kreis-
läufen der Erde leben, nach den Zyklen von Sonne und Mond, nach den Jah-
reszeiten. Und auch nach den längeren Zyklen, denen der Fische, die in die
Meere gleiten und dann voll von neuem Leben wieder in die Flüsse zurück-
kehren, denen der Insekten, die jahrelang schlafen, um eines heißen Som-
mernachmittags wieder zu erwachen, denen der Marder, die alle paar Men-
schengenerationen riesige Wanderungen unternehmen, nach den Zyklen
des Wachstums und des Rückgangs der Schneeschuhhasenpopulationen
und denen der Luchse, die die Schneeschuhhasen fressen. Und nach noch
längeren Zyklen, nach denen der Geburt, des Wachstums und der Verrot-

55

tung großer Bäume, der Veränderung der Flussbetten, der Hebung und Sen-
kung von Bergen. Nach all diesen Zyklen, diesen großen und kleinen Kreis-
läufen, werden sie leben.

So betrachtet man Geschichte aus ökologischer Sicht. Aus soziologischem
Blickwinkel oder aus der Wahrnehmungsperspektive hat die Geschichte be-
gonnen, als bestimmte Gruppen oder Klassen von Menschen aus welchem
Grund auch immer die Fähigkeit erwarben, die Geschichte dessen zu erzäh-
len, was sich abspielte. Die Monopolisierung der Geschichte erlaubte es ih-
nen, eine bestimmte Weltsicht zu etablieren, die sie dann anderen Menschen
aufdrücken konnten. Geschichte wird immer von den Herrschenden erzählt.
Die unteren sozialen Schichten — und andere Arten — können sich der akade-
mischen oder Oberschichts-Beschreibung der Ereignisse anschließen oder
nicht, aber bis zu einem gewissen Grad schlucken es die meisten von uns.

Und dass wir es schlucken, hat eine Reihe von Konsequenzen für unsere
Wahrnehmung, unter anderem nicht zuletzt die Unfähigkeit, sich ein ahis-
torisches, und das heißt ein nachhaltiges Leben vorzustellen, denn ein nach-
haltiges Leben wäre selbstredend nicht dadurch geprägt, dass sich die Land-
schaft in weitem Umkreis verändert. Anders gesagt: Wenn wir die Geschichte
als unausweichlich oder natürlich begreifen, dann ist es uns nicht mehr
möglich, daran zu glauben, dass wir zu einem nichtindustrialisierten, ja
nichtzivilisierten Zustand »zurückgehen« können, und wir können uns
auch nicht mehr vorstellen, dass weder das eine noch das andere ein Zurück
bedeutet. Begreift man die Geschichte als unausweichlich, dann wird Nach-
haltigkeit unmöglich. Auch das Gegenteil trifft zu. Im selben Maße, in dem
wir uns von der historischen Perspektive, in der wir gefangen sind, befreien
und uns wieder in die Kreisläufe einordnen können, von denen die Natur —
einschließlich der natürlichen menschlichen Gemeinschaften — geprägt ist,
werden wir feststellen, dass die Begriffe vorwärts und zurück ihren Primat
gleichermaßen verlieren. An diesem Punkt werden wir ganz einfach wieder
leben. Wir werden lernen, nicht diese Fußabdrücke auf der Erde zu hinter-
lassen, die die Geschichte hervorbringen und die die Spuren der Umwelt-
zerstörung sind, und zu guter Letzt werden wir und der Rest der Welt mit
einem tiefen Seufzer der Erleichterung aufatmen können.

***

56

Vor ein paar Jahren hatte ich ein interessantes Gespräch mit George Draffan.
Wir unterhielten uns über Zivilisation, Macht, Geschichte, Logik, Propa-
ganda und wie und warum wir alle in diesem derzeitigen, nichtnachhal-
tigen System mitspielen. George sagte, er finde das soziale und politische
Modell namens »Die drei Gesichter der Macht« wirklich gut. Er sagte: »Das
erste Gesicht ist der Mythos der amerikanischen Demokratie, alle hätten
dieselbe Macht und die Gesellschaft oder die Politik sei nur das Geben und
Nehmen verschiedener Interessengruppen, die zusammenkommen und da-
ran teilhaben, wobei die besten Ideen und die aktivsten Teilnehmer gewin-
nen. Dieses Gesicht besagt, dass die Verlierer im Wesentlichen faul seien. Das
zweite Gesicht sagt, es sei komplizierter, einzelne Gruppen hätten mehr
Macht als andere und kontrollierten, was auf die Tagesordnung kommt, so-
dass manche Dinge wie zum Beispiel die Verteilung von Eigentum niemals
Gegenstand der Diskussion werden. Das dritte Gesicht der Macht tritt in
Aktion, wenn wir nicht mehr bemerken, dass manche Dinge nicht auf der
Tagesordnung stehen, und zu glauben beginnen, dass ungleiche Machtver-
teilung, Hunger und bestimmte wirtschaftliche und soziale Entscheidungen
gar keine Entscheidungen seien, sondern dass es ›halt so ist, wie es ist‹. An
diesem Punkt nehmen selbst die Machtlosen ungerechte soziale Beziehun-
gen als natürliche Ordnung wahr.« Er machte eine Pause und sagte dann
etwas, das mich seither verfolgt: »Wenn alle dasselbe denken, braucht man
keine Verschwörungen mehr.«

***

George sagte außerdem: »Die drei Gesichter der Macht wurden als konfli-
gierende Beschreibungen der Realität entwickelt, aber ich fange an, sie als
zeitlichen Verlauf anzusehen, als die Geschichte der Geschichte.

An einem bestimmten Punkt sind wir alle gleich. Die Gesellschaften vie-
ler indigener Kulturen waren so strukturiert, dass sich Macht niemals ver-
festigen konnte. Aber dann wurde die Macht in einigen Kulturen immer
mehr zentralisiert und die Herrschenden begannen einen Diskurs — auf den
Gebieten der Religion, Philosophie, Wissenschaft und Wirtschaft —, der die
Ungerechtigkeit rationalisierte und sie als kollektive Projektion institutio-
nalisierte. Möglicherweise haben die Machtlosen diesem Diskurs zunächst

57

nicht geglaubt, aber heute, viele tausend Jahre später, sind wir alle in gewis-
sem Maße davon geblendet und glauben, dass diese Machtunterschiede
natürlich seien. Manche von uns wollen vielleicht die Agenda ein wenig ver-
ändern, aber es gibt keine Möglichkeit, das gesamte System zu durchschauen.
Ebenso wie Eigentum, wie Land und Wasser, ist die Macht heute privatisiert
und konzentriert. Das ist schon so lange so und wir glauben so sehr daran,
dass wir der Meinung sind, dies sei die natürliche Ordnung der Dinge.«

***

Ist es aber nicht.

***

Erst heute stieß ich auf einen Artikel in der Zeitschrift Nature mit dem Titel
»Katastrophale Veränderungen der Okosysteme«. Die herkömmliche Na-
turwissenschaft war anscheinend generell der Auffassung, Ökosysteme —
natürliche Gemeinschaften wie Seen, Meere, Korallenriffe, Wilder, Wüsten
und so weiter — reagierten langsam und gleichmäßig auf Klimawandel, Ver-
seuchung der Nahrung, Schädigung der Lebensräume und die vielen ande-
ren Auswirkungen der industriellen Zivilisation auf die Umwelt. Eine neue
Untersuchung deutet jedoch darauf hin, dass Belastungen wie diese dazu
führen können, dass sich der zunächst anscheinend stabile Zustand natürli-
cher Gemeinschaften fast über Nacht dramatisch verschlechtert. Der haupt-
verantwortliche Autor der Untersuchung, Marten Scheffer, Ökologe an der
Universität Wageningen in den Niederlanden, sagte: »Anhand von Model-
len war das vorauszusehen, aber erst in den letzten Jahren sind genügend
Beweise zusammengekommen, die uns sagen, dass die Stabilität vieler wich-
tiger Ökosysteme so stark unterminiert ist, dass schon die geringste Störung
ihren Zusammenbruch herbeiführen kann.«

Es ist verdammt beängstigend. Ein Coautor der Untersuchung, Jonathan
Foley, Klimatologe an der Universität Wisconsin-Madison, fügte hinzu:
»Wenn wir uns mit Fragen über Abholzung oder gefährdete Arten oder den
globalen Klimawandel beschäftigen, dann setzen wir immer voraus, dass ein
Gramm Verschmutzung einem Gramm Schädigung entspricht. Doch jetzt

58

stellt sich heraus, dass diese Annahme völlig falsch ist. Ökosysteme können
jahrelang durch Umweltverschmutzung oder klimatische Veränderungen
belastet sein, ohne sich im Geringsten zu verändern, und plötzlich können
sie dann fast oder ganz ohne Vorwarnung in einen völlig veränderten Zu-
stand umkippen.«

So waren zum Beispiel vor sechstausend Jahren große Teile der heutigen
Sahara Feuchtgebiete, mit Seen und Sümpfen, in denen es vor Krokodilen,
Nilpferden und Fischen nur so wimmelte. Foley sagte: »Geologische Be-
funde und die Ergebnisse von Computersimulationen zeigen übereinstim-
mend, dass diese Gebiete, in denen vorher hohe Feuchtigkeit herrschte, ganz
plötzlich sehr trocken wurden. Natürliche Prozesse verlaufen nicht linear.
Manchmal kann man ein System über lange Zeit belasten, belasten, belas-
ten, und am Ende bringt ein einziger Tropfen das Fass zum Überlaufen.

Ist das Fass einmal übergelaufen, dann kann oder wird das System nie
mehr in seinen ursprünglichen Zustand zurückkehren.

Ein weiterer Coautor, der Limnologe Stephen Carpenter, ehemaliger Vor-
sitzender der Ecological Society of America, sagte, dass dieses Wissen — von
der Diskontinuität des ökologischen Wandels — in der wissenschaftlichen
Szene durchzusickern beginnt, und er fuhr fort: »Wir erkennen in den Öko-
systemen rund um die Welt ein gemeinsames Muster. Allmähliche Verän-
derungen der Empfindlichkeit akkumulieren sich und schließlich erleidet
das System einen Schock, zum Beispiel eine Flut oder eine Dürre, und mit
einem Schlag herrschen dann völlig andere Bedingungen. Es wird ein sich
selbst erhaltender Kollaps.«^22

Nachdem ich den Artikel gelesen hatte, bekam ich einen Anruf von einer
Freundin, Roianne Ahn, eine Frau, die so klug und standhaft ist, dass selbst
ein Doktortitel in Psychologie ihr nicht das Verständnis dafür vernebelt hat,
wie Menschen denken und handeln. »Ich staune immer wieder neu darü-
ber«, sagte sie, »dass wir Experten brauchen, die uns über Dinge aufklären,
die wir längst wissen.«

Das war nicht die Reaktion, die ich erwartet hatte.

Sie fuhr fort: »Das ist eine der Rollen, die ich als Therapeutin spiele. Ich
höre nur zu und spiegele den Patienten Dinge wider, die sie zwar wissen, die
sie aber nicht glauben, weil sie nicht genügend Selbstvertrauen haben, bis sie
sie von einem anderen, einem Experten, hören.«

59

»Glaubst du, dass die Leute auf diese Wissenschaftler hören werden?«

»Kommt drauf an, wie stark ihre Verleugnung ist. Aber im Endeffekt ist
das, was sie beschreiben, nicht sonderlich überraschend. Es ist genau das,
was auch passiert, wenn ein Mensch unter Stress steht: Man kann sehr viel
aushalten, bevor man zusammenbricht. Genau das passiert in Beziehungen.
Es passiert in Familien. Es passiert in Gemeinschaften. Und natürlich wird
das auch in diesem größeren Maßstab gelten.«

»Was meinst du damit?«

»Wir arbeiten so hart, wie wir können, überstrapazieren uns sogar, um
unsere Stabilität aufrechtzuerhalten, und wenn der Druck zu hoch wird,
dann folgt unvermeidlich der Zusammenbruch. Wir kollabieren. Manch-
mal ist das schlecht, manchmal ist es gut.«

Es entstand eine Pause und ich dachte darüber nach, dass manche Zu-
sammenbrüche nicht notwendig sind — etwa das Zusammenbrechen von
Gefangenen unter der Folter, die systematische Demontage des Selbstwert-
gefühls durch die zermürbenden Schikanen eines peinigenden Elternteils
oder Partners, die voranschreitende ökologische Apokalypse — während an-
dere durchaus heilsam sein können.

Sie fuhr fort: »Es ist klar, warum die Menschen versuchen, gesunde Struk-
turen zu erhalten, die sie glücklich machen. Nicht ganz so klar ist, warum
wir, und da schließe ich mich selbst mit ein, anscheinend genauso sehr da-
ran arbeiten, Strukturen aufrechtzuerhalten, die uns ins Elend stürzen. Wir
alle wissen, dass viele Süchtige erst mal ganz unten am Nullpunkt ankom-
men müssen, bevor sie sich ändern, selbst dann noch, wenn ihre Sucht sie
umbringt.«

Ich fragte: »Was glaubst du, wann sich diese Kultur ändern wird?«

»Diese Kultur ist eindeutig süchtig nach Zivilisation«, sagte sie. »Daher
muss diese Frage, glaube ich, mit einer anderen Frage beantwortet werden:
Wie weit geht es nach unten, bis der Nullpunkt erreicht ist?«

***

Über das alles unterhielt ich mich mit einer anderen Freundin. Es war spät
abends. Draußen blies der Wind. Der Computer war abgeschaltet. Wir hör-
ten den Wind. Diese Freundin, eine exzellente Denkerin und Autorin, lebte

60

damals in New York City und sie empfindet eine gewisse Loyalität nicht nur
zu dieser großen Stadt, sondern zu Städten allgemein. Von dem, was ich
sagte, war sie angetan und verärgert zugleich. Nachdem wir stundenlang ge-
redet hatten, fragte sie, völlig vernünftig: »Woher nimmst du das Recht, den
Leuten zu sagen, dass sie nicht in Städten leben dürfen?«

»Nirgendwoher. Mir ist es völlig egal, wo die Leute leben. Aber die Stadt-
bewohner haben kein Recht, von allen andern Ressourcen zu fordern — ge-
schweige denn, sie ihnen zu stehlen.«

»Hast du ein Problem damit, wenn die Stadtbewohner sie einfach kaufen?«

»Die Ressourcen? Oder die Menschen?« Ich dachte an ein Zitat von
Henry Adams: »Wir haben nur ein einziges System«, schrieb er, und in »die-
sem System gibt es nur die eine Frage nach dem Preis, zu dem man das Pro-
letariat kaufen und verkaufen kann, das Brot und die Spiele.«^23

Sie lachte nicht über meinen Witz. Sie fand ihn nicht lustig. Ich auch
nicht, aber wahrscheinlich nicht aus demselben Grund.

Ich fragte: »Womit kaufen?«

»Sie geben uns Nahrung, wir geben ihnen Kultur. So funktioniert es doch,
oder?«

Ah, dachte ich, sie folgt der Mumford’schen Argumentation. Ich fragte:
»Und was, wenn die Leute auf dem Land weder Opern noch Seifenopern
wollen?«

»Es geht nicht nur um die Oper. Gutes Essen, Bücher, Ideen, der ganze
kulturelle Nährboden.«

»Und wenn die Landbewohner ihr eigenes Essen, ihre eigenen Ideen, ihre
eigene Kultur mögen?«

»Sie werden Schutz brauchen.«

»Vor wem?«

»Vor marodierenden Banden. Banditen, die ihnen die Nahrung stehlen
wollen.«

»Und wenn es außer den Stadtbewohnern keine Banditen gibt?«

Sie zögerte und sagte dann: »Dann eben Fertigerzeugnisse. Wegen der
Kostenersparnis durch Serienfertigung können die Stadtbewohner Roh-
stoffe vom Land importieren, sie zu Gebrauchsgegenständen verarbeiten
und wieder dorthin verkaufen.« Ihren ersten Studienabschluss hatte sie in
Wirtschaftswissenschaften gemacht.

61

»Und wenn die Landbewohner auch keine Fertigerzeugnisse haben wol-
len?«

»Dann vielleicht moderne Arzneimittel.«

»Und wenn sie die auch nicht wollen? Ich kenne viele Indianer, die bis
heute jegliche westliche Medizin ablehnen.«

Sie lachte und sagte: »Dann nehmen wir doch mal die andere Richtung.
Alle wollen Big Macs.«

Ich schüttelte den Kopf und ignorierte ihren Scherz mehr oder weniger,
so wie sie meinen ignoriert hatte, vielleicht aus demselben Grund. »Die
Leute wollen dieses ganze Zeug erst haben, nachdem ihre eigene Kultur zer-
stört wurde.«

»Ich glaube nicht, dass es nötig ist, sie zu zerstören. Es ist viel besser, sie zu
überzeugen. Modernität ist etwas Gutes. Entwicklung ist etwas Gutes. Tech-
nologie ist etwas Gutes. Die Wahlfreiheit der Verbraucher ist etwas Gutes.
Was glaubst du, wofür die Werbung gut ist?«

Vielleicht hätten Henry Adams und der römische Satiriker Juvenal die
Werbung in einem Atemzug mit Brot und Spielen nennen sollen. Und viel-
leicht hätten sie erwähnen sollen, wie wichtig die Wörterbuchdefinitionen
sind, um dafür zu sorgen, dass die Menschen nicht aus der Reihe tanzen. Ich
wich nicht von der Stelle. »Intakte Kulturen werden im Allgemeinen mit
vorgehaltener Waffe gezwungen, ihre Türen für die Verbrauchsgüter zu öff-
nen. Sicher, sie haben möglicherweise eine gewisse Wahlfreiheit, aber nicht
genug, um den Verlust ihrer Ressourcen damit auszugleichen. Denk da-
ran, was die NAFTA und das GATT-Abkommen den Armen in der Dritten
Welt oder in den Vereinigten Staaten beschert haben. Denk daran, wie Perry
Japan für den Handel zugänglich machte, oder an die Opiumkriege,
oder ...«

Sie unterbrach mich: »Ich verstehe, was du meinst.« Sie dachte einen
Augenblick nach. »Gib ihnen Geld statt Fertigerzeugnisse. Zahl einen fairen
Preis. Keine Abzocke. Dann können sie mit ihrem Geld, oder vielmehr mit
unserem Geld, kaufen, was sie wollen. «

»Und was, wenn sie kein Geld wollen? Was, wenn sie lieber ihre Ressour-
cen behalten wollen? Was, wenn sie nicht verkaufen wollen, weil sie die Res-
sourcen selbst wollen oder brauchen? Was, wenn ihre gesamte Lebensweise
von diesen Ressourcen abhängt und sie kein Geld, sondern lieber ihre Le-

62

bensweise — zum Beispiel als Jäger und Sammler — beibehalten wollen? Oder
wenn sie deshalb nicht verkaufen wollen, weil sie nicht an Kaufen und Ver-
kaufen glauben? Wenn sie überhaupt nicht an ökonomische Transaktionen
glauben? Oder noch deutlicher: Wenn sie an die ganze Ressourcenidee nicht
glauben?«

Nun wurde sie ein wenig ärgerlich. »Sie glauben nicht an Bäume? Sie
glauben nicht, dass Fische existieren? Was denkst du, wofür sie ihren Fang
halten, wenn sie fischen gehen? Was soll das heißen?«

»Sie glauben an Bäume und sie glauben an Fische. Nur dass Bäume und
Fische für sie keine Ressourcen sind.«

»Was dann?«

»Andere Wesen. Man kann sie töten, um zu essen. Das ist Teil ihrer Bezie-
hung zu ihnen. Aber man kann sie nicht verkaufen.«

Sie verstand. »So wie die Indianer dachten.«

»Wie sie immer noch denken«, sagte ich. »Viele traditionelle Indianer.
Und die Städte sind inzwischen so groß geworden — die städtische Mentali-
tät hat sich derartig ausgeweitet, dass sie heute die gesamte Verbraucherkul-
tur umfasst —, dass die Leute auf dem Land ganz bestimmt nicht genug töten
können, um die Stadt zu ernähren, ohne gleichzeitig ihrer eigenen Land-
basis zu schaden. Das ist per definitionem unmöglich. Und das führt uns zu-
rück zu der Frage: »Was, wenn sie nicht verkaufen wollen? Haben die Stadt-
bewohner das Recht, ihnen die Ressourcen wegzunehmen?«

»Wie sollen sie sonst essen?«

Wir hörten wieder den Wind draußen und der Regen begann gegen die
Fensterscheiben zu klopfen. Hier in Crescent City bzw. Tu’nes kommt der
Regen oft waagerecht.

Sie sagte: »Wenn ich für eine Stadt verantwortlich wäre und mein Volk —
mein Volk, was für ein interessanter Ausdruck, als gehörte es mir — würde hun-
gern, dann würde ich auch Zwang ausüben, um Nahrung zu bekommen.«

Wind und Regen wurden stärker. Ich sagte: »Und was, wenn du Sklaven
brauchst, um deine Industrie am Laufen zu halten? Würdest du dir die auch
nehmen? Und wenn du nicht nur Nahrung und Sklaven brauchst, sondern
wenn Öl der Lebenssaft und Metall das Rückgrat deiner Wirtschaft sind?
Was, wenn du alles brauchst, was es unter der Sonne gibt? Nimmst du dir
das dann alles?«

63

»Wenn ich’s brauche ...«

Ich schnitt ihr das Wort ab: »Oder wenn du glaubst, dass du’s
brauchst ...«

Das schien ihr nichts auszumachen. »Ja«, sagte sie nachdenklich. Ich
merkte, wie sie ihre Meinung änderte. Wir schwiegen einen Moment und
dann sagte sie: »Und dann ist da noch das Land. Städte schädigen das Land,
auf dem sie stehen.«

Ich dachte an Pflaster und Asphalt. Stahl. Wolkenkratzer. Ich dachte an
eine fünfhundert Jahre alte Eiche, die ich in New York City gesehen habe, auf
einem Hang über dem Hudson River. Ich dachte an alles, was dieser Baum
schon erlebt hatte. Als Eichel fiel er in einem Urwald zu Boden — nur dass es
damals noch keinen Grund gab, diese Wälder Urwälder zu nennen oder ih-
nen irgendeinen anderen Namen zu geben als Heimat. Er keimte in dieser
vielfältigen Gemeinschaft, war Zeuge von Fischzügen, die den Hudson hi-
naufschwammen und so groß waren, dass sie drohten, die Netze der Men-
schen, die sie fangen wollten, mit sich fortzureißen. Er hat menschliche
Gemeinschaften gesehen, die in diesen Wäldern lebten, Menschen, die die
Wälder nicht ausplünderten, sondern sie durch ihre bloße Anwesenheit,
durch das, was sie ihrer Heimat zurückgaben, bereicherten. Er war Zeuge
der Ankunft der Zivilisation, des Aufbaus eines Dorfes, einer Kleinstadt,
einer Großstadt, einer Metropole, und von da an wird, wie Mumford
schreibt, »Parasitopolis ... [zu] Pathopolis, der Stadt der geistigen, morali-
schen und körperlichen Krankheiten, und endet schließlich als Nekropolis,
als Totenstadt«^24. Im Lauf seines Lebens verabschiedete sich der Baum vom
Waldbison, von der Wandertaube, vom Eskimobrachvogel, den großen Ame-
rikanischen Kastanien, den Vielfraßen, die an den Ufern des Hudson River
unterwegs waren. Er verabschiedete sich (zumindest fürs Erste) von den
Menschen, die dort ihrer traditionellen Lebensweise nachgingen. Er verab-
schiedete sich von den Bäumen neben ihm und von dem Wald, in dem sein
Leben begonnen hat. Er war Zeuge, wie Milliarden Tonnen Beton abgesetzt
wurden, wie starre Stahlkonstruktionen errichtet und Ziegelbauten mit
Natodraht versehen wurden.

Leider hat er nicht lang genug gelebt, um Augenzeuge zu werden, wie all
das wieder zunichte wird. Der Baum, so hörte ich letztes Jahr, ist nicht mehr.
Er wurde von einem Landbesitzer gefällt, der fürchtete, dass die Äste des

64

Baumes auf sein Dach fallen könnten. Umweltschützer taten das, was wir
anscheinend am besten können: Sie versammelten sich um den Baumstumpf
und beteten.

Ich erzählte ihr diese Geschichte.

»Verdammte Scheiße«, sagte sie. »Ich versteh schon.« Sie schüttelte den
Kopf. Hellbraunes Haar fiel ihr vors Gesicht und verdeckte ein Auge. Sie
zog einen Schmollmund, wie häufig, wenn sie nachdenkt. Schließlich sagte
sie: »Verdammt noch mal!« Dann lächelte sie ganz leicht, obwohl ich an
ihren Augen sehen konnte, dass sie müde war. Plötzlich sagte sie: »Weißt du,
wenn wir so viel Schaden anrichten, dann sollten wir wenigstens die Wahr-
heit sagen, das ist das Mindeste, was wir tun können.«

GEWALT

Ein Besucher vom Mars könnte die zivilisierten Nationen
leicht von den anderen unterscheiden. Sie haben das beste
Kriegsgerät.

Herbert V. Prochnow

Die zweite Prämisse dieses Buches ist, dass traditionelle Gemeinschaften aus
nachvollziehbaren Gründen die Ressourcen, von denen sie leben, nur selten
freiwillig aufgeben oder verkaufen, bis ihre Gemeinschaften zerstört werden.
Sie lassen auch nicht aus freien Stücken zu, dass ihre Landbasis geschädigt
wird, um andere Ressourcen — Gold, Öl und so weiter — aus ihr herauszuho-
len. Daraus folgt, dass diejenigen, die sich dieser Ressourcen bemächtigen
wollen, alles tun werden, was in ihrer Macht steht, um diese traditionellen
Gemeinwesen zu zerstören. Bewerkstelligen lässt sich das zum einen phy-
sisch, etwa durch Völkermord und die Zerstörung des Landes, von dem
diese Völker abhängig sind, zum andern aber auch spirituell bzw. psycholo-
gisch durch die Zerstörung heiliger Stätten, durch aggressive und/oder er-
zwungene Bekehrung, indem man sie von den Waren des Aggressors abhän-
gig macht, indem man sich (meist legal) ihrer Kinder bemächtigt und durch
viele andere Mittel, die allen, die sich mit den Beziehungen zwischen zivili-
sierten und nichtzivilisierten Menschen befassen, nur allzu vertraut sind.

Für die Zivilisierten waren Ressourcen immer wichtiger als das Leben der
Menschen in den Kolonien. Ein deutscher Kolonialoffizier in Südwestafrika
war ehrlicher als viele andere: »Ein Recht der Eingeborenen, welches nur
um den Preis verwirklicht werden könnte, dass die Entwicklung der weissen
Rasse darüber an irgendeinem Punkt verkümmern müsste, existiert nicht.
Die Idee, dass die Bantus, die Sudanneger und die Hottentotten in Afrika ein
Recht darauf hätten, nach ihrer eigenen Façon zu leben und zu sterben,
selbst wenn darüber unzählige Existenzen bei den Kulturvölkern Europas in
einem proletarischen Kümmerdasein stecken bleiben, anstatt dass sie durch
eine Vollausnutzung der Produktionsfähigkeit unseres Kolonialbesitzes so-
wohl selbst zu einem reicheren Dasein emporsteigen, als auch den Gesamt-
bau der humanen und nationalen Wohlfahrt freier in die Höhe richten hel-
fen (...), diese Idee ist absurd.«^25

***

69

Der zweiten folgt die dritte Prämisse auf dem Fuß, dass diese Lebensweise —
die industrielle Zivilisation — eine permanente und allumfassende Ausbeu-
tung und Schädigung notwendig macht. Ohne diese würde sie sehr schnell
zusammenbrechen. Dazu gehört auch die Ausbeutung und Schädigung der
Natur — denn was ist Nichtnachhaltigkeit anderes als ein schickes Wort für
die Ausbeutung und Schädigung natürlicher Gemeinschaften? — und außer-
dem die Ausbeutung und Schädigung derer, die dagegen sind, dass wir ih-
nen ihre Ressourcen wegnehmen (oder, einer anderen Denkweise zufolge,
ihre nichtmenschlichen Nachbarn töten und verkaufen). Dazu gehört auch
die Schädigung derjenigen Menschen und nichtmenschlichen Wesen späte-
rer Generationen, die eine verkümmerte Welt erben werden.

Vor ein paar Monaten erhielt ich eine E-Mail von einem Aktivisten. Er
schrieb: »Buck Fullers Vision inspiriert mich seit Jahren. Er sagt, wir haben
genügend von allem, um auf diesem Planeten jedem einen Lebensstandard
zu ermöglichen, wie ihn bislang noch keiner kennt. Dafür müssten wir je-
doch alle unsere Ressourcen und Technologien von der Waffenproduktion
abziehen und in vollem Umfang der ›Lebensproduktion‹ widmen. Mit an-
deren Worten, es geht, aber in der Gleichung ist kein Platz mehr für Gier.
Sein Anliegen war ›eine Welt, in der alle leben können und die keinen aus-
schließt‹.«^26

Lässt man mal die übliche falsche Vorstellung beiseite, die Zivilisierten
hätten einen höheren Lebensstandard als traditionelle Jäger und Sammler
(misst man das zum Beispiel nach der Zahl der Autos, stimmt das; nach an-
dern Maßstäben, wie etwa Freizeit und Muße, Nachhaltigkeit, soziale Ge-
rechtigkeit und Nahrungssicherheit — was bedeutet, dass niemand hungern
muss —, gewinnen die Jäger und Sammler mit links), dann geht von Fullers
Fantasie eine große Kraft — und eine große Gefahr — aus. Es ist eine merk-
würdige Aussage von jemandem, der auf einem Stück Land lebt, das seinen
ursprünglichen Bewohnern mit Gewalt weggenommen wurde, und der
Technologien benutzt — beispielsweise industrielle Holzwirtschaft, Bergbau,
Verhüttung —, die die Welt für industrielle Zwecke gewaltsam verändern.
Dass Fuller solche Wahnsinnsbauten wie geodätische Kuppeln entworfen
hat (die eine auf der Expo 67 in Montreal war voll cool!), heißt noch lange
nicht, dass dem Land — und den Menschen — dort und anderswo keine Ge-
walt angetan wurde. Woher, glaubte Fuller wohl, kommen diese Ressourcen?

70

Und wie konnte er glauben, er würde sie bekommen, ohne gegen die »Res-
sourcen« selbst und die in deren unmittelbarer Nähe lebenden Menschen
Zwang auszuüben?

Ebenso wie jeder, der noch alle Tassen im Schrank hat, schimpfe auch
ich gerne auf die Absurdität des US-amerikanischen Militärhaushalts. Ich
staune oft über die Unsummen, die anscheinend nur dafür ausgegeben wer-
den, Menschen umzubringen, und ich träume davon, was man im Positiven
alles erreichen könnte, wenn diejenigen, die dem Leben dienen, genauso
leicht an Geld kämen wie die, die dem Tod dienen. Mitglieder im US-Senat
und Repräsentantenhaus, die dort die Interessen von Unternehmen vertre-
ten, beklagen sich beispielsweise gern darüber, dass es zu teuer sei, Arten zu
retten, die durch die Industriewirtschaft an den Rand der Ausrottung ge-
bracht wurden, und sie sagen, dass man es den Unternehmen, die von diesen
Männern (und Alibifrauen) vertreten werden, erlauben müsse, ungehindert
so weiterzumachen. Eine getarnte Industrielobby, die sich selbst »Grass-
roots ESA Coalition« nennt (eine Untergruppe der ähnlich irreführend
benannten Industrielobby »National Wilderness Institute«), behauptete, die
Gesamtkosten für »die zehn Arten, auf die sich die teuersten Pläne zur Er-
holung gefährdeter Arten beziehen, beliefen sich auf: Suppenschildkröte
88 236 000 USD, Unechte Karettschildkröte 85 947 000 USD, Gambelia sila
70 252 000 USD, Bastardschildkröte 63 600 000 USD, Colorado-River-Squaw-
fisch 57 770 000 USD, Gila cypha 57 770 000 USD, Gila elegans 57 770 000
USD, Buckelsauger 57 770 000 USD, Schwarzkopfvireo 53 538 000 USD,
Sumpfnelke 29 026 000 USD. Ich weiß nicht, ob ich deren Recherchen oder
vielmehr deren Intelligenz trauen soll, denn selbst als sie zu zeigen versuch-
ten, wie teuer es ist, das Gesetz zur Erhaltung gefährdeter Arten umzusetzen,
ließen sie die kostspieligeren Maßnahmen unter den Tisch fallen. Die Kosten
fiir Projekte, durch die sich der Lachs im Nordwesten wieder erholen sollte
(oder eher Projekte, die darauf abzielten, die Illusion zu vermitteln, die
Lachse würden sich erholen, während die Industrie wie üblich weiterma-
chen darf), betrugen allein im Jahr 1995 119 Millionen US-Dollar. Die jähr-
lichen Ausgaben fiir die Anstrengungen, die zur Erholung aller gefährdeten
Arten unternommen wurden, stiegen von 43 Millionen USD im Jahr 1989
auf 312 Millionen USD 1995, wobei der Kauf von Land in diesem Betrag
noch gar nicht enthalten war. Vor kurzem machte die US-Regierung Schlag-

71

zeilen, als sie fünfundzwanzig Bundesstaaten 16 Millionen US-Dollar zu-
sagte, um die Erhaltung so vielfältiger Arten wie Marmelalk, Lachs, Bull-
Saibling, Aplomado-Falke, Lycaeides melissa samuelis, Florida-Buschhäher
und Zapus hudsonius preblei zu fördern. Das sieht vielleicht so aus, als wäre
das eine Menge Geld, aber im Haushaltsjahr 2001 gab die US-Regierung
mehr als 5,7 Milliarden US-Dollar für ein Ding der Unmöglichkeit namens
Ballistic Missile Defense System aus (ein Raketenabwehrsystem, das auch
unter der Bezeichnung Strategic Defense Initiative alias Star Wars bekannt
ist und insbesondere unter der Bezeichnung schwarzes Loch, in dem Geld
verschwindet, um bei passender Gelegenheit in den Hauptbüchern bevor-
zugter Unternehmen wieder aufzutauchen). Sie gab 3,9 Milliarden USD für
neue F-22-Kampfflugzeuge, 3 Milliarden USD für neue C-17-Transport-
flugzeuge, 1,7 Milliarden für neue V-22-Osprey-Flugzeuge (die bislang an-
scheinend nur ihre eigene Besatzung umzubringen vermögen), 4 Milliarden
USD als Anzahlung auf einen neuen Flugzeugträger und 3 Milliarden USD
als Anzahlung auf ein neues Unterseeboot aus. Schon vor den Ereignissen
des 11. September erhielt das Militär im Haushaltsjahr 2001 pro Tag fast
eine Milliarde Dollar. Allein in den letzten sieben Jahren gab das Militär
mehr als 100 Millionen USD für Flugtickets aus, die gar nicht benutzt wur-
den. Die Tickets hätten in vollem Umfang rückerstattet werden können,
aber das Militär hat es nie für nötig gehalten, darum zu bitten. Die Regie-
rung der Vereinigten Staaten gibt pro Jahr 44 Milliarden USD für Spionage
aus. Ich habe mir oft ausgemalt, wie es wäre, all das Geld, das ausgegeben
wird, um Schaden anzurichten — richtiges Geld, nicht die Krümel, die den
wild lebenden Tieren und Pflanzen hingeworfen werden —, dafür zu benut-
zen, dem Lachs, dem Fleckenkauz, dem Pseudocopaeodes eunus obscurus
(einem Schmetterling, der erst in die Liste der gefährdeten Arten aufgenom-
men wurde, als es nur noch ein paar Exemplare davon gab), dem Zwergka-
ninchen (von denen es nur noch fünfzig wild lebende Exemplare gibt), dem
Rana capito sevosa (einer Froschart, von der nur noch hundert Exemplare
übrig sind, die alle in einem einzigen Teich brüten), der Antrobia culveri
(nur noch vierzig Exemplare) und so vielen anderen zu helfen. Aber die
Wahrheit ist: Das wird nie geschehen.

Der Grund, warum meine Fantasien nur Fantasien sind und warum das
auch für die bekannteren Fantasien von Buckminster Fuller gilt, ist, dass das

72

Geld für Waffen ausgegeben werden muss, nicht für das Leben. Wer glaubt,
dass das US-amerikanische Militär keinem absolut lebenswichtigen Zweck
dient, dem ist der Verlauf der Zivilisation in den vergangenen sechstausend
Jahren glatt entgangen. Für den Import von Ressourcen in die Städte war
es immer schon notwendig, Zwang auszuüben, und das wird immer so
bleiben. Und deshalb ist Fullers Vorstellung gefährlich — genau wie meine
eigene, wenn ich mal vergesse, dass es sich um eine Fantasie handelt —, weil
sie so tut, als könnten Ressourcen ohne Gewalt und Ausbeutung aus dem
Land herausgeholt werden. Auf diese Weise wird die Aufmerksamkeit auf
die ungeheuerlichen und obszönen Militärhaushalte gerichtet und von den
gesellschaftlichen und technologischen Prozessen abgelenkt, durch die diese
Militärhaushalte überhaupt erst notwendig werden. Wenn jemand Gold,
Holz, Nahrung, Pelze, Land oder Öl braucht — oder zu brauchen glaubt —,
das im Lebensbereich einer anderen Gemeinschaft liegt, und wenn diese
andere Gemeinschaft diese Ressourcen nicht abgeben will — und weshalb in
aller Welt sollte sie? —, wie soll er denn sonst an diese Ressourcen herankom-
men? Wir haben diesen Vorgang zu oft gesehen, um die Antwort darauf
nicht zu wissen.

***

Ende 2001 begann das Militär der Vereinigten Staaten das Volk und die
Landschaft Afghanistans zu bombardieren, was die amerikanische Öffent-
lichkeit pro Tag annähernd eine Milliarde Dollar kostet, das sind etwa vier
Dollar für jeden Mann, jede Frau und jedes Kind in diesem Land (oder an-
ders ausgedrückt: In drei Stunden wurde mehr ausgegeben als im ganzen
Jahr 1995 für die angebliche Rettung der Lachse). Das summiert sich auf
etwa vierzig Dollar pro Tag für jedes menschliche Ziel, das heißt, für jeden
afghanischen Mann, jede afghanische Frau und jedes afghanische Kind. Legt
man das Bruttoinlandsprodukt Afghanistans zugrunde, dann sind vierzig
Dollar etwa das Zwanzigfache ihres durchschnittlichen Tagesverdienstes.
Umgekehrt ist das so viel, als würde die Regierung etwa achtzehnhundert
Dollar pro Tag und Person in den Vereinigten Staaten ausgeben, um uns hier
zu töten.

Sosehr ich es genieße, im Mittelpunkt der Aufmerksamkeit zu stehen

73

(ich bin ja schließlich ein Mann), so wäre ich, wenn ich die Wahl hätte, be-
reit, mich mit wesentlich weniger Aufmerksamkeit zufriedenzugeben, wenn
ich sie in Form von Geld oder Nahrungsmitteln statt in Form von Bomben
bekäme. Nein, danke, würde ich höflich sagen, ich will eigentlich keine
Bombe, nicht mal ein »Bömbchen«, nicht mal so ein cooles Ding wie eine
BLU-26 Sadeye, auch wenn die in der Lage ist, mit ein paar wenigen von den
hunderten rasiermesserscharfen Projektilen ein paar Sachen rund ums
Haus zurückzuschneiden. Stattdessen fände ich eine Kuh ganz nett. Und ein
paar Hühner. Und ein paar einheimische Bäume. Das könnten Sie alles an
einem Tag für mich kaufen. Und dann könnten wir morgen über ein Fahr-
rad reden und übermorgen könnten wir dann anfangen, über einen neuen
Brunnen nachzudenken. Ehrlich gesagt, ich wüsste nicht mal, was ich mit
täglich achtzehnhundert Dollar oder dem Gegenwert bei den Afghanen
überhaupt anfangen sollte. Wahrscheinlich würde ich das meiste davon ver-
schenken. Aber ich denke immer noch, dass ich lieber eine Kuh und ein paar
Hühner haben möchte als eine Bombe.

Und wenn ich länger darüber nachdenke, weißt du, was mir dann noch
lieber wäre? Wenn ihr mich einfach in Ruhe lassen würdet.

***

Es gab Zeiten, da gaben die Vereinigten Staaten pro Jahr 70 Millionen USD
für humanitäre Hilfe für Afghanistan aus (etwa vier Dollar pro Person und
Jahr, was in den Vereinigten Staaten ungefähr einhundertachtzig Dollar ent-
spricht), das ist ungefähr so viel, wie die Vereinigten Staaten in hundert Mi-
nuten pro Einwohner Afghanistans fiir deren Bombardierung ausgaben.

Die Bürger der Vereinigten Staaten haben pro Kopf und Tag vier Dollar
bezahlt, um diesen Krieg zu finanzieren. Das afghanische Volk jedoch hat
einiges mehr dafür bezahlt. Eine der relativ häufigen Bomben — was für ein
nettes, kurzes Wort zur Beschreibung von Erfindungen, die der Zerstörung
dienen — war die 900 Kilo schwere MK-84, die in den 1950er-Jahren ent-
wickelt wurde und ihren Herren seither treue Dienste leistet. Während des
Ersten Golfkriegs wurden etwa zwölftausend davon über dem Irak abge-
worfen. Wenn die Bombe bei Bodenkontakt detoniert, reißt sie einen Krater
von sechzehn Metern Durchmesser und zwölf Metern Tiefe (tut mir leid,

74

Jungs, das ist irgendwie nicht das, was ich mir vorgestellt hatte, als ich um
einen neuen Brunnen bat). Explodiert sie oberirdisch, verstreut sie ihre
Bombensplitter in einem tödlichen Radius von fast vierhundert Metern.

Ein häufiger eingesetzter Brandsatz — ein Begriff, der noch abstrakter ist
als Bombe — sind Streubomben. Streubomben (oder CBUs: Cluster Bomb
Units, wenn es uns nichts ausmacht, noch abstrakter zu werden) verursa-
chen keine einzelne Explosion, sondern enthalten dutzende, hunderte oder
gar tausende sogenannter Bomblets oder Submunition. Jedes Bomblet zer-
splittert in mehrere hundert Bombensplitter. So kann beispielsweise die
Bombe CBU-75 eintausendachthundert BLU-26-Sadeyes enthalten. Jede
Sadeye enthält sechshundert scharfe Stahlscherben. Eine einzige CBU-75
verschießt diese Scherben auf einer Fläche von rund 860 Quadratmetern,
was etwa 86 Hektar oder mehr als 150 Fußballplätzen oder fast einem Qua-
dratkilometer entspricht. Ein einziger strategischer Bomber des Typs B-52
kann vierzig Stück von diesen Streubomben an Bord nehmen, die dann
über 36 Quadratkilometer mit einer Dichte von einer Scherbe pro Quadrat-
meter eindecken können. An einem einzigen Tag im ersten Golfkrieg war-
fen achtundzwanzig B-52-Bomber etwa vierhundertsiebzig Tonnen Spreng-
stoffe über dem Irak ab, genug, um über 4100 Quadratkilometer Land zu
verwüsten, das ist etwa ein Drittel des amerikanischen Bundesstaats Con-
necticut.

Das Militär der Vereinigten Staaten setzt noch einen weiteren Bombentyp
ein, laut US-General Wesley Clark »eine fantastische Waffe« mit »ungeheu-
rer Zerstörungskraft«. Es handelt sich um die BLU-82, die auch unter dem
Namen »Daisy Cutter« (»Gänseblümchenschneider«) bekannt ist. Diese
Bombe mit einem Gewicht von 6,8 Tonnen ist mit einer wässrigen Mi-
schung aus Ammoniumnitrat, Aluminiumpulver und Polystyrolseife gefüllt
und so groß, dass sie nur abgeworfen werden kann, indem man sie durch die
Hecktür eines Transportflugzeugs, der MC-130 Hercules, hinausrollt. Weil
das Transportflugzeug so langsam ist, können die Daisy Cutters nur abge-
worfen werden, wenn es keine Flugabwehr gibt, mit anderen Worten, nur
dort, wo sich niemand verteidigen kann. (Man muss dazu sagen, dass die Af-
ghanen vor dem Angriff der USA nicht völlig wehrlos waren: Ihre Luftwaffe
besaß zwei alte Flugzeuge, die vielleicht sogar Jets gewesen sind. Man muss
außerdem dazu sagen, dass das afghanische Militär in den ersten Tagen des

75

Angriffs genau einen amerikanischen Soldaten getötet hat und dass es af-
ghanischen Gefangenen gelungen ist, einen CIA-Agenten umzubringen —
der sie im Verhör wahrscheinlich »ein bisschen hart angefasst hat«, wie die
CIA das anscheinend ausgedrückt hat —, bevor sie selbst schließlich in Stücke
gerissen wurden. (Weit mehr Angehörige des US-amerikanischen Militärs
wurden Opfer von sogenanntem »friendly fire«, also Beschuss durch die ei-
genen Leute, und einem Flugzeugabsturz.) Es öffnet sich ein Fallschirm und
damit schwebt der Daisy Cutter zu Boden. Der Fallschirm bremst den Sink-
flug so weit ab, dass das Transportflugzeug Zeit hat zu verschwinden, bevor
die Bombe explodiert. Die Bombe detoniert direkt über dem Boden und
produziert dabei Überdrucke von 70 Kilogramm pro Quadratzentimeter
(Überdruck ist Druck über und oberhalb des normalen Luftdrucks: Über-
druck von nur wenigen Kilogramm reicht aus, um Menschen zu töten), die
alles und jeden im Umkreis von mehreren hundert Metern zerfetzen und
Menschen (und nichtmenschliche Lebewesen) noch in fünf Kilometern
Entfernung töten. General Peter Pace, stellvertretender Vorsitzender der
U.S.-Joint Chiefs of Staff (Beraterstab im Verteidigungsministerium), sagte
geradeheraus, warum: »Wie zu erwarten, machen sie einen höllischen Knall,
wenn sie losgehen, und die Absicht ist, Menschen zu töten.« General Trainor
vom US Marine Corps brachte die Wirkung der Daisy Cutters auf die Men-
schen in Afghanistan noch genauer auf den Punkt: »Neben der körperlichen
Schädigung bedeuten sie — zusammen mit der üblichen Verordnung, die
von den B-52 abgeworfen wird — eine starke psychologische Strafe, weil die
Opfer zunächst aus Augen, Nase und Ohren zu bluten beginnen, es sei denn
natürlich, sie sind auf der Stelle tot. Sie erleiden furchterregende, eindrucks-
volle Verletzungen und werden zweifelsohne unsere Wut spüren.«

Auch wenn diese Bomben vorrangig Angehörige des afghanischen Mili-
tärs (oder Terroristen, was oder wer auch immer das sein mag) treffen soll-
ten, so wurden doch hauptsächlich Menschen getötet, die einfach nur ver-
suchten zu überleben. »Wir waren Bauern«, sagte Kamal Huddin, nachdem
amerikanische Flugzeuge sein Heimatdorf Kama Ado viermal überflogen
und dabei die Hälfte der dreihundert Einwohner getötet hatten. »Wir waren
arm. Und wir hatten keinen Kontakt mit irgendwelchen Organisationen.«
Es ist keine Überraschung, dass Menschen wie sie getötet wurden — Men-
schen, die in Lehmhütten mit Strohdächern leben und mit einem Holzpflug

76

das Land auf genau dieselbe Weise bestellen wie ihre Vorfahren. Colonel
John Warden, der die Luftangriffe im Irak geplant hat, sagte, das Abwerfen
all dieser oben erwähnten Bomben sei »wie Tontaubenschießen. Von fünf-
hundert Kugeln verfehlen vierhundertneunundneunzig ihr Ziel, aber das ist
egal.«

Wer stirbt also? Wir haben die Fotos von den toten, dunkelhaarigen Kin-
dern gesehen, die ausgestreckt auf Matratzen liegen, die Hände ordentlich
über den letzten Kleidern, die sie jemals tragen werden, gefaltet, von Eltern,
die jetzt im Hintergrund stehen und mit roten Augen zu Boden schauen.
Die Gesichter der Kinder sind aufgedunsen und rot, allerdings nicht von
Tränen, sondern von Blut, das sich wohl niemals mehr abwaschen lässt.
Auch die Hände der Eltern sind rot, wo das Blut ihrer Kinder verwaschene
Spuren hinterlassen hat.

In den Vereinigten Staaten ist es nicht statthaft, dass über diese toten Kin-
der gesprochen wird. Das haben die Vereinigten Staaten und kapitalistische
Medien offiziell erklärt. Der CNN-Chef Walter Isaacson wies Journalis-
ten, die für CNN arbeiten, an, den Fokus nicht auf die Tötung afghanischer
Bürger durch das US-amerikanische Militär zu richten, weil es »pervers er-
scheint, allzu sehr auf die Opfer oder das Elend in Afghanistan einzugehen«.
Dann ermahnte er seine Reporter, die über zivile Todesopfer sprechen, sie
sollten nie vergessen, dass »die Führer jenes Landes die Verantwortung tra-
gen für die Situation, in der sich Afghanistan heute befindet«, wobei er
vielleicht vergessen hatte, dass man mit demselben Argument genauso gut
die Toten in diesem Land ignorieren könnte. Rick Davis, der bei CNN für
den sittlichen Verhaltenskodex [sic] verantwortlich ist, setzte auf die Mittei-
lung seines Chefs noch eins drauf, indem er den Nachrichtensprechern ein
paar Formulierungen vorschlug, die sie wiederholen sollten, zum Beispiel:
»Wenn wir Berichte wie diesen sehen, aus Gebieten, die von den Taliban
kontrolliert werden, dann dürfen wir nicht vergessen, dass diese militäri-
schen Aktionen der USA die Reaktion auf einen terroristischen Angriff sind,
durch den fast 5000 Menschen in den USA getötet wurden«, oder: »Wenn
wir Berichte wie diesen sehen, dann dürfen wir nicht vergessen, dass das
Talibanregime in Afghanistan weiterhin Terroristen beherbergt, die die
Angriffe vom 11. September gepriesen haben, Angriffe, durch die fast 5000
Menschen in den USA getötet wurden«, oder: »Das Pentagon hat wiederholt

77

darauf hingewiesen, dass man versucht, die zivilen Opfer in Afghanistan zu
minimieren, obwohl das Talibanregime weiterhin Terroristen Unterschlupf
bietet, die mit den Angriffen vom 11. September in Verbindung stehen, de-
nen in den USA tausende unschuldige Menschen zum Opfer gefallen sind.«
Man könnte natürlich jede dieser Aussagen auch umdrehen: »Wir dürfen
nicht vergessen, dass das kapitalistische Regime in Washington weiterhin
Journalisten, Militärführern, Politikern und Konzernchefs Unterschlupf
bietet, die US-amerikanische Militärs und wirtschaftspolitische Maßnah-
men eingesetzt und gepriesen haben, die jedes Jahr Millionen Menschen
töten.«

Da wollte Brit Hume vom Fox News Channel nicht nachstehen und
fragte sich kürzlich auf Sendung, warum Journalisten sich überhaupt um
die Berichterstattung über zivile Todesopfer kümmern sollten: »Ich be-
haupte«, sagte Hume »dass historisch gesehen zivile Todesopfer in Wahr-
heit, per definitionem, seit jeher zum Krieg gehören. Soll man über sie wei-
terhin so ausführlich berichten wie in der Vergangenheit?« Dieselbe Frage
könnte man natürlich auch hinsichtlich der zivilen Todesopfer in den Verei-
nigten Staaten stellen. Mara Liasson vom National Public Radio, dieser Bas-
tion der liberalen Berichterstattung, beantwortete Humes Frage und kam
direkt auf den Punkt: »Nein. Im Krieg geht es nun mal darum, Menschen zu
töten. Zivile Opfer sind unvermeidlich.« Liasson versäumte nicht hinzu-
zufügen, was ihrer Meinung nach — und vielleicht befolgte sie damit den
von Rick Davis aufgestellten sittlichen Verhaltenskodex — bei der Fernsehbe-
richterstattung fehle, nämlich »eine Botschaft der US-amerikanischen Re-
gierung, die besagt, dass wir uns Mühe geben, die Opfer so gering wie mög-
lich zu halten, dass die Taliban das jedoch nicht tun und ihre Panzer in die
Moscheen stellen und sich selbst unter Frauen und Kinder mischen«. Der
Kolumnist von U. S. News & World Report und Fox-Kommentator Michael
Barone antwortete auf Hume und Liasson und offenbarte damit die große
Meinungsvielfalt in den privaten Medien: »Ich glaube, das eigentliche Pro-
blem hier ist einfach, dass einige Nachrichtenagenturen eine schlechte
Nachrichtenauswahl treffen. Zivile Opfer sind, wie Mara sagt, keine Nach-
richt. Es ist nun mal so, dass sie Begleiterscheinungen des Krieges sind.«

Wie oben, so unten. Auch viele kleinere Medien vermeiden es, auf jene
einzugehen, die durch die Vereinigten Staaten getötet wurden. Eine Mittei-

78

lung, die beim News Herald von Panama City in Florida kursierte, warnte
die Redakteure: »Zeigen Sie auf der Titelseite keine Fotos von zivilen Todes-
opfern des US-amerikanischen Krieges in Afghanistan. Unsere Regionalzei-
tung in Fort Walton Beach hat dies getan und erhielt hunderte und aber-
hunderte von Drohbriefen per E-Mail und anderes ... ÜBERNEHMEN SIE
KEINE Agenturmeldungen, die mit den zivilen Todesopfern des Krieges der
USA in Afghanistan beginnen. Diese sollten in der Geschichte weiter unten
erwähnt werden. Wenn die Geschichte umgeschrieben werden muss, um die
zivilen Opfer herunterzuspielen, dann TUN SIE DAS. Die einzige Aus-
nahme ist, wenn die USA ein Waisenhaus, eine Schule oder eine ähnliche
Einrichtung trifft und hunderte von Kindern tötet.«

***

Nach dem 11. September veröffentlicht die New York Times Porträts von
Menschen, die bei dem Angriff auf das World Trade Center ums Leben ge-
kommen waren. Diese Porträts wurden von anderen Zeitungen im ganzen
Land übernommen und vermittelten uns detaillierte Einblicke in das Leben
der Verstorbenen. So erfahren wir, dass einer der Toten eine »tüchtige Füh-
rungskraft« war, die »bei der Arbeit und in der Freizeit nie vergaß, darauf zu
achten, dass alles schön sauber geputzt wurde. ›Das glänzt nicht von allein‹,
antwortete er immer, wenn jemand sein blitzblankes Auto bewunderte.«
Wir erfahren, dass ein anderer »ein großer Fan von [dem Basketballspieler
Mickey] Mantle« war und »stur zu seinen [New York] Yankees stand, selbst
dann noch, als sich herausstellte, dass seine beiden Söhne ... Fans der [New
York] Mets waren«. Ein Dritter, so erfahren wir, war ein Top-Börsenmakler
und ein »Spaßvogel mit Herz«, der »manchmal in seinem Porsche — einem
911er-Modell — neben dir anhielt, dir den Stinkefinger zeigte, grinste und
davonbrauste«. Ein Freund aus New York sagte über die Porträts: »Ich rieche
einen Pulitzer-Preis.«

Meine Frage ist: Was ist die Prämisse (und der Zweck) dieser Porträts?
Die einfachste Antwort ist klar: Die Toten sind Menschen und wert, beach-
tet zu werden. Oder, wie jemand in einem Brief an den Redakteur schrieb:
»Ich finde das Bemühen, den Opfern ein Gesicht zu geben, sehr gut ... sie
verdienen es, dass man sich an sie erinnert. Sie verdienen Gerechtigkeit.«

79

Eine andere Frage, die mich sogar noch mehr interessiert: Was ist die Prä-
misse (und der Zweck) des Schweigens, das die Opfer unserer Lebensweise
umgibt? Die Antwort ist ebenfalls klar, auch wenn wir darüber nicht spre-
chen und nicht einmal nachdenken.

Natürlich.

***

Man stelle sich vor, wie sehr sich unser Diskurs und unser Handeln ändern
würden, wenn man uns täglich die Einzelheiten aus dem Leben derer erzäh-
len würde, die von dieser Kultur versklavt oder umgebracht werden — ihre
Persönlichkeit, ihre kleinen und großen Freuden und Ängste und Traurig-
keiten. Man stelle sich vor, wir erwiesen diesen Opfern dieselbe Ehre, ge-
währten ihnen dieselbe Aufmerksamkeit. Man stelle sich vor, Tageszeitun-
gen führten Buch über jedes Kind, das am Hunger stirbt, weil die Städte sich
der Ressourcen bemächtigen, von denen die traditionelle Gemeinschaft des
Kindes seit Urzeiten abhängig ist. Sie ist nie gerannt, könnte in dem Artikel
stehen, weil sie nie genug Kraft dazu hatte, aber sie liebte es, gekitzelt zu wer-
den, und sie beobachtete gern ihre Mutter, egal was diese gerade tat. Wenn ihre
Mutter sie in einem Tragetuch auf dem Rücken trug, dann sogen ihre großen
Augen jede Einzelheit der Umgebung ein. Sie lächelte gern ihre Nachbarn an
und auch die kleinen Vogel, die sich zu Füßen ihrer Mutter auf dem Boden nie-
derließen. Man stelle sich vor, ihr Leben wäre uns ebenso viel wert wie das
der »tüchtigen Führungskraft« und wir hielten die Gewalt gegen sie fiir
ebenso verabscheuungswürdig wie die Gewalt gegen letztere.

***

Man stelle sich außerdem vor, wir würden auch über nichtmenschliche Le-
bewesen berichten, die in unbeschreiblicher Weise unter dieser Kultur zu
leiden haben: Die Milliarden Kreaturen, die eigens für die Folter in Mastbe-
trieben oder Laboren gezüchtet werden; die Wildtiere, die einen Geldwert
haben und deshalb verfolgt und vernichtet werden, egal wo sie sich ver-
stecken, die wild lebenden Kreaturen, die als Produktionshindernisse vom
Wirtschaftssystem geringgeschätzt und ausgelöscht werden. Man stelle sich

80

vor, wir sprächen, einzeln oder kollektiv, über den Dreistachligen Stichling,
den Cyclargus thomasi bethunebakeri, die Weiße Abalone, die Plüschkopf-
ente, den Empidonax traillii extimus, den Astragulus holmgreniorum Bar-
neby, den Perognathus longimembris pacificus. Und schließlich stelle man
sich vor, wir hielten deren Leben für ebenso wertvoll wie unser eigenes und
ihr Beitrag zur Welt und unserer Umgebung wäre uns ebenso viel wert wie
das eines Börsenmaklers — oder sogar noch mehr —, selbst dann noch, wenn
der Börsenmakler einen Porsche fährt, uns den Stinkefinger zeigt und da-
vonbraust.

***

Die vierte Prämisse dieses Buches lautet, dass die Zivilisation auf einer klar
definierten und weithin akzeptierten, aber häufig nicht zum Ausdruck ge-
brachten Hierarchie beruht. Die in dieser Hierarchie von oben nach unten
ausgeübte Gewalt bleibt fast immer unsichtbar, und das heißt: unbemerkt.
Wird sie indes bemerkt, dann wird sie in vollem Umfang rationalisiert. Es ist
undenkbar, dass Gewalt von unten nach oben ausgeübt wird. Wenn das
trotzdem vorkommt, wird dies mit Bestürzung und Entsetzen zur Kenntnis
genommen und die Opfer werden zum Fetisch erhoben.

Das gilt für die Frage, ob es berechtigt — erwartbar, normal, notwendig, ja
sogar wünschenswert — ist, dass das Militär der USA und seine Stellvertreter
Zivilisten in der ganzen Welt umbringen, und ob gleichartige Gegenangriffe
undenkbar sind. Das gilt auch für die Frage, ob routinemäßige Polizeigewalt
gegen Zivilisten berechtigt ist und warum Polizeibeamte, die in Ausübung
ihres Dienstes ums Leben kommen, zum Fetisch gemacht werden (»Alle ga-
ben vieles, viele gaben alles, stand auf den Stoßstangenaufklebern, aber bei
den riesigen Polizistenbeerdigungen oder sonstwo erwähnt nie jemand,
dass Müllmänner einen weit gefährlicheren Job — und eine weitaus höhere
Sterblichkeitsrate — haben als Polizisten; und bitte nicht die Luft anhalten,
solange Sie auf den nächsten Actionfilm mit Bruce Willis oder Tom Cruise
warten, in dem mutige Müllmänner bei der Straßenreinigung in New York
oder Los Angeles ihr Leben aufs Spiel setzen). Es gilt auch für die Menschen,
die von der Welt so gut wie unbemerkt Haie und andere Arten ausrotten
und gleichzeitig die seltenen Fälle in die Welt hinausposaunen, in denen

81

Haie oder andere Tiere Menschen beißen (in der Regel dann, wenn die
Menschen bereits entweder ihren Lebensraum zerstört, das Tier in die Enge
getrieben und/oder körperlich gequält haben): Entgegen der Propaganda
durch Bücher und Filme wie Der weiße Hai ist das Verhältnis zwischen den
Menschen, die Haie abschlachten, und Haien, die Menschen auch nur an-
greifen, ungefähr 20 Millionen zu eins. Es gilt auch für die CEOs (Konzern-
chefs), deren Entscheidungen dazu führen, dass die von ihnen geleiteten
Unternehmen Profite machen und dass die von ihnen vergifteten Menschen
(und nichtmenschlichen Lebewesen) sterben und dass die Opfer dieser
CEOs aus irgendeinem Grund davor zurückschrecken, die CEOs, die Politi-
ker, von denen sie geschützt werden, sowie deren Familien gleichermaßen
zu vergiften. Und es gilt für die intimeren Formen der Gewalt, wie sie zum
Beispiel massenhaft von Männern gegen Frauen und Kinder verübt wird,
und für die relative Seltenheit, mit der die Frauen und Kinder zurückschla-
gen. Ich habe ein Buch über die Gewalt geschrieben, die während meiner
Kindheit in meiner Familie herrschte. Die Gewalt ging ausschließlich in eine
Richtung: Mein Vater schlug ungestraft seine Frau und seine Kinder. Ich
erinnere mich noch an das einzige Mal, als mein Bruder sich wehrte, indem
er meinem Vater einen einzigen Schlag versetzte: Daraufhin bekam er die
schlimmsten Prügel seiner trostlosen Kindheit. Warum? Weil er gegen eine
fundamentale ungeschriebene Regel unserer Familie (und der Zivilisation)
verstoßen hatte: Gewalt ist eine Einbahnstraße.

***

In letzter Zeit habe ich viel über abgereichertes Uran nachgedacht. Der
Anlass waren einige Fotos, die ich gesehen habe. Zuerst zum abgereicherten
Uran, dann zu den Bildern.

Das sogenannte abgereicherte Uran ist das, was nach der Herstellung von
»angereichertem Uran« — dem spaltbaren Isotop Uran 235 — für Brennstäbe
in Kernreaktoren von natürlichem Uran übrig bleibt. Der Begriff abgerei-
chertes Uran ist eher unzutreffend, denn er impliziert, das übrig bleibende
Uran sei wesentlich weniger gefährlich. Doch abgereichertes Uran — 99,8-
prozentiges Uran 238 — ist genauso toxisch und hat etwa 60 Prozent der Ra-
dioaktivität von natürlichem Uran. Und mit einer Halbwertszeit von 4,5

82

Milliarden Jahren ist es wahrhaftig eines der Markenzeichen dieser Kultur,
die nicht abhandenkommen werden: Es wird ewig töten.

Die Vereinigten Staaten haben eine Menge davon produziert, fast fünf-
hunderttausend Tonnen. Schon seit Anfang der 1950er-Jahre hat man ange-
fangen, sich Gedanken darüber zu machen, was mit diesem ganzen Zeug
anzufangen wäre. Das Glück wollte es, dass Uran eine extrem hohe Dichte
hat — es ist etwa 1,7-mal schwerer als Blei — und daher für die Produktion
von Artilleriemunition verwendet werden kann, die ohne Weiteres Stahl
durchschlägt. Und was noch besser ist, es ist pyrophor, sodass es sich durch
die Hitze, die beim Einschlag entsteht, selbst entzündet und dabei ver-
dampft, was ungeheure Energiemengen freisetzt. Wenn es einem nichts aus-
macht, dass es die umgebende Landschaft und deren menschliche und
nichtmenschliche Bewohner vergiftet und verstrahlt, ist abgereichertes
Uran eine außergewöhnliche panzerbrechende Munition.

In der Praxis bedeutet das, dass führende Köpfe aus Regierung und In-
dustrie das Problem der Uran-238-Entsorgung mit einer typischen Win-
win-Strategie (für sie) gelöst haben, indem sie es gratis sowohl an in- wie
auch an ausländische Waffenproduzenten abgeben (vielleicht ist noch nie
einer der Herrschenden auf die Idee gekommen, dass der Planet bereits die
beste Lösung für die Lagerung von Uran gefunden hat: es nämlich in seinem
natürlichen Zustand unter der Erdoberfläche zu belassen). Wahrscheinlich
sollten wir dankbar sein, dass die Wissenschaftler nicht auf die Idee gekom-
men sind, Gabeln oder die Heizelemente von Toastern seien die beste Mög-
lichkeit, abgereichertes Uran zu verwenden, sonst würden wir zu Hause bis
zu unseren strahlenden Augen darin versinken. Doch diese Dankbarkeit ist
in Wahrheit unbegründet, weil genau dieser Plan von einem Ausschuss der
National Academy of Sciences und vielen anderen lange Zeit als Möglichkeit
ins Auge gefasst wurde, sich verschiedener radioaktiver Abfälle zu entledi-
gen. Sie wollen (man beachte das Präsens) bestimmte Arten von radioakti-
ven Abfällen als »nicht regelungsbedürftig« neu definieren, sie recyceln (ist
doch toll, ein Grüner zu sein!) und den Bürgern auf diese Weise Radioakti-
vität in »erlaubter Dosis« zukommen lassen. Wahrscheinlich sollten wir
ebenfalls dankbar sein, dass sie nicht einfach beschlossen haben, das abge-
reicherte Uran unserem Trinkwasser beizumischen und uns zu erzählen, es
sei gut für unsere Zähne. Ups, auch so was haben sie ja schon gemacht.

83

Ebenso wie abgereichertes Uran ist Fluorid ein toxisches Abfallprodukt un-
serer Lebensweise (in diesem Fall der Produktion von Aluminium, Dünge-
mitteln, Zement und waffenfähigem Plutonium und Uran). Und ebenso wie
abgereichertes Uran ist Fluorid nur mit einem extrem hohen Kostenauf-
wand — wenn überhaupt — sicher zu entsorgen. Die Behörden wussten nicht,
wohin damit. Vielleicht weil Fluorid weder für Artilleriemunition noch für
Toaster taugte, beschlossen die Herrschenden, das Zeug zu entsorgen, in-
dem sie es unserem Trinkwasser und unserer Zahnpasta beimischen. Das
heißt, die John Birch Society hatte recht, als sie steif und fest behauptete, die
Fluoridierung sei eine gefährliche Verschwörung (»um unsere kostbaren
Körperflüssigkeiten zu schwächen und zu verunreinigen«, wie General Jack
D. Ripper es vielleicht gesagt hätte): Sie verdächtigte lediglich die falschen
Verschwörer. Eine weitere Gemeinsamkeit von Fluorid und abgereichertem
Uran ist ihre Gefährlichkeit: Nicht nur, dass Fluorid, das aus Giftmüll herge-
stellt wird, mit Stoffen wie Blei und Arsen verunreinigt ist, das Fluorid selbst
kann, neben vielen anderen Krankheiten, schon in relativ geringen Dosen
Krebs, Osteoporose, Knochenfluorose, Arthritis und Hirnschäden verur-
sachen. Und noch etwas: Wer mal in den Keller seiner Großeltern kommt,
kann spaßeshalber mal nachsehen, ob er eine alte Dose Rattengift findet. Wie
heißt der giftige Inhaltsstoff — das Rattenvertilgungsmittel? Genau, erraten:
Natriumfluorid. Fröhliches Zähneputzen. Die Liste der Staaten, die Waffen
oder Munition aus abgereichertem Uran benutzen oder kaufen, ist lang. Un-
ter anderen stehen auf ihr die Vereinigten Staaten, das Vereinigte Königreich
Großbritannien und Nordirland, Frankreich, Kanada, Russland, Griechen-
land, die Türkei, Israel, die Golfstaaten, Taiwan, Südkorea, Pakistan und Ja-
pan. Es ist schlimm genug, dass diese giftigen, radioaktiven Stoffe über die
ganze Welt verteilt werden, aber richtig gefährlich wird es, wenn die Waffen
eingesetzt werden. Und sie werden häufig eingesetzt. Bei den 110 000 Luft-
angriffen gegen den Irak während des sogenannten ersten Golfkriegs (»so-
genannt«, weil ich unter einem Krieg nur etwas verstehe, bei dem die andere
Seite irgendwie in der Lage sein muss, zurückzuschlagen: die Todesopfer im
ersten Golfmassaker passten ziemlich genau zu Prämisse vier dieses Buches)
feuerte das US-amerikanische Kampfflugzeug A-10 »Warzenschwein« etwa
940 000 Urangeschosse ab. Wenn ein Urangeschoss auf ein Ziel trifft, ver-
dampft es zu etwa 70 Prozent zu (heißem) Staub, der so fein ist wie Talkum-

84

puder. Dasselbe passiert mit dem getroffenen Ziel, das vielleicht ebenfalls
aus abgereichertem Uran hergestellt wurde. Schätzungen zufolge wurden in
diesem einen Wüstensturm dreihundert Tonnen abgereichertes Uran vom
Winde verweht. Ein amerikanischer Soldat, der für einen Trupp verantwort-
lich war, der das abgereicherte Uran um die von dieser Munition zerstörten
Panzer herum beseitigen sollte, berichtete: »Wenn wir, egal zu welcher Ta-
ges- oder Nachtzeit, in die getroffenen Fahrzeuge kletterten, konnten wir
keinen Meter weit sehen. Wir haben diesen Staub eingeatmet.« Eingeatme-
ter Staub kann sich in den Lungen einnisten oder in andere Organe, wie zum
Beispiel die Nieren, eindringen. Probleme gibt es so oder so. Uran 238 und
seine Zerfallsprodukte — darunter auch andere Uranisotope, Thorium 234
und Protactinium — setzen Alpha- und Betastrahlung frei, die bei den Be-
troffenen und ihren Nachkommen zu Krebs und genetischen Verände-
rungen führt, praktisch bis in alle Ewigkeit. Heute sind zwei der fünfzehn
Kameraden dieses Soldaten tot, und selbst das Energieministerium gibt zu,
dass die Urankontamination dieses Soldaten das Fünftausendfache des er-
laubten Grenzwerts beträgt. Neunzig- bis hunderttausend amerikanische
Golfkriegsveteranen berichteten bislang über Gesundheitsprobleme im Zu-
sammenhang mit dem »Golfkriegssyndrom«, und in einigen Gemeinden
beträgt die Fehlbildungsrate bei ihren Kindern annähernd 67 Prozent.

Ebenso wie die US-amerikanischen Soldaten sind wahrscheinlich auch
bereits zweihundertfünfzigtausend Iraker durch abgereichertes Uran zu
Schaden gekommen. Dasselbe gilt für die Einwohner Bosniens und bald
auch für das afghanische Volk. Im Süden des Irak haben Leukämie- und
Krebserkrankungen in den letzten Jahren um 66 Prozent zugenommen, ört-
lich sogar bis zu 700 Prozent. Und es gibt Missbildungen bei Neugeborenen.
Und wie! Eine Ärztin berichtete: »Im August wurden hier drei Babys ohne
Kopf geboren. Vier hatten abnorm große Köpfe. Im September hatten wir
sechs Babys ohne Kopf, keine mit großen Köpfen und zwei mit zu kurzen
Gliedmaßen. Im Oktober eines ohne Kopf, vier mit großem Kopf und vier
mit verkrüppelten Gliedmaßen oder anderen Missbildungen.«

Was uns schließlich zu den Fotos führt. Davon gibt es zwei Sorten: Fotos,
die ich nicht gesehen habe, und solche, die ich gesehen habe. Das Folgende
schrieb jemand über die Fotos, die ich nicht gesehen habe (und selbstver-
ständlich glaube ich nicht, dass ich demnächst einen ähnlichen Text in der

85

vielgepriesenen und natürlich unzensierten kapitalistischen »freien Presse«®
Amerikas lesen werde): »Ich glaubte, ich hätte einen robusten Magen — abge-
härtet durch die Minenfelder und die grauenerregenden Lazarette in Angola,
durch die Handarbeit der Todesschwadronen in Haiti und durch die Massen-
abschlachtungen in Ruanda. Aber letzte Woche habe ich im Entbindungs-
und Kinderkrankenhaus in Basra im Süden des Irak fast mein Frühstück
wieder von mir gegeben. Dr. Amer, der Leiter des Krankenhauses, hatte mich
in einen Raum gebeten, in dem Farbfotos hingen von etwas, was in kalter Me-
dizinersprache als ›congenitale Anomalien‹ bezeichnet wird, was Menschen
wie du und ich jedoch eher als grauenhafte Missbildungen bei Neugeborenen
verstehen würden. Die Bilder von diesen Babys waren auf schwindelerre-
gende Weise grotesk — und Gott sei Dank haben sie nicht die echten Objekte
hervorgeholt, eingelegt in Formaldehyd. Irgendwann musste ich mich an
einer Stuhllehne festhalten, damit mir nicht die Beine wegknickten. Ich
werde Ihnen die Einzelheiten nicht ersparen. Sie sollten sie kennen, denn wir
sind — den Irakern und aller Wahrscheinlichkeit nach auch der Weltgesund-
heitsorganisation zufolge, die ihre Untersuchungsergebnisse über die explo-
sionsartig zunehmenden Missbildungen bei Neugeborenen im Süden des
Irak demnächst veröffentlichen wird — für diese Obszönitäten verantwort-
lich. Während des Golfkriegs beschossen Großbritannien und die Vereinig-
ten Staaten die Stadt und ihr Umland mit 96 000 Geschossen aus abgereicher-
tem Uran. Die erbärmlichen Kreaturen auf den Fotos — menschlich war
kaum eine davon — sind das Ergebnis davon, so Dr. Amer. Er führte mich an
Bildern von Kindern vorbei, die ohne Augen, ohne Gehirn geboren wurden.
Ein anderes war mit nur einem halben Kopf zur Welt gekommen, über den
Augen war nichts mehr. Dann gab es da einen Kopf mit Beinen dran, Babys
ohne Genitalien, ein kleines Mädchen, dessen Gehirn außerhalb seines Schä-
dels lag, und dieses Was-auch-immer-es-war mit Augen unterhalb der Nase.
Dann der Moment, in dem ich nach dem Stuhl greifen musste: ein Foto mit
etwas, was ich nur (unzureichend) als ein paar Pobacken mit einem Gesicht
und zwei amphibischen Armen beschreiben kann. Es ist reine Barmherzig-
keit, dass keines dieser Babys lange überlebt hat. Abgereichertes Uran hat im
Menschen eine Inkubationszeit von fünf Jahren. In den vier Jahren von 1991
(dem Ende des Golfkriegs) bis 1994 gab es in der Entbindungsklinik in Basra
11 Missbildungen bei Neugeborenen. Im letzten Jahr waren es 221.«

86

Dann gibt es noch die Fotos, die ich gesehen habe. Es waren mit die
schlimmsten meines Lebens. Da gibt es Säuglinge mit einem großen Auge in
der Mitte des Gesichts, Säuglinge — noch lebend und mit großen Augen star-
rend — mit überdimensionalen Wasserköpfen, Säuglinge, deren Haut durch-
sichtig oder mit einer unbekannten weißen Substanz bedeckt oder mit
Striemen oder tiefen, klaffenden Rissen übersät ist, Säuglinge, deren Haut
wie verkohlt oder wie dunkel glänzendes Steingut aussieht, Säuglinge mit
nicht eindeutigen Genitalien (diese werden aus irgendeinem Grund »un-
brauchbare Kinder« genannt), Säuglinge — unglücklicherweise lebend — ohne
Augen und mit zusammengewachsenen und verkümmerten Knochen, ein
Säugling — ebenfalls unglücklicherweise lebend — ohne After, dessen Darm-
und Harntrakt sich außerhalb seines Körpers befindet.

Angesichts dieser Fotos frage ich, nicht rhetorisch, sondern in dringender
Erwartung einer Antwort: Wie sieht genau die Kalkulation dieser Kultur be-
züglich ihrer Opfer aus? Wie viele dieser Kinder wiegen das Leben einer
tüchtigen Führungskraft auf, eines Börsenmaklers, der Dumme-Jungen-
Streiche spielt? Wie viele dieser Kinder wiegen einen Porsche auf oder das
Benzin, das dieser Wagen verbrennt, wenn er davonbraust? Wie viele Kinder
braucht es, um den Wert, um mal eine moderne Währungseinheit zu neh-
men, eines Barrels Öl aufzuwiegen?

***

Der San Francisco Chronicle brachte auf Seite 3 einen Artikel mit der Über-
schrift: »Dringende Warnung eines Wissenschaftlers vor dem weltweiten
Umkippen der Umwelt: Kränkelnder Planet bedarf umfangreicher Erhal-
tungsmaßnahmen.« Der Artikel störte mich aus mehreren Gründen. Der
erste ist natürlich, dass der Planet nicht so sehr umfangreicher Erhaltungs-
maßnahmen bedarf, sondern vielmehr von dem befreit werden muss, was
ihn kaputt macht: der Zivilisation. Der zweite Grund ist die Platzierung des
Artikels auf derselben Doppelseite — was eine ähnliche Priorität impliziert —
wie ein Artikel auf Seite zwei mit der Überschrift: »Prozess trifft übersinnli-
che Telefonberatung unvorbereitet: Miss Cleo des fortgesetzten Betrugs be-
zichtigt.« Auf Seite eins derselben Zeitung, gleich unter dem Impressum, also
mit ungleich höherer Priorität, stand ein Artikel mit der Schlagzeile: »Silber

87

wird für kanadisches Paar zu Gold: Gewerkschaft der Eiskunstläufer ent-
schädigt für Fehlentscheidung der Jury.« Oberhalb des Impressums stand
ein Teaser für den wichtigsten Artikel des Tages, noch wichtiger als der über
die Eiskunstläufer, die bei der Olympiade schlecht weggekommen waren,
und zwar: »Britney läuft über: Spears auf ausgetretenen Pfaden vom Popstar
zur Filmschauspielerin in ›Crossroads‹.« Die Relevanz des Artikels über die
Zerstörung des Planeten im Vergleich zu den ganzen Zeitungsrubriken, die
täglich der Wirtschaft, dem Reisen und dem Sport (Giants! Giants!) gewid-
met werden, mag man gar nicht erst ermessen. Vielleicht mehr als die Plat-
zierung hat mich gestört, dass drei ganze Abschnitte selbst dieses mageren
Berichts einem dänischen Statistiker gewidmet waren, der durch seine Be-
hauptung, die Umwelt erhole sich in Wirklichkeit weltweit, Berühmtheit
erlangt hat, was wieder einmal zeigt, wie wahr die These in einem meiner
Bücher ist, dass wir einander und ganz besonders uns selbst belügen müs-
sen, um unsere Lebensweise aufrechtzuerhalten.

Dazu ist unbedingt anzumerken, dass der Chronicle diesem Artikel noch
drei weitere hinterhergeschoben hat, wovon einer komplett nur diesem Sta-
tistiker gewidmet war. Dieser war dreimal so lang wie der ursprüngliche
(hundertachtzig Spaltenzentimeter gegen sechzig — ja, ich weiß, ich brauch
mal wieder Gesellschaft) und nahm eine ganze Seite ein (abgesehen von
zwei Anzeigen, von denen eine feststellte, dass größere Post-It-Notizzet-
tel einem »Mehr Bla-bla-bla pro Notizzettel« erlauben, und eine mit dem
Text: »SEX FÜRS LEBEN! Erektionsschwierigkeiten? Vorzeitige Ejakula-
tion? Sofortige Ergebnisse nach einer Beratung!«), komplett mit Lächelfoto
und Statistik, die besagte: »Es ist nicht kosteneffizient, Geld für bestimmte
Umweltprobleme auszugeben«, denn »die jährlichen Kosten für gerettetes
[menschliches] Leben« sind zu hoch. Dieser Mensch wurde zum Leiter einer
von der Regierung finanzierten Umweltüberwachungs-Agentur in seinem
Heimatland Dänemark ernannt, vielleicht weil seine obszönen Berechnun-
gen — seine verdammten Lügen oder, noch schlimmer, seine Statistiken, wie
es heißt — so gut mit den Zielen der bürgerlichen Gesellschaft zusammen-
passen.

Aber ich glaube, was mich an dem ursprünglichen Artikel am meisten ge-
stört hat, war der Eyecatcher — ein Zitat, das die Redakteure fett hervorgeho-
ben haben: »Es ist klar, dass es immer schwieriger werden wird, unseren der-

88

zeitigen Wohlstand auf demselben Niveau zu erhalten.« Da wird vor un-
seren Augen die Welt kaputt gemacht und diese Redakteure sorgen sich vor
allem um die Aufrechterhaltung ihres Wohlstands?

Das ist eine dumme Frage. Die Antwort lautet natürlich ja.

Aber das lässt mich noch einmal fragen: Wie sieht die Kalkulation bezüg-
lich der Opfer aus? Es gibt keinen Grund, diese Kalkulation auf Menschen
zu beschränken. Wie viel Plunder ist das Leben auf dem Planeten wert? Wie
viele Lachse, wie viele Generationen von Lachsen, die den Fluss hinauf-
schwimmen, laichen und sterben, die Menschen, Bären, Adler, ihren eigenen
Nachwuchs, ja, ganze Wälder ernähren, sind genauso viel wert wie das Le-
ben eines Politikers, einer Führungskraft, eines lügenden Statistikers? Wie
viele Lachsarten wiegen den Reichtum eines Politikers, einer Führungskraft
auf? Wie viele Lachse sind wir bereit zu opfern, damit eine tüchtige Füh-
rungskraft einen hochglanzpolierten Wagen besitzen kann? Wie viele Flüsse
voller Fische — und wie viele Flüsse an sich mit ihrem einst sauberen, frei
fließenden Wasser — wiegen die Aufrechterhaltung einer Lebensweise auf,
die auf Ausbeutung beruht, einer Lebensweise, die nicht von Dauer sein
wird und die, das können wir nur hoffen (wobei das wir in diesem Fall ein-
deutig nicht die Redakteure des San Francisco Chronicle mit einschließt),
sehr bald vorbei sein wird.

***

Die fünfte Prämisse dieses Buches lautet, dass das Eigentum derer, die in der
Hierarchie weiter oben stehen, mehr wert ist als das Leben derer, die unter
ihnen stehen. Es wird gebilligt, dass die Herrschenden ihr Privateigentum ver-
mehren — im Klartext: Geld machen —, indem sie das Leben der Beherrschten
ruinieren oder sie sogar töten. Das nennt man Produktion. Wenn aber die Be-
herrschten dem Eigentum der Herrschenden Schaden zufügen, dann dürfen
die Herrschenden die Beherrschten töten oder ihnen auf andere Weise das
Leben ruinieren. Das nennt man Gerechtigkeit.

Das alles gilt ganz sicher für unsere Beziehungen innerhalb unserer Art.
Die Polizei kann die Lagerplätze von Obdachlosen räumen und tut das auch
regelmäßig, aber obdachlose Menschen dürfen nicht die Polizeiwachen (oder
die Wohnungen der Polizisten) besetzen. Unternehmen der petrochemi-

89

schen Industrie dürfen die Landschaft verseuchen und damit die dortigen
Wohnungen von Menschen unbewohnbar machen, aber die Bewohner die-
ser Wohnungen dürfen nicht die Raffinerien (oder die Wohnungen der Raf-
fineriebesitzer) zerstören. Weiße konnten und sollten systematisch zerstö-
ren, was den Indianern gehörte, und sie taten das auch, aber die Indianer
durften den Weißen nicht denselben Gefallen tun. Und es gilt auch für un-
sere Beziehungen zu anderen Arten, denn weil die industrielle Produktion
systematisch den lebenden Planeten frisst, müssen alle nichtmenschlichen
Wesen, die eine Bedrohung für die Produktivität darstellen, zerstört werden.
Ein Funktionär des kanadischen Fischereiministeriums hat das perfekt in
Worte gefasst — um nur eines von zahllosen Beispielen auf diesem Planeten
zu nennen — mit Bezug auf den inzwischen ausgestorbenen Riesenalk: »Wie
viele auch immer es gegeben haben mag, die Riesenalken mußten gehen. Sie
müssen tausende Tonnen marinen Lebens konsumiert haben, auf das die
kommerziell verwerteten Fischbestände angewiesen sind. Es war kein Platz
für sie in einer ordentlich betriebenen Fischerei. Ich persönlich meine, wir
sollten den Alten dafür dankbar sein, dass sie dieses Problem für immer aus
der Welt geschafft haben.«^27 Wenn wir die Kultur so verändern könnten,
dass diese Prämisse nicht mehr stimmt, dann würde man erkennen, wie
geisteskrank die Berechnungen des dänischen Statistikers sind, dann wären
die Gefängnisse nicht mit Kleinkriminellen überfüllt und die Zivilisation
würde mit einem Fingerschnipsen zusammenbrechen.

UNUMKEHRBAR

Ich glaube, wir müssen uns der Möglichkeit stellen, dass
irgendetwas mit der Gesellschaft kolossal schiefläuft und
dass dies irgendwie mit der verdammten Geschichte der
westlichen Kultur zu tun hat, die so blutig ist wie keine an-
dere.

Deborah Root^28

Die sechste Prämisse dieses Buches, auf die ich schon anfangs Bezug genom-
men habe, lautet, dass die Zivilisation unumkehrbar ist. Diese Kultur wird sich
nicht freiwillig zu einer vernünftigen und nachhaltigen Lebensweise bekehren.
Wenn wir ihr kein Ende setzen, wird die Zivilisation weiterhin die große Mehr-
heit der Menschen in die Verelendung treiben und die Erde ausplündern, bis sie
(die Zivilisation und wahrscheinlich auch die Erde) zusammenbricht. Unter
den Auswirkungen dieses Raubbaus werden Menschen und nichtmenschliche
Lebewesen sehr lange Zeit zu leiden haben.

Seit meiner Kindheit stelle ich die Frage: Wenn uns das zerstörerische
Verhalten dieser Kultur nicht glücklich macht, warum tun wir das dann?

Dazu sind mir bisher viele Antworten eingefallen. Leider verweisen sie
alle darauf, wie resistent die Zerstörungskraft dieser Kultur ist. In meinem
Buch A Language Older Than Words lautete meine Antwort unter anderem,
dass die ganze Kultur unter dem leidet, was die Traumatologin Judith Her-
man als komplexe posttraumatische Belastungsstörung oder komplexe PTBS
bezeichnet. Die normale PTBS ist heute vielen bekannt, wenn nicht durch
eigene Erfahrung, dann zumindest durch Lektüre. PTBS ist eine körper-
liche Reaktion auf extreme traumatische Erlebnisse, auf extreme Angst, auf
Kontroll-, Bindungs- und Sinnverlust, der im Augenblick eines seelischen
Schocks eintreten kann, dem Augenblick, in dem, wie Herman sagt, »das
Opfer von einer überwältigenden Macht hilflos gemacht wird«.^29 Diese
Macht kann von einer (nichtmenschlichen) Naturgewalt ausgehen, etwa
einem Erdbeben oder einem Feuer, oder sie kann unmenschlich sein wie die
Gewalt, auf der diese Kultur basiert: Vergewaltigung, tätliche Angriffe mit
Körperverletzung und so weiter, wie sie in dieser Kultur so viele Paarbezie-
hungen und Eltern-Kind-Beziehungen prägen, der Krieg, der einen so gro-
ßen Teil der Politik dieser Kultur prägt, und der zermürbende Zwang, der
ebenfalls einen großen Teil dieser Kultur prägt, etwa ihre Wirtschaft, ihre
Bildung und so weiter. Herman stellt fest: »Traumatische Reaktionen treten
auf, wenn Handeln keinen Sinn hat. Ist weder Widerstand noch Flucht mög-

93

lich, ist das Selbstverteidigungssystem des Menschen überfordert und bricht
im Chaos zusammen [dasselbe gilt eindeutig auch für das nichtmenschliche
Selbstverteidigungssystem].«^30 Traumatisierte, so schreibt sie, »fühlen und
handeln, als wäre ihr Nervensystem von der Gegenwart abgeschnitten«.^31
Manche sind überempfindlich und wittern überall Gefahr. Bestimmte Aus-
löser können »Flashbacks« hervorrufen, sodass ein Kind, das beispielsweise
bei einem Wasserskiausflug von einem Elternteil geschlagen wurde, noch als
Erwachsener bei der Konfrontation mit diesem Auslöser schreckliche Angst
oder Wut empfindet. Dasselbe kann einer Frau widerfahren, die in einer be-
stimmten Automarke bzw. einem bestimmten Autotyp vergewaltigt wurde.
Und der Erwachsene fragt sich vielleicht, was die Ursache dieser plötzlichen
Angst oder Wut sein mag. Traumatisierte Menschen können in einen resig-
nativen Zustand geraten. Nachdem sie einmal an den Punkt der Ohnmacht
gebracht wurden, an dem jeder Widerstand zwecklos war, kann sich dieses
Gefühl im späteren Leben fortsetzen. Angesichts einer emotional bedrohli-
chen Situation können diese Menschen erstarren und sich ohne Widerstand
in ihr Schicksal ergeben, selbst dann, wenn Widerstand machbar und not-
wendig wäre.

Die ganze Kultur ist derart gewalttätig, derart traumatisch, schrieb ich in
Language, dass sie die meisten von uns oder uns alle mehr oder minder in
einen Zustand der Verstörung versetzt, weshalb wir unfähig sind zu realisie-
ren oder auch nur uns vorzustellen, wie es wäre, ein Leben zu führen, das
nicht durch Angst geprägt ist. Tatsächlich geht diese Angst so tief, dass sie in
dieser Kultur normal geworden ist, sie ist kodifiziert und bildet die Basis der
gesamten Gesellschaft.

Ich bin sicher, dass man diese Symptome nicht nur bei bestimmten
Freunden erkennen kann, die vielleicht erschreckend und offensichtlich
traumatisiert sind, sondern in der Kultur insgesamt: Die Kultur hat ganz
sicher den Bezug zur Gegenwart verloren, anders könnten wir den Planeten
(und einander) nicht um der Produktion willen kaputt machen; sie wittert
ganz sicher überall Gefahr, selbst dort, wo keine ist (in dieser Kultur basieren
Politik, Naturwissenschaft, Technologie, Religion und ein großer Teil der
Philosophie auf der Vorstellung, die Welt sei ein Tal der Tränen und voller
Gefahren); und ebenso sicher manifestiert sie sich in einer ansonsten unver-
ständlichen Wut auf indigene Völker und die natürliche Welt und ebenso in

94

Furcht vor ihnen; und denjenigen von uns, die die Zerstörung hassen, ge-
lingt es auf Dauer nicht, einen Widerstand zu leisten, der auch nur annä-
hernd von Bedeutung wäre.^32

Aber das ist noch nicht alles. Judith Herman definierte einen neuen Typ
von PTBS. Sie fragte, was den Menschen widerfährt, die nicht durch ein be-
sonderes Ereignis — zum Beispiel ein Erdbeben oder eine Vergewaltigung —
traumatisiert wurden, sondern »über einen längeren Zeitraum (Monate
bis Jahre) totalitärer Herrschaft unterworfen« waren.^33 Oder, so möchte ich
hinzufügen, sechstausend Jahren der Zivilisation. Als Beispiele nennt sie
nicht nur Geiseln, Kriegsgefangene und ähnliche Personen, sondern auch
Menschen, die eine Gefangenschaft überlebt haben, die von lange anhalten-
der häuslicher Gewalt geprägt war. Was Letzteres betrifft, so fragt sie nicht
nur nach den Menschen, deren Persönlichkeit als Erwachsene durch lang
anhaltende Gewalt deformiert wurde, sondern auch nach denen, deren Per-
sönlichkeit in ihrer Kindheit in einer solchen Hölle der totalitären Gewalt
geprägt wurde. Die Antwort ist, dass sie möglicherweise unter Amnesie lei-
den und die Gewalt ihrer Kindheit vergessen (oder auch, wie ich für unseren
allgemeineren Fall hinzufügen möchte, die Gewalt, auf der, um nur ein Bei-
spiel zu nennen, der Landbesitz der Weißen in Nordamerika beruht). Sie lei-
den vielleicht unter einem Gefühl der Hilflosigkeit. Manche identifizieren
sich mit dem Täter. Sie haben vielleicht das Gefühl, Beziehungen, von denen
beide Seiten profitieren, seien unmöglich, und denken stattdessen, dass alle
Beziehungen auf Zwang und Macht beruhen. Sie kommen vielleicht zu dem
Schluss, dass die Starken die Schwachen dominieren, dass die Schwachen die
Schwächeren dominieren und dass die Schwächsten halt überleben, so gut
sie können.

Wenn man davon ausgeht, dass man von der ganzen Kultur mit Recht be-
haupten kann, sie leide an komplexer PTBS, dann ist es leichter, in vielen der
ansonsten absurden Aktionen und Philosophien dieser Kultur einen Sinn zu
erkennen. Unser Hass auf den Körper. Die Gewissheit, dass die Natur grau-
sam sei. Das langfristige Hinarbeiten auf zentralisierte Kontrolle. Das neu-
rotische Beharren auf Wiederholbarkeit (und Kontrolle) in der Natur-
wissenschaft und das idiotische Ausklammern von Emotionen — was einer
Ausklammerung des Lebens gleichkommt — aus den Natur- und Wirt-
schaftswissenschaften. Betrachtet man die permanente Gewalt der Zivilisa-

95

tion durch die Brille der häuslichen Gewalt, dann ist in all diesen Sympto-
men leichter ein Sinn zu erkennen, aber das eigentlich Wichtige an dieser
Brille mit Blick auf die sechste Prämisse dieses Buches, dass nämlich die Zi-
vilisation nicht rückgängig gemacht werden kann, besteht darin, dass die
Täter häuslicher Gewalt von allen Gewalttätern mit am schwersten zu be-
handeln sind. Sie sind so resistent, dass das Vereinigte Königreich im Jahr
2000 jegliche finanzielle Unterstützung für die therapeutische Behandlung
von Männern, die sich häuslicher Gewalt schuldig gemacht haben, gestri-
chen hat (und das Geld stattdessen in Frauenhäuser und andere Mittel
steckt, mit denen Frauen vor ihren Peinigern in Sicherheit gebracht werden
können). Sandra Horley, Vorsitzende von Refuge, der größten Organisation
des Landes zur Unterstützung misshandelter Frauen und Kinder, sagt: »Ich
bin keine feministische Hardlinerin und ich bin nicht dagegen, dass Män-
nern geholfen wird, aber in den vielen Jahren, in denen ich meine Erfahrun-
gen gesammelt habe, habe ich nur einen einzigen Mann kennengelernt, der
sein Verhalten geändert hat.« Der Londoner Guardian hat es auf den Punkt
gebracht: »Einer neuen Untersuchung des Innenministeriums zufolge ist
Männern, die ihre Frauen oder Partnerinnen schlagen, nicht zu helfen.«

Wenn man die Täter häuslicher Gewalt nicht therapieren kann, dann
muss man sie eben stoppen. Wenn man von dem ausgeht, was ich, so glaube
ich, in A Language Older Than Words ausreichend klargemacht habe, dass
nämlich die familiäre Gewalt innerhalb dieser Kultur in vieler Hinsicht ein
Mikrokosmos der Gewalt ist, durch die sich diese Kultur im größeren histo-
rischen und geografischen Zusammenhang auszeichnet, dann sind meines
Erachtens die Implikationen für die Kultur — und für ihre menschlichen und
nichtmenschlichen Opfer — ernüchternd. Abgesehen davon, dass diese Kul-
tur psychologisch nicht rückgängig zu machen ist, habe ich in jenem Buch
viele Gründe für ihren Todestrieb diskutiert — für ihren Drang, alles Leben
zu vernichten, einschließlich unseres eigenen — und ebenso auch die Gründe
dafür, warum dieser Trieb so hartnäckig ist.

In The Culture of Make Believe habe ich versucht, die Frage der massiven
Destruktivität und des Todestriebs von einer ganz anderen Seite zu beleuch-
ten, und zwar indem ich die sich gegenseitig verstärkenden Wechselwirkun-
gen eines auf Konkurrenz basierenden wirtschaftlichen und gesellschaft-
lichen Systems untersuche: den Glauben, der Mensch sei die Krone der

96

Schöpfung und unsere Kultur sei die Krone dieser Krone (für mich war
schon immer ziemlich klar, dass die ganze Evolution nur stattgefunden
hat, um meine Existenz zu ermöglichen, sodass ich fernsehen kann), die
Priorisierung der materiellen Produktion vor allem anderen, auch (und be-
sonders) vor dem Leben, die ständige Bevorzugung des Abstrakten vor dem
Konkreten (was sich, um nur kurz drei Beispiele von vielen zu nennen, in
der Verkündung moralischer Systeme manifestiert, die auf abstrakten Prin-
zipien statt auf konkreten Umständen basieren, in der Pornografie-Flut
[abstrakte Bilder nackter Frauen im Internet bringen 90 Milliarden USD
pro Jahr ein, womit Porno zum größten Online-Geschäft wird] und in der
Fähigkeit und Neigung, auf immer größere psychische und physische Dis-
tanzen zu töten) sowie die zunehmende Bürokratisierung dieser Gesell-
schaft. Ich habe gezeigt, wie all diese Kräfte zusammenwirken und unab-
wendbar zu dem Versuch führen, jegliche Vielfalt zu eliminieren und den
Planeten kaputt zu machen, sowie zu den immer routinemäßigeren Mas-
senmorden an Mitmenschen (und natürlich an nichtmenschlichen Wesen).

Hier geht es mir viel grundsätzlicher um die Gründe für die Unversöhn-
lichkeit, mit der diese Kultur Gewalt anwendet, und ich stelle fest: So wie
sprichwörtlich alle Wege nach Rom führen, führen hier alle Wege dahin,
dass wir erkennen und zur Sprache bringen müssen, dass diese Zivilisation
auf Ausbeutung beruht. Mit anderen Worten: Es ist ziemlich egal, ob wir
über die psychologischen, gesellschaftlichen/wirtschaftlichen oder materiel-
len/ressourcenbezogenen Ebenen sprechen (sie lassen sich ohnehin nicht
voneinander trennen), wir kommen immer zu demselben Schluss. Oder,
um es noch einmal anders auszudrücken: Der Mikrokosmos offenbart den
Makrokosmos, der wiederum den Mikrokosmos widerspiegelt. Oder, um
noch einmal die Begrifflichkeit zu verändern: Wir sind in Schwierigkeiten
und müssen uns überlegen, was wir dagegen tun.

Weil jeder Stadt-Staat (und heute die ganze global vernetzte Industrie-
wirtschaft) von importierten Ressourcen abhängig ist, muss die Ausbeu-
tung, auf der unsere ganze Kultur beruht, fortgesetzt werden, egal wie spiri-
tuell, aufgeklärt oder friedlich wir in unseren eigenen Augen sein mögen, zu
sein behaupten oder im Einzelfall tatsächlich werden können. Diese Grund-
lage der Gewalt ist da, ob wir das nun zugeben wollen oder nicht. Sie ist da,
egal ob wir uns selbst als friedliebend bezeichnen oder nicht und ob wir uns

97

selbst (jedes Mal) sagen, dass wir kämpfen, um den Menschen Freiheit, De-
mokratie und Wohlstand zu bringen, die, unerklärlicherweise, anscheinend
oft nicht haben wollen, was wir anzubieten haben. Wenn man alle Lügen ab-
zieht, dann kämpfen wir, oder eher: töten wir (man erinnere sich an Prä-
misse vier), um ihnen ihre Ressourcen wegzunehmen. Genauer: Die Herr-
schenden tun es. Und noch genauer: Die Herrschenden befehlen ihren
Untergebenen, es zu tun, Untergebenen, die den Herrschenden das Recht
zubilligen, sich diese Ressourcen zu nehmen.

Diese Kultur hat eine Menge Menschen umgebracht und wird es weiter-
hin tun, bis sie zusammenbricht und wahrscheinlich noch lange Zeit da-
nach. Sie muss, denn dieses Töten ist ein fester Bestandteil der Struktur und
der physischen Bedürfnisse dieser Gesellschaft und daher nicht veränder-
bar. Appelle an das Gewissen, an die Menschlichkeit, an das Anstandsgefühl
sind zum Scheitern verurteilt, noch bevor sie ausgesprochen werden. Dies
nicht nur, weil die Herrschenden — ähnlich wie die Täter familiärer Gewalt
und aus ähnlichen Gründen — gezeigt haben, dass sie erpicht darauf sind, ge-
nau so viel Gewalt auszuüben, wie sie ungestraft ausüben können, und auch
nicht nur, weil die Herrschenden sich solchen Appellen erwiesenermaßen
verschlossen haben (lieber Adolf, bitte tu den Juden nichts und nimm den
Slawen und den Russen ihr Land nicht weg. Sei ein guter Kumpel, ja?), son-
dern, viel wichtiger — und unversöhnlicher —, weil die Institutionen, denen
diese Personen dienen, sich diesen Appellen in funktioneller Hinsicht ge-
nauso verschlossen haben wie die Personen in psychologischer Hinsicht. Sie
brauchen die Ressourcen und sie werden sie bekommen, und wenn es noch
so viele Missbildungen aufgrund von abgereichertem Uran gäbe oder Hoch-
wasser aufgrund von abgeschmolzenen Polkappen. Das alles bedeutet, dass
Friedensbewegungen zum Scheitern verurteilt sind, noch bevor sie angefan-
gen haben, denn sie können bestenfalls oberflächliche Ursachen zur Sprache
bringen und so bestenfalls Palliativmedizin betreiben, es sei denn, sie sind
bereit, die Wurzeln dieser Kultur und damit auch die Wurzeln der Gewalt
mit Stumpf und Stiel auszureißen.

Es gibt viele oberflächliche Ursachen für die Gewalt dieser Kultur. Zum
Beispiel die Tatsache, dass diejenigen, deren politische Entscheidungen die
Leitlinien dieser Kultur darstellen, mehr an der Erweiterung ihrer persön-
lichen und der staatlichen Macht interessiert sind als am Wohlergehen von

98

Mensch und Natur. Anders gesagt: Der Zugriff auf die Ressourcen und die
Förderung der Produktion sind ihnen wichtiger als das Leben. Anders ge-
sagt: Macht ist ihnen wichtiger als das Leben. Anders gesagt: Sie sind geistes-
krank. Wenn das nicht nur eine oberflächliche Erscheinung, sondern eine
Wurzel des Problems wäre, könnten wir die Gewalt dieser Kultur abschwä-
chen, indem wir einfach diese Entscheidungsträger durch andere ersetzen:
solche, die vernünftiger sind, solche, die geistig gesünder sind, solche, die
mitfühlender sind, solche, die menschlicher sind. Aber man stelle sich vor,
ein amerikanischer Präsident träfe morgen die Entscheidung, dass die USA
den Unternehmen ab sofort verbieten würden, Öl aus Regionen zu impor-
tieren, deren Volk (nicht deren Regierung) es nicht abgeben will. Dasselbe
gälte für Metall, Fisch, Fleisch, Holz. Für alles. Und mehr noch: Es dürften
keine Ressourcen mehr entnommen werden, wenn dies der Natur in irgend-
einer Weise schaden würde. Mit anderen Worten, der Präsident würde be-
schließen, eine wahrhaft nichtausbeuterische, nachhaltige Wirtschaftsform
zu implementieren, eine Wirtschaftsform, wie sie, abgesehen von den Psy-
chopathen, alle haben wollen, genau die Wirtschaftsform, für die sich Akti-
visten für Umwelt und soziale Gerechtigkeit einsetzen. Angenommen, der
Kongress und der Supreme Court spielten dabei mit — eine außerordentlich
zu bezweifelnde Annahme —, und angenommen, der Präsident fiele keinem
Attentat von CIA-Agenten oder Auftragskillern der Ölkonzerne oder ande-
rer Unternehmen zum Opfer — was noch mehr zu bezweifeln ist —, dann
würden die Preise ins Unermessliche explodieren, der American Way of Life
würde implodieren und Aufständische würden (wahrscheinlich) die Stra-
ßen füllen. Die Wirtschaft würde zusammenbrechen. Schon bald würde der
Kopf des Präsidenten auf dem Zaun des Weißen Hauses aufgespießt und zur
Schau gestellt. Was ich sagen will, ist, dass die einzigen Leute, die zum Präsi-
denten taugen, diejenigen sind, die eine Politik machen können, die die
wirtschaftliche Produktion über das Leben stellt. Ein geistig gesunder und
mitfühlender Mensch würde und könnte sich in dieser Position nicht
halten.

Eine weitere oberflächliche Ursache der Gewalt ist, dass in dieser Kultur
auch die Entscheidungsträger der Wirtschaft (im Gegensatz zu den Politi-
kern, soweit hier überhaupt ein Unterschied besteht) mehr daran interes-
siert sind, ihre Macht zu konzentrieren — in diesem Fall ihren monetären

99

Reichtum — als daran, die menschlichen und natürlichen Gemeinschaften in
ihrer Umgebung zu bereichern. An und für sich wäre ihr Interesse daran,
diese Gemeinschaften zu sprengen, kein größeres Problem als jeder andere
Zwang wie etwa zwanghaftes Putzen oder Händeringen. Ein Problem wird
es nur, weil die Machthungrigen und die Gierigen als (teilweise) separate
Teile desselben Unternehmerstaats eng zusammenarbeiten, wobei die
Machthungrigen Militär und Polizei wie Muskeln im Dienst der Gierigen
betätigen und damit garantieren, dass die Reichen die Ressourcen bekom-
men, die sie brauchen, um ihren Reichtum zu vermehren — wenn nötig, mit
vorgehaltener Waffe. Außerdem garantieren sie, dass diejenigen umge-
bracht werden, die es schaffen, sich dem Ressourcentransfer entgegenzustel-
len.

Aber auch die Verbindung von Kommerz und Politik an und für sich ist
keine Quelle der Gewalt, sondern einer ihrer Mechanismen. Wären die ge-
schlossenen Reihen beim gemeinsamen Marsch von Regierung und Indus-
trie der wesentliche Grund für die Gewalt der Kultur, dann könnten wir das
Problem relativ leicht lösen, indem wir eine verfassungsgebende Versamm-
lung einberiefen und neue gegenseitige Kontrollen einführten, um dies in
Zukunft zu verhindern. Und wenn die Herrschenden dagegen wären und
ihre derzeitige Politik, mit der sie uns Steuern abfordern, ohne unseren Wil-
len zu vertreten, fortsetzen würden, nun, dann könnten wir einfach dem Rat
von Thomas Jefferson, Abraham Lincoln und den Beatles folgen und sagen,
dass wir eine Revolution wollen (wobei mir klar ist, dass die Aussagen der
Beatles ein bisschen zweideutiger waren als die der beiden andern, obwohl,
wenn man sich die Dubidu-Version genau anhört, bekommt man, glaube
ich, eine Ahnung, was sie gemeint haben). Aber wenn sich der Staub gelegt
hat und auf den Straßen kein Blut mehr fließt, dann würden wir feststellen,
dass unsere glorreiche neue revolutionäre Regierung vor demselben alten
Problem stünde, wie sie die Ressourcen aus dem Land herausholen und
diese den Städten, den Produzenten, zukommen lassen kann. Unsere neuen
Bosse wären zwangsläufig genauso gewalttätig wie unsere alten.

Die Liste der Mechanismen bzw. der oberflächlichen Ursachen von Ge-
walt ließe sich leicht verlängern. Zum Beispiel um die Tatsache, dass die
Herrschenden Institutionen wie Militär und Justiz um sich herum aufge-
baut haben (eigentlich die gesamte Struktur der Regierung), um ihre Macht

100

zu schützen und zu stabilisieren. Oder um die Tatsache, dass das Gesell-
schaftssystem die maßlose Anhäufung von Reichtum und Macht belohnt.
Oder um die Tatsache, dass wir alle einer Mythologie aufsitzen, die nichts
weniger tut, als diese Anhäufung von Reichtum und Macht als Quelle der
Gewalt sichtbar zu machen, sondern die uns dazu bringt, sie nicht nur als
berechtigt, vernünftig und wünschenswert anzusehen, sondern als einzige
Daseinsform überhaupt, eigentlich als die Art und Weise, wie »die wirkliche
Welt« funktioniert. Oder um die Tatsache, dass eben diese Mythologie die
Gewalt verherrlicht, solange sie nur von den Herrschenden bzw. von ihren
Stellvertretern ausgeübt wird: Vor kurzem trafen sich wichtige Hollywood-
Führungskräfte mit dem obersten Berater des Präsidenten, um, so die New
York Times, »eine gemeinsame Grundlage zu finden, auf der die Unterhal-
tungsindustrie etwas zum Kriegseinsatz beitragen kann, wobei der Geist
oder sogar der Umfang der Partnerschaft zwischen Filmemachern und
Kriegsplanern in den 1940er-Jahren wiederbelebt werden soll«; gleichzeitig
heißt es, Tom Cruise habe sich interessiert gezeigt an seiner Rolle als Müll-
mann, äh, sorry, als CIA-Agent in seinem nächsten Film, weil er die »CIA in
einem möglichst positiven Licht zeigen wolle«. Oder um die Arroganz der
Zivilisierten, die sich selbst allen anderen für moralisch und sonstwie über-
legen halten und denen es daher erlaubt ist, diese anderen unter moralischer
Straflosigkeit (und Unangreifbarkeit) auszubeuten oder auszurotten. Oder
um die Arroganz der Humanisten, die glauben, wir seien etwas anderes und
Besseres als nichtmenschliche Lebewesen, die man deswegen auch nach Be-
lieben ausbeuten oder ausrotten dürfe. Und um den Todestrieb der Kultur,
der uns dazu bringt, alles Leben auf dem Planeten auszulöschen, und der
gleichzeitig jeden Einzelnen von uns um den eigenen Körper und ebenso
um den Verstand bringt.

Das ist alles vorhanden und es gibt gute Gründe, sich dafür einzusetzen,
dass all das aufgehalten oder gebremst wird. Ich bin keineswegs dagegen,
dass wir uns dafür einsetzen, die schädliche Wirkung dieser Mechanismen
bzw. oberflächlichen Ursachen zu verringern, und noch weniger würde ich
davon abraten, Krisentelefone für Vergewaltigungsopfer zu betreiben oder
zu versuchen, einzelne Vergewaltiger an ihrem Tun zu hindern. Doch würde
ich nicht davon ausgehen, dass man in irgendeiner Weise die tatsächliche
Krise sexueller Gewalt beenden kann, indem man ein Krisentelefon be-

101

treibt. Niemand aus meinem Bekanntenkreis, der sich je mit männlicher
Gewalt gegen Frauen beschäftigt hat, geht davon aus. Und es glaubt auch
niemand, dass Männer aufhören werden, Frauen zu vergewaltigen, wenn
die Frauen nur ausreichend freundliche Gedanken haben oder die richtigen
spirituellen Übungen absolvieren. Linderung kann wunderbar und wichtig
sein, aber wir sollten uns nicht zu dem Glauben verleiten lassen, sie sei mehr
als eben Linderung. Wer die Regierung und die Industrie bittet, mit der Zer-
störung des Planeten und der Ermordung von Menschen in der ganzen Welt
aufzuhören, der wird niemals Erfolg damit haben. Das kann nicht funktio-
nieren.

***

Vielleicht ist dies eine gute Stelle, um das Hauptziel des US-amerikanischen
Militärs zu erwähnen. Es besteht nicht mehr, wie einst zu Zeiten des »Mani-
fest Destiny« (Anm. d. Ubers.: darunter verstand man eine amerikanische
Doktrin des 19. Jahrhunderts, wonach die USA einen göttlichen Auftrag zur
Expansion über die nordamerikanische Grenze hinweg in Richtung Pazifik
hatten), einfach nur in der Eroberung des amerikanischen Kontinents von
einer Küste zur anderen und in der Enteignung und/oder Ausrottung der
Ureinwohner des Landes. Noch ist es geblieben, was es an der Wende zum
zwanzigsten Jahrhundert war, die Zeit von Theodore Roosevelts ironisch so
genannter Politik der guten Nachbarschaft, als die Grenze nach Westen bis
zu den Philippinen und darüber hinaus verschoben wurde, wo die USA je-
den zehnten Philippino getötet haben. Dasselbe haben sie mit den Bewoh-
nern anderer Länder gemacht, um sie von sich selbst zu befreien. Diejeni-
gen, die sie nicht umgebracht haben, haben sie unterworfen, damit sie das
Land besser nutzen können. Natürlich schauten sie nicht nur nach Westen,
sondern auch nach Süden und Osten, um so viel wie möglich vom Erdball
unter die Kontrolle der USA zu bekommen. Das Ziel ist auch nicht mehr nur
das von vor fünfzig Jahren, als Dokumente des Nationalen Sicherheitsrats
das Verlangen nach »einem politischen und wirtschaftlichen Klima, das pri-
vaten Investitionen förderlich ist«^34, erkannten und der Vorsitzende des au-
ßenpolitischen Planungsstabes George Kennan sagte, wenn »wir« dafür sor-
gen wollten, dass unsere »Position der Disparität« über diejenigen, deren

102

Ressourcen »wir« uns nehmen müssen, erhalten bleiben solle, dann dürften
wir »nicht mehr über verschwommene und... unrealistische Ziele wie
Menschenrechte, Anhebung des Lebensstandards und Demokratisierung
sprechen«, sondern müssten stattdessen »mit eindeutigen Machtkonzeptio-
nen arbeiten«, ohne uns von idealistischen Phrasen über »Altruismus und
Weltbeglückung« behindern zu lassen. Das ist alles nur eine andere Aus-
drucksweise für das, was ich schon mehrfach wiederholt habe: Um Ressour-
cen in die Städte zu bringen — um Ressourcen zu stehlen —, muss man physi-
sche Gewalt anwenden. Das gegenwärtige Ziel überlässt auch nicht so viel
der eigenen Vorstellungskraft, wie das noch vor nur einem Jahrzehnt der
Fall war, als in einem Verteidigungsplan (der erstellt wurde, als der derzeitige
Vizepräsident Dick Cheney Verteidigungsminister war) ausdrücklich fest-
gestellt wurde, die USA müssten die »weltweite Macht« und ein Gewalt-
monopol behalten^36 und sicherstellen, dass es keinem anderen Land erlaubt
werde, selbst »seine legitimen Interessen zu schützen«.

Stattdessen sind die Herrschenden nach all der Zeit endlich deutlich ge-
worden. Oder besser: Ihre Fähigkeiten, Kontrolle auszuüben und zu töten,
haben schließlich mit ihrer Machtgier gleichgezogen. Und das haben sie klar
zum Ausdruck gebracht. Die Joint Chiefs of Staff der USA haben kürzlich
ihre Joint Vision 2020 veröffentlicht, in der ihre Ziele für die nächsten zwan-
zig Jahre und darüber hinaus festgelegt werden. Den ersten Worten dieses
Dokuments zufolge besteht das Militär der USA aus »engagierten Personen
und innovativen Organisationen, die dabei sind, ihre gemeinsamen Kräfte
für das 21. Jahrhundert umzubilden, um allumfassende Dominanz zu errei-
chen«. Um keine Missverständnisse aufkommen zu lassen, druckte das Mili-
tär den Ausdruck »allumfassende Dominanz« in Fettschrift. Und nur für
den Fall, dass wir es immer noch nicht kapieren, wird dieser Ausdruck in
diesem kurzen Dokument von 8700 Worten noch dreizehn Mal wiederholt
und in den Presseerklärungen und Artikeln des US-amerikanischen Mili-
tärs als »Schlüsselbegriff« in diesem Visionspapier spezifiziert.

Ich schätze, wir sollten ihnen wenigstens für ihre Direktheit danken, auch
wenn, wie immer, die Frage bleibt: Verstehen wir wirklich, um was es hier
geht?

103

GEGENGEWALT

Die Verurteilung von Befreiungsbewegungen, weil sie zu
Mitteln der Gewalt oder des bewaffneten Kampfes greifen,
ist fast durchweg oberflächlich, scheinheilig, wertend und
unfair und eher ein weiteres Beispiel für das allgemeine
Phänomen, »dem Opfer die Schuld zu geben«. Dabei wer-
den die Gewalt der Situation und die bereits existierende
Unterdrückung derjenigen, die schließlich zurückschlagen,
aus Bequemlichkeit ignoriert. Die Gewalt der Unterdrück-
ten ist eine Form der defensiven Gegengewalt gegen die
Gewalt der Eroberung und Unterdrückung. Ich kenne
keine bewaffnete nationale Befreiungsbewegung in der Ge-
schichte, bei der das nicht so war.

Jeff Sluka

Ursprünglich wollte ich in diesem Buch die Umstände untersuchen, unter
denen Gewalt als Reaktion auf die ubiquitäre Gewalt, auf der diese Kultur
basiert, angemessen ist. Genauer gesagt, wollte ich untersuchen, wann Ge-
gengewalt, wie Franz Fanon sie bezeichnete, eine angemessene Reaktion auf
staatliche oder wirtschaftliche Gewalt ist. Ich wollte dieses Buch schreiben,
weil ich immer die gleiche Antwort erhalte, wenn ich in meinen Vorträgen
auf die Gewalt zu sprechen komme und dabei andeute, dass es Dinge gibt,
zum Beispiel einen lebenden Planeten (oder, grundlegender, sauberes Was-
ser und saubere Luft, womit ich unser eigenes Leben meine), die es wert
sind, dafür zu kämpfen, dafür zu sterben und dafür zu töten, wenn andere
Mittel, um die Misshandlungen zu stoppen, erschöpft sind, und dass es
Menschen gibt, die (oft von Organisationen unterstützt oder scheinbar ge-
zwungen) nicht auf rationale Argumente hören und die auf keine andere
Art und Weise aufgehalten werden können als dadurch, dass man ihrer Ge-
walt die eigene entgegensetzt. Mainstream-Umweltschützer und Aktivisten
für Frieden und Gerechtigkeit halten das hoch, was ich als »Gandhi-Schild«
zu bezeichnen pflege. Ihre Stimmen werden dünn und ich kann sehen, wie
sie innerlich verstummen. Ihre Gesichter werden zu Stein. Ihre Körper be-
wegen sich nicht, aber die Geister ihrer Körper legen die Finger über Kreuz,
als wollten sie Vampire und böse Gedanken in Schach halten, und in einem
Versuch zur inneren Reinhaltung fangen sie an zu singen: »Gandhi, Dalai
Lama, Martin Luther King, Gandhi, Dalai Lama, Martin Luther King.«
Graswurzelaktivisten der Ökobewegung tun im Allgemeinen dasselbe, nur
dass sich nach dem Vortrag jemand an mich heranschleicht, wobei er auf-
passt, dass das keiner merkt, und mir ins Ohr flüstert: »Danke, dass Sie das
Thema angesprochen haben.« Junge Anarchisten sind oft begeistert, weil je-
mand etwas ausspricht, was sie tief im Innern auch wissen, aber noch nicht
in Worte gefasst haben, und weil sie die Kultur noch nicht verinnerlicht
haben — und noch nicht von ihr vereinnahmt wurden. Die interessanteste
Resonanz kommt von einigen anderen Leuten, mit denen ich gesprochen

107

habe: von Menschen, die häusliche Gewalt überlebt haben, von radikalen
Umweltaktivisten, von Indianern, von viele armen, insbesondere farbigen
Menschen, von Kleinbauern und Gefangenen (ich habe im Pelican-Bay-
State-Gefängnis, einem Hochsicherheitstrakt hier in Crescent City, kreatives
Schreiben unterrichtet). Sie nicken meist langsam, schauen mir dann gerade
in die Augen und sagen: »Erzählen Sie mir etwas, was ich nicht schon weiß.«
Einige sagen: »Bruder, worauf wartest du? Machen wir uns auf die Socken.«
Ein Hauptgrund für die unterschiedlichen Reaktionen, so ist mir seit
Langem klar, ist, dass Gewalt für diese zuletzt genannten Gruppen keine
theoretische Frage ist, die abstrakt, philosophisch oder spirituell ausgelotet
werden muss, wie das häufig für solche Aktivisten zutrifft, die eher dem
Mainstream angehören, die vielleicht noch keine Gewalt am eigenen Leib
erfahren haben und die daher distanzierter sein und sogar so tun können —
und das habe ich häufig erlebt —, als wären das nur politische oder philoso-
phische Spielchen und nichts, bei dem es um Leben und Tod geht. Die di-
rekte Gewalterfahrung andererseits bringt den Betroffenen diese Fragen oft
näher, sodass die Leute sich diesen Fragen nicht als »Aktivisten« oder »Femi-
nistinnen«, als »Bauern« oder »Gefangene« stellen, sondern eher als Men-
schen — als Tiere —, die ums Überleben kämpfen. Wer mal das Gewicht seines
Vaters im Bett auf sich gespürt hat, wer ein ums andere Mal in kahlgeschla-
genen und mit Pestiziden vergifteten Mondlandschaften gestanden hat,
während ihm die Tränen übers Gesicht liefen, wem die Kinder weggenom-
men wurden und wem das Land gestohlen wurde, das seit Urzeiten von sei-
nen Vorfahren bestellt wurde, wessen Lebensweise kaputt gemacht wurde,
wer je an einem Küchentisch gesessen hat, vor sich einen Zwangsvollstre-
ckungsbescheid für das Land, auf dem seine Eltern, Großeltern und Urgroß-
eltern gearbeitet haben, auf den Knien die Schrotflinte, und überlegt hat, ob
er sich den Lauf in den Mund schieben soll oder nicht, wer den Schlagstock
eines Wachmanns oder den Schlag eines Elektroschockers (»Ich hatte die
Nase voll«, schrieb einer meiner Schüler über seine Erfahrung mit einem Ta-
ser, »ich hatte die Nase voll von 50 000 Volt«) direkt am eigenen Leib erfahren
hat, mit dem geht oft eine tiefgreifende körperliche Veränderung vor sich. Oft
bedeutet das, dass man die Welt anders wahrnimmt und anders darin lebt.
Nicht immer. Wir alle können politische Gefangene aufzählen, die gefoltert
wurden, oder Nonnen, die vergewaltigt wurden und die, nachdem sie diesen

108

Horrortrip hinter sich hatten, ihren Folterern verziehen. Aber die, denen ich
begegnet bin, haben diese Erfahrung überwiegend nicht gemacht (komisch,
nicht wahr, dass wir die Geschichten derjenigen, die vergeben, am häufigsten
zu hören bekommen: Könnte es dafür politische Gründe geben? Nicht verges-
sen: Alle Autoren sind Propagandisten) und ich bin nicht überzeugt, dass die-
ses Verzeihen für die Arterhaltung unbedingt besser ist, also günstiger für die
Gesundheit und das Glück des Überlebenden, damit meine ich, dass es in be-
sonderem Maße dazu beitrüge, zukünftige Gräueltaten zu stoppen. Manchmal
vielleicht, und manchmal, wie wir am Ende sehen werden, vielleicht nicht.

***

Eine Geschichte. Seattle, Ende November 1999. Massive Proteste gegen die
Welthandelsorganisation und in einem weiteren Sinne gegen den Verbrauch
der Welt durch die Reichen schlagen in Gewalt um, als die Polizei mit Trä-
nengas, Pfefferspray und Gummigeschossen auf gewaltfreie Demonstran-
ten schießt, die keinen Widerstand leisten. Unter den Zehntausenden von
Protestierenden sind mehrere hundert Mitglieder des sogenannten Schwar-
zen Blocks, einer anarchistischen Gruppe, die sich nicht an die Spielregeln
des zivilen Ungehorsams hilt. Ziviler Ungehorsam ist normalerweise ein
ziemlich unkomplizierter Tanz zwischen Polizei und Demonstranten. Es
gibt bestimmte Regeln, wie zum Beispiel unbefugtes Betreten, gegen die all-
gemein im gegenseitigen Einverständnis zwischen Protestierenden und Po-
lizei verstoßen wird, nachdem man sich genauso allgemein darauf geeinigt
hat, dass ein paar Demonstranten verhaftet und oft auch ein bisschen hart
angefasst werden und dann eine symbolische Strafe aufgebrummt bekom-
men. Manchmal, wie im Fall der Pflugscharaktivisten, deren Mut niemals in
Frage gestellt werden kann, wird der Tanz surreal. Die Aktivisten versam-
meln sich vor militärischen Einrichtungen, schlagen mit Hämmern auf
militärische Technologie ein (daher der Name: Waffen zu Pflugscharen)
und gießen ihr eigenes Blut auf das Gerät als symbolischen Protest gegen
das Blut, das diese Waffen vergießen. Dann warten sie, bis die Militärpoli-
zei aufkreuzt — oder sie rufen selbst die Polizei, um sicherzustellen, dass sie
auch kommt —, werden verhaftet und zu vielen Jahren Gefängnis verurteilt.
Manchmal nimmt der Tanz auch komische Züge an, zum Beispiel wenn die

109

Organisatoren des Protests die Polizei mit Schätzungen versorgen, wie viele
Leute sich freiwillig zur Verfügung gestellt haben, sich verhaften zu lassen
(damit die Polizei genügend grüne Minnas einplanen kann), und der Polizei
auch die Identitäten der zu Verhaftenden liefern, damit die Verhaftungen
selbst für alle Beteiligten reibungslos und glatt vonstattengehen können. Es
ist ein großartiges System, das garantiert allen Parteien ein gutes Gefühl ver-
schafft. Die Polizei hat ein gutes Gefühl, weil sie die Barbaren von den Toren
ferngehalten hat, die Aktivisten haben ein gutes Gefühl, weil sie Widerstand
geleistet haben — ich bin wegen meiner Überzeugungen verhaftet worden —,
und die Herrschenden haben ein gutes Gefühl, weil sich praktisch nichts ge-
ändert hat.

Der Schwarze Block spielt bei diesen Regeln nicht mit (nicht, wie wir
noch sehen werden, dass dessen Regeln unbedingt besser funktionieren
würden). In Seattle haben sie einige Unternehmen aufs Korn genommen
und ihnen die Scheiben eingeworfen, um gegen den Primat des Rechts auf
Privateigentum zu protestieren, welches sie vom Recht auf Eigentum an be-
weglichen Sachen unterscheiden: »Letzteres«, so stellte eine Untergruppe
des Schwarzen Blocks fest, »basiert auf dem Gebrauch, während Ersteres auf
dem Handel basiert. Die Prämisse des Eigentums an beweglichen Sachen ist,
dass wir alle haben, was wir brauchen. Die Prämisse des Privateigentums ist,
dass wir alle haben, was jemand anders braucht oder hat. In einer Gesell-
schaft, die auf dem Recht auf Privateigentum basiert, haben diejenigen
mehr Macht, die in der Lage sind, mehr von dem anzuhäufen, was andere
brauchen oder haben wollen. Darüber hinaus unterwerfen sie das, was an-
dere als Bedürfnisse und Wünsche wahrnehmen, ihrer Kontrolle, und zwar
meist, um ihren eigenen Profit zu vergrößern.«

Die Aktionen des Schwarzen Blocks wurden von Pazifisten, von Journa-
listen der privaten Medien und, ironischerweise, von waffenschwingenden
Polizisten als gewalttätig gebrandmarkt, doch die Mitglieder des Schwarzen
Blocks selbst bestreiten das: »Wir behaupten, dass die Zerstörung von
Eigentum kein Gewaltakt ist, es sei denn, es werden dadurch Leben zerstört
oder Schmerzen verursacht. Nach dieser Definition ist Privateigentum —
insbesondere das Privateigentum von Unternehmen — selbst sehr viel ge-
walttätiger als alles, was dagegen unternommen wird.« Wenn man kein
hundertfünfzigprozentiger Animist ist, dann ist es unmöglich vorstellbar,

110

dass das Zerbrechen eines Fensters — insbesondere eines Schaufensters im
Gegensatz zu einem Schlafzimmerfenster nachts um drei — ein Gewaltakt
sein soll. Doch wegen Prämisse fünf wird dieser Akt geradezu blasphemisch,
wenn das Fenster den Reichen und der Stein den Armen gehört. Die Anar-
chisten schrieben weiter: »Privateigentum — und mehr noch, Kapitalismus —
ist an und für sich gewalttätig und repressiv und kann nicht reformiert oder
abgemildert werden.« Als Grund für ihre Sachbeschädigung gaben sie an:
»Wenn wir ein Fenster einwerfen, dann wollen wir damit den dünnen Lack
der Legitimität abkratzen, mit dem das Recht auf Privateigentum überzogen
ist.« Natürlich zielte der Schwarze Block nicht auf irgendein x-beliebiges
Eigentum ab — also keine Sorge, die werden nicht als Nächstes Ihre Scheiben
einschlagen —, sondern er zielte auf das Eigentum ungeheuer gewalttäti-
ger Unternehmen wie zum Beispiel »von Fidelity Investment (ein großer
Investor von Occidental Petroleum, dem Fluch des U’wa-Stamms in Ko-
lumbien), der Bank of America, der U.S. Bancorp, der Key Bank und der
Washington Mutual Bank (Geldinstitute, die eine Schlüsselrolle bei der Aus-
weitung der Repression von Unternehmen spielen); von Old Navy, Banana
Republic und GAP (als Unternehmen der Fisher Family, die Raubbau in den
Waldgebieten des Nordwestens betreibt und Sweatshop-Arbeiter ausbeu-
tet); von NikeTown und Levis (deren [sic] überteuerte Produkte in Sweat-
shops hergestellt werden); von McDonald’s (Fastfood-Dealer, die Sklaven-
löhne bezahlen und fiir die Zerstörung tropischer Regenwilder zugunsten
von Weideland sowie fiir das Abschlachten von Tieren verantwortlich
sind), von Starbucks (Dealer einer süchtig machenden Substanz, deren [sic]
Produkte fiir Hungerlöhne von Bauern geerntet werden, die gezwungen
sind, dafür ihre eigenen Wälder zu zerstören), von Warner Brothers (Me-
dienmonopolisten), von Planet Hollywood (weil es Planet Hollywood ist)«.

Und jetzt wird’s interessant. Als Teilnehmer des Schwarzen Blocks die
Fenster einwarfen, war die Polizei, die schon alle Hände voll damit zu tun
hatte, auf die Leute zu schießen, die sich in zivilem Ungehorsam übten (viele
Pazifisten behaupteten später, die Polizei habe erst als Reaktion auf die
Aktionen des Schwarzen Blocks geschossen, aber das ist nachweislich falsch:
Die Polizei hat schon geschossen, lange bevor das erste Starbucks-Schau-
fenster zersplittert ist), nicht in der Lage, dieses unternehmerische Eigen-
tum zu schützen. Das ist doch gut, nicht wahr? Nun, manchen Pazifisten

111

zufolge offensichtlich nicht. Sie sind für die Polizei eingesprungen, um die
Unternehmen zu schützen. Dabei gingen sie so weit, dass sie Einzelne an-
griffen, die auf das unternehmerische Eigentum zielten.

Unter diesen Eigentumsschützern waren viele Leute, die sonst wirklich
gute Arbeit machen. Zum Beispiel langjährige liberale/grüne Politiker und
Aktivisten, die Global Exchange angehörten, einer »Fair-Trade-Organisa-
tion, die sich mit Unternehmensverantwortung befasst und Sweatshops auf
der ganzen Welt beseitigen will. Auf der Website von Global Exchange er-
fährt man, dass »Global Exchange und andere Menschenrechtsorganisatio-
nen Maßnahmen ergriffen [haben], um Sweatshops zu beseitigen. Sie orga-
nisieren Verbraucherkampagnen, um Druck auf Unternehmen wie GAP
Inc. (GAP, Old Navy und Banana Republic) und Nike auszuüben, damit sie
ihren Arbeitern einen auskömmlichen Lohn bezahlen und die grundlegen-
den Arbeiterrechte achten.« Man erfährt auch, dass es »leider keine einzige
große Textilfirma gibt, die sich dazu bekannt hat, ausbeuterische Praktiken
in ihren Textilfabriken zu beseitigen. Während wir [Global Exchange] wei-
terhin Druck auf Unternehmen ausüben, ihrer sozialen Verantwortung ge-
recht zu werden, können wir als Verbraucher die folgenden Alternativen un-
terstützen.« Es ist irreführend, wenn Global Exchange das Wort Alternativen
im Plural verwendet, denn die einzige Alternative, die dann kommt, besteht
aus verschiedenen Variationen des Themas des nun folgenden Satzes (fett
gedruckt!): »Kauft Waren aus fairem Handel!« Rein zufällig können Kunden
dieser Aufforderung gleich direkt auf der Website nachkommen, weil die
Gutmenschen von Global Exchange »Verbrauchern die Möglichkeit bieten,
schöne, hochwertige Geschenke, Haushaltsartikel, Schmuck, Kleidung und
Dekorationen von Produzenten zu kaufen, denen für ihre Arbeit ein fairer
Preis bezahlt wurde«. So könnte ich eine guatemaltekische Einkaufstasche
(»für sie«) für 43 US-Dollar oder einen »Reisekorb« (»für ihn« zum Preis
von nur 59 US-Dollar kaufen (»So sagen Sie auf wunderbare Weise Gute
Reise zu jemandem, den Sie lieben und der gerade zu seinem nächsten Aben-
teuer aufbricht [oder gönnen Sie sich vor Beginn Ihrer Reise doch selbst
etwas Schönes]. Der Reisekorb enthält eine liebevolle Sammlung wichtiger
Reiseutensilien aus der ganzen Welt: Eine guatemaltekische dreilagige Hanf-
Brieftasche von Hempmania, eine Passhülle mit Reißverschluss aus Guate-
mala, ein handgearbeitetes Tagebuch aus Umweltschutzpapier aus Nepal,

112

einen Hacky Sack aus Guatemala«). Der Reisekorb wäre wirklich praktisch,
wenn man außerdem noch ein paar tausend Dollar aufbringen könnte, die
man für eine der »Reality Tours« von Global Exchange in Dritte-Welt-Län-
der hinlegen muss (Pssst — Sie haben Bedenken? Aber nicht doch! Sie woh-
nen natürlich in Dreisternehotels). Danach können Sie Ihren Freunden
erzählen, dass Sie »eine Jugendlichenband haben spielen sehen (mit Blech-
dosen statt Trommeln) und dass Sie eine Tour durch die Favela gemacht ha-
ben«. (Und keine Panik auf der Titanic: Natürlich müssen Sie nach der Rea-
lity Tour nicht in der Favela bleiben, Sie kommen wieder nach Hause!)

Vielleicht bin ich ja zu streng. Global Exchange bietet Möglichkeiten, die
Kultur noch auf andere Weise zu verändern als nur durch Kaufen. Zum Bei-
spiel kann man über einen Link ein »Fax an [CEO] Philip Knight schicken
und darum bitten, dass Nike sofortige, konkrete Maßnahmen ergreift, um
sicherzustellen, dass die Menschen, die die Produkte dieser Firma herstellen,
nicht misshandelt und eingeschüchtert werden«. Ich bin sicher, dass Phil das
Fax persönlich lesen wird, und ganz bestimmt wird ihn genau Ihres davon
überzeugen, von den Methoden Abstand zu nehmen, die ihn zu einem der
reichsten Männer der Welt gemacht haben.

Wenn das mit dem Fax nicht klappt, können Sie immer noch versuchen,
ihm eine Scheibe einzuwerfen. Aber Vorsicht: Die Leute bei Global Ex-
change werden das wahrscheinlich nicht gut finden (siehe Prämisse fünf).

Zurück nach Seattle, wo schwarz vermummte Anarchisten Steine in die
Schaufenster von Nike und anderen Geschäften warfen und nirgendwo Po-
lizei zu sehen war. Wer hat die Läden geschützt? Pazifisten, rettet uns. Viele
riefen: »Ihr macht unsere Demonstration kaputt!«, und bildeten Menschen-
ketten vor den Kettenläden. Andere »griffen die Scheibeneinschmeißer kör-
perlich an und schrien dabei: »Dies ist ein gewaltfreier Protest.« Eine
erklärte einem Reporter der New York Times: »Wir schützen hier Nike, Mc-
Donalds, Gap und ich frage mich die ganze Zeit: »Wo bleibt nur die Polizei?
Diese Anarchisten hätte man verhaften sollen.«« Einheimische Jugendliche —
hauptsächlich Farbige aus den »Favelas« von Seattle (Favela in Brasilien, Po-
blacione in Chile, Villa Miseria in Argentinien, Cantegril in Uruguay, Rancho
in Venezuela, Banlieue in Frankreich, Getto in den Vereinigten Staaten) —
schlossen sich den Anarchisten an, warfen ein paar Schaufenster ein und be-
gannen, ein paar Waren zu befreien (ich glaube, der Terminus technicus da-

113

für ist plündern). Die Vandalen — aus dem Lateinischen Vandalti, germa-
nischen Ursprungs: germanischer Volksstamm, der in einem Gebiet südlich
des Baltikums zwischen Weichsel und Oder lebte, im vierten und fünften
Jahrhundert u. Z. Gallien, Spanien und Nordafrika überrannte und im Jahr
455 Rom plünderte — waren die kulturell und ethnisch bei Weitem vielfäl-
tigste Gruppe der Demonstration. Einer der Anarchisten kommentierte
später: »Als [der Autor] Jeffrey St. Clair am 3. Dezember gerade die Stadt
verlassen wollte, holte ihn ein schwarzer Jugendlicher ein und fragte ihn auf-
geregt, ob dieses WTO-Dingens nächstes Jahr wiederkommt. Sicher, die Ar-
beiterdemo und die Umweltschützer waren überwiegend Weiße. Aber die
Aktion gegen das Konzerneigentum war das einzige wirkliche Fest der Viel-
falt und Integration.« Auf den Videobändern sieht man Pazifisten, wie sie
schwarze Jugendliche angreifen — wobei sie die ganze Zeit »gewaltfreier Pro-
test« rufen — und sie festzuhalten versuchen, um sie der Polizei zu überge-
ben. Sicher hätten diese Jugendlichen, wenn sie Nike tatsächlich schaden
wollten, auch in die Bibliothek gehen, sich in ein paar Computer einloggen
und Phil Knight einen Stapel Faxe schicken können. Und wenn sie in der
Bibliothek fertig gewesen wären, hätten sie wieder in ihr Getto zurückgehen
und für die Touristen auf ihren Konservendosen herumtrommeln können.
Soll heißen: Pazifisten sind ein eigenartiges Volk.

***

Damit die dogmatischen Pazifisten jetzt nicht die Bullen rufen und mich
dann festhalten, bis sie kommen, muss ich dazusagen, dass ich die Gewalt
nicht mehr befürworte als die Gewaltlosigkeit. Weiter denke ich, wenn unser
Lebensstil auf dem gewaltsamen Ressourcendiebstahl beruht, dann ist die
Befürwortung von Gewaltlosigkeit, ohne gleichzeitig die sofortige Beseiti-
gung des gesamten Systems zu befürworten, eigentlich überhaupt keine
Befürwortung der Gewaltlosigkeit, sondern eine stillschweigende Unterstüt-
zung der Gewalt (was wir, natürlich, nicht sehen: siehe Prämisse vier), auf der
das System basiert. Ich bin dafür, dass wir ehrlich über Gewalt (und andere
Dinge) reden, und ich bin dafür, dass wir die Umstände beachten. Ich bin da-
für, dass wir nicht zulassen, dass unser Handeln im Voraus durch Dogmen
festgelegt wird. Ich bin dafür, offen zu bleiben. Ich bin dafür, alle Möglichkei-

114

ten gründlich zu untersuchen, auch den fairen Handel, »Reality Tours«, Ge-
richtsprozesse, Schreiben, zivilen Ungehorsam, Vandalismus, Sabotage, Ge-
walt und sogar Wahlen. (Vor kurzem sprach ich mit ein paar Studenten über
das Dilemma, in dem wir stecken, und sagte: »Wir müssen alle notwendigen
Mittel einsetzen, um die Zivilisation daran zu hindern, dass sie den Planeten
zerstört.« Ein Dozent, langjähriger Pazifist, korrigierte mich: »Sie meinen na-
türlich alle gewaltfreien Mittel.« Ich erwiderte, dass ich genau das meinte, was
ich gesagt hatte.) Ich bin dafür, auf den eigenen Körper zu hören. Ich bin für
sauberes Wasser und saubere Luft. Ich bin für eine Welt, in der es wilde Lachse
gibt und Grizzlybären und Haie, Wale (erst gestern habe ich gelesen — natür-
lich nicht in der kapitalistischen Presse —, dass die amerikanische Regierung
sich vor kurzem geweigert hat, den Nordpazifik-Glattwal, den am stärksten
gefährdeten großen Wal, unter Schutz zu stellen, denn, mit den Worten eines
Sprechers der Industrie — äh, sorry, der Regierung —: »die wesentlichen biolo-
gischen Erfordernisse für die Population... sind nicht ausreichend be-
kannt«), Rana draytonii und Siskiyou Mountain Salamander (dann lese ich
heute Abend — nein, Blödmann, auch nicht in der kapitalistischen Presse: Was
glauben Sie, wozu die da sind? Um nützliche Informationen zu verbreiten? —:
»Der seltene Siskiyou Mountain Salamander steht vielleicht vor der Aus-
rottung, weil das Bureau of Land Management der Firma Boise Cascade
demnächst gestatten wird, im [letzten verbliebenen] Lebensraum dieser Am-
phibienart mit der Abholzung zu beginnen«). Ich bin für eine Welt, in der
menschliche und nichtmenschliche Gemeinschaften auf ihrer eigenen Land-
basis leben dürfen. Ich bin dafür, nicht zuzulassen, dass sich die Herrschenden
mit Gewalt, durch Gesetz, durch Gewohnheit oder irgendwelche anderen
echten oder eingebildeten Mittel der Ressourcen bemächtigen. Darüber hi-
nausgehend bin ich dafür, sie aktiv daran zu hindern.

***

Unser Diskurs über Gegengewalt in diesem Land bewegt sich zum Großteil
irgendwo in einem Bereich zwischen Nichtvorhandensein und Oberfläch-
lichkeit. Damit schien der Weg für dieses Buch klar zu sein. Ich wollte sorgfäl-
tig die Argumente unter die Lupe nehmen, die im Allgemeinen — und, wie ich
durch lange, ermüdende Erfahrung gelernt habe, oft ohne nachzudenken —

115

gegen jegliche Anwendung von Gewalt unter allen (insbesondere politischen)
Umständen vorgebracht werden. Man kann den Feind nicht mit seinen eigenen
Waffen schlagen, sagt der, der immer noch versucht, innerhalb religiöser, phi-
losophischer, wirtschaftlicher und politischer Systeme — kann man das »grü-
nen Kapitalismus« nennen? — zu arbeiten, die explizit zum Nutzen der Reichen
erfunden wurden (John Locke hat es kurz und bündig zusammengefasst:
»Alle Regierung aber hat kein anderes Ziel als die Erhaltung des Eigentums.«)
Sonst wirst du genau wie sie, sagen Menschen, deren Wissen über Gewalt fast
ausschließlich theoretischer Natur ist (ich habe einige meiner Schüler gefragt,
die wegen Mordes im Gefängnis sitzen, ob die Tötung eines Menschen ein
psychologischer oder spiritueller Rubikon sei, und einige sagten ja, andere je-
doch nein; leider kann ich nicht Sitting Bull, Crazy Horse und Geronimo da-
nach fragen, aber jede Wette, dass ihr Krieg gegen die Zivilisation sie nicht
zivilisiert hat). Gewalt funktioniert nicht, sagen diejenigen, die behaupten,
wir müssten uns den Weg zur Nachhaltigkeit freishoppen und freifaxen, und
die — genau wie die meisten von uns, die sich mit diesen Themen beschäfti-
gen, weil wir sonst wahrscheinlich verrückt würden — dabei ignorieren müs-
sen, dass die Zerstörung durch nichts gestoppt oder auch nur deutlich ge-
bremst werden kann. Wie schon erwähnt sind wir verdammt noch mal nicht
einmal in der Lage, die Beschleunigung der Zerstörung zu bremsen! Meiner
Meinung nach liegt das zum Teil daran, dass die Herrschenden einerseits so
viele Panzer und Gewehre und Flugzeuge und andererseits so viele Autoren,
Therapeuten und Lehrer auf ihrer Seite haben, zum Teil daran, dass wir alle
verrückt sind (und das ist eine sehr schwere Krankheit), zum Teil daran, dass
wir im Großen und Ganzen weder mit unseren gewaltsamen noch mit unse-
ren gewaltfreien Reaktionen den Versuch machen, uns von der Zivilisation an
sich zu befreien — dadurch, dass wir die Rahmenbedingungen nicht antasten,
garantieren wir den Fortbestand der Verhaltensweisen, die diese Rahmenbe-
dingungen erfordern —, und teilweise, weil wir uns alle vor Angst in die Hosen
machen, das zu tun, was, wie wir alle wissen, getan werden muss.

Doch in den paar Jahren, die zwischen der Konzeption dieses Buches und
dem Beginn des Schreibens lagen, merkte ich, dass die Frage, ob oder wann
der Einsatz von Gewalt notwendig ist, nur ein kleiner, wenn auch integraler
Bestandteil der eigentlichen Frage ist, die ich zu lösen versuche. Tatsächlich
geht es mir um viel mehr.

116

DEM LAND ZUHÖREN

Zivilisiert zu sein, bedeutet, in Opposition zur Natur zu ste-
hen, und das bedeutet, in Opposition zu sich selbst zu ste-
hen, sich zu schämen für die Tierhaftigkeit des Selbst, das
für die ganz und gar Zivilisierten der »Dreck« des Selbst
ist. Das alles macht jede Möglichkeit zunichte, mit irgend-
jemandem außer anderen zivilisierten Menschen zu kom-
munizieren oder verbunden zu sein. Wenn wir auf die
Kreaturen und die Elemente und sogar unseren Körper hö-
ren, dann sind wir primitiv, rückwärtsgewandt. So lernen
wir früh, das abzutun. Wir lernen uns selbst zu verachten
und uns für unseren Körper zu schämen, den Dreck und
alles an uns zu hassen, weil wir human sind, was bedeutet,
dass wir Humus sind: beide Begriffe haben dieselbe lateini-
sche Wurzel: Erde und Dreck. Doch der Ekel vor sich selbst
ist schwer zuzugeben — vielleicht am schwierigsten über-
haupt —, und so werden all diese Kennzeichen, die wir ver-
achten müssen, um zivilisiert zu sein und zu dominieren,
anderen aufgedrückt, die die Scham empfinden und sich
am Ende dreckig fühlen.
Jane Caputi

Meines Erachtens sind es im Großen und Ganzen nicht nur die Übeltäter,
die sich nicht ändern. Die wenigsten von uns ändern sich. Sicher, hin und
wieder mag der eine oder andere eine Erscheinung haben wie Saulus von
Tarsos in der Bibel. Aber mal ehrlich: Nachdem er das Licht Gottes geschaut
und einen Tritt in den Hintern bekommen hat, hat er sich zwar in Paulus
umbenannt, ist aber trotzdem ein dominantes Arschloch geblieben. Der
einzige Unterschied war, dass er jetzt zwar keine Christen mehr verfolgte,
das Christentum aber nunmehr als Vehikel für seine bereits vorhandene
Härte benutzte, mit der er dafür sorgte, dass die relativ neue Religion seine
hierarchische Weltanschauung widerspiegelte.

Veränderungen, jedenfalls soziale, finden in den meisten Fällen so statt,
wie Max Planck es beschrieben hat: »Eine neue wissenschaftliche Wahrheit
pflegt sich nicht in der Weise durchzusetzen, daß ihre Gegner überzeugt
werden und sich als belehrt erklären, sondern vielmehr dadurch, daß die
Gegner allmählich aussterben und daß die heranwachsende Generation von
vornherein mit der Wahrheit vertraut gemacht ist.«^37 Vor Jahren habe ich
Oswald Spenglers Untergang des Abendlandes gelesen. Es ist ein dickes Buch
und ich erinnere mich nur an ein Bild. Ich glaube, Spengler würde sich
freuen, wenn er wüsste, an welches. Eine Kultur ist wie eine Pflanze, die auf
einem bestimmten Stück Erde wächst. Ist die Erde ausgelaugt — ein geschlos-
senes System vorausgesetzt (d.h. der Boden wird nicht erneuert) —, dann
stirbt die Pflanze. Kulturen — zumindest historische (im Gegensatz zu zykli-
schen) Kulturen — sind genauso. Das Römische Reich hat seine Möglichkei-
ten (sowohl die physischen, also Ressourcen, als auch die psychischen und
geistigen) ausgeschöpft und schleppte sich dann noch durch eine tausend-
jährige Zeit der Dekadenz — das meine ich im tieferen Sinn von Verfall, auch
wenn die Bedeutung, die mit Ausschweifung zu tun hat, hier ebenfalls zu-
trifft. Mit anderen Reichen ist es genauso. Mit dem British Empire. Mit dem
»American Empire«. Die Zivilisation selbst ist immer weiter gewachsen und
hat dabei die Zone, aus der sie ihre Ressourcen herausholt, immer mehr aus-

119

geweitet. Die Pflanze ist ziemlich groß geworden, der Preis dafür ist jedoch
eine Menge tote Erde.

Meines Erachtens funktioniert die Metapher mit der ausgelaugten Erde
auch für Einzelpersonen: Sie verändern sich im Allgemeinen nicht, bis sie
die Möglichkeiten ihrer bisherigen Lebensweise erschöpft haben.

Letztes Jahr erhielt ich eine E-Mail von einer Frau, die schrieb, meine Ar-
beit habe ihr das Leben gerettet. Sie hatte viele Male versucht, sich das Leben
zu nehmen, und dachte erneut an Suizid, als sie auf eine Passage in einem
meiner Bücher stieß, in der ich beschrieb, warum sich der Todestrieb dieser
Kultur so manifestiert, wie er es tut, nämlich in der massenhaften Tötung
von Menschen und nichtmenschlichen Lebewesen und in der Zerstörung
des Planeten. Dieser Todestrieb ist zum Teil ein simpler Wunsch, sich von
dieser Lebensweise loszusagen, die uns nicht guttut, aber weil wir in dieser
Kultur die Existenz des Spirituellen vergessen und das Metaphorische ent-
wertet haben, verstehen wir nicht, dass dieser Tod kein physischer Tod sein
muss, sondern eine Transformation sein kann. Die Abkehr von einer Le-
bensweise, um in anderer Gestalt neu geboren zu werden, ist die älteste
Metapher der Welt, eine Metapher, auf der die Welt aufgebaut ist. Aber wir
vergessen und deshalb bauen wir Daisy-Cutter und Geschosse aus abgerei-
chertem Uran und töten ohne Unterlass. Die Frau sagte, ihr eigener Todes-
trieb müsse sich nicht darin manifestieren, dass sie sich selbst das Leben
nehme. Vielleicht wolle sie sich einfach nur verwandeln. Wir korrespondier-
ten ein paar Mal, sie fragte, ob wir zusammen spazieren gehen könnten,
wenn sie durch die Stadt kommt, und ich war einverstanden. Es war ein gu-
ter Spaziergang durch Wiesen mit kräftigen, scharfkantigen Gräsern, ideal
für am Boden nistende Vögel, durch einen Sandboden-Kiefernwald am
Meer, dann am Strand entlang. Sie war eine gute Frau, klug und engagiert
und sie wusste eine Menge über die Wildnis. Sie hatte Schmerzen. Diese
Schmerzen kamen teilweise von den Spätfolgen der entsetzlichen Gewalt,
mit der ihr Vater sie während ihrer Kindheit heimgesucht hat, teilweise von
ihrer Sensibilität gegenüber der genauso entsetzlichen Gewalt, die unsere
Kultur an der Natur verübt. Sie sagte, statt sich umzubringen, werde sie drei
Monate allein in der Wüste verbringen, mit Kojoten, Wolken, Krähen, Ka-
ninchen und einem kühlen, klaren Fluss sprechen und ihnen zuhören. Sie
hoffte, als neuer Mensch zurückzukehren.

120

Als sie zurückkam, schrieb sie mir kurz und dann noch einmal vor ein
paar Monaten. Sie schien gut zurechtzukommen.

Gestern dann erhielt ich den Brief. Anscheinend haben auch andere
Leute diesen Brief bekommen. Er begann: »Lieber Freund, wenn du dies
liest, werde ich etwas getan haben, was viele von euch nicht überraschen
wird. Ich habe mich umgebracht.« Sie schrieb weiter über ihre Versuche,
ihre Schmerzen zu überwinden, und beendete den Brief mit Anweisungen,
was nach ihrem Tod geschehen solle. Sie brachte ihr Bedauern zum Aus-
druck, dass das Gesetz ihr nicht erlaube, wilden Tieren als Futter zu dienen.

Als ich meinen Schock überwunden und angefangen hatte, über den Tod
eines guten Menschen zu trauern, den ich nicht besonders gut kannte, da
keimte in mir etwas auf, was sich binnen weniger Stunden zu der Gewissheit
verdichtete, dass Menschen sich normalerweise nicht ändern. Vielleicht hat
sie gedacht, sie habe sich verändert, als sie mein Buch gelesen hatte, aber das
war nicht der Fall. Sie stellte sich weiterhin jeden Tag die Frage, ob sie leben
oder sterben sollte, bis die Antwort am Ende lautete: sterben.

Ich weiß, dass auch ich sowohl körperliche als auch emotionale Narben
aus meiner Kindheit mit mir herumtrage, die niemals heilen werden. Ich
weiß auch, dass ich im Alter dieselben Fragen stellen werde wie in meiner Ju-
gend. Und ich muss fragen (wobei die Entstehungsgeschichte meiner Frage
ihre derzeitige Relevanz oder ihr Gewicht in keiner Weise in Abrede stellt):
Wie sehr hat die frühe Gewalterfahrung durch meinen Vater dazu geführt,
dass ich heute die Frage stelle, wann Gegengewalt eine angemessene Antwort
auf die Gewalt eines andern ist, der einen dominiert? Auch meine Mutter ist
dieselbe Person, die sie vor zwanzig Jahren war, nur klüger und müder. Die
meisten meiner Studenten im Gefängnis lieben Drogen — bzw. lieben sie es
heute, darüber zu schreiben — wie seit eh und je. Oft brauche ich Worte wie
Tüte, Piece, Heroin, Crack, Speed nur zu erwähnen und sie schwelgen in Er-
innerungen und lachen wie die Besessenen. Und obwohl ihr Hass auf ihre
Gefangenschaft größer ist als fast alles, was mir je untergekommen ist, und
obwohl es in vielen Fällen die Drogen waren, die sie ins Gefängnis gebracht
haben: Wenn ich sie frage, ob sie wieder welche nehmen werden, wenn sie
rauskommen (bzw. bei den Lebenslänglichen, wenn sie jemals rauskämen),
sagen die meisten ja. Statistiken über die Rückfallquoten von Süchtigen
(von ihrem Verlangen nach Drogen mal ganz zu schweigen) sehen ziemlich

121

düster aus, den Weg aus der Sucht schaffen meist nur 10 bis höchstens
40 Prozent. Kommentar eines Autors: »Chronische Rückfälligkeit ist Teil des
ursächlichen Zusammenhangs der Sucht.«

Aber natürlich übertreibe ich, wenn ich sage, dass die Leute sich nicht än-
dern. Sie tun es schon. Ich habe mich auch geändert. Ich hätte genauso wer-
den können wie mein Vater. Ich hätte Wissenschaftler bleiben können. Ich
hätte — Gott bewahre — Republikaner bleiben können wie in meiner Ju-
gend, oder, genauso schlimm, Demokrat wie mit Anfang zwanzig. Men-
schen ändern sich. Aber Veränderung erfordert harte Arbeit, Glück und eine
erstrebenswerte Belohnung auf der anderen Seite; und selbst wenn das alles
vorhanden ist, passiert es trotzdem nicht oft. Und das ist nur die Ebene eines
Einzelnen, der für diese Veränderung nur ein einziges Leben zur Verfügung
hat. Wie viel schwieriger sind Veränderungen herbeizuführen angesichts
von sechstausend Jahren Geschichte, dazu Heizstrahlern, wichtigen Base-
ballspielen, Tomaten im Januar, Erdbeerquarkkuchen und der Möglich-
keit, bei E-Bay zu jedem Zeitpunkt auf 1 527 463 Produkte (»die meisten
ohne ›Sofort-Kaufen-Preis‹«) zu bieten? Und wie viel schwieriger noch,
wenn den Herrschenden Gefängnisse, Waffen und ausgefeilte Überwa-
chungstechnologie zur Verfügung stehen? Und wie viel schwieriger noch,
wenn die Herrschenden Fernsehen, Zeitungen und die Schulpflicht zur Ver-
fügung haben, um ihre Sichtweise zu verbreiten? Und wie viel schwieriger
noch, wenn wir sie selber verbreiten?

Vor mehreren Jahren wies mich der Umweltschützer und Physiker John
Osborn darauf hin, dass viele Umweltschützer zu Beginn ein Stück Land
beschützen wollen und schließlich dabei landen, dass sie die Grundlagen
der westlichen Zivilisation in Frage stellen. Dem stimme ich natürlich zu,
möchte diese Feststellung jedoch in zweierlei Hinsicht korrigieren. Erstens
sind es nicht nur die Umweltschützer, deren Verwicklung in ihren ganz per-
sönlichen Kampf sie dazu bringt, die Grundlage dieser ganzen Lebensweise
in Frage zu stellen. Feministinnen, Naturschutzbiologen, Anthropologen,
Historiker, Wirtschaftswissenschaftler, Antiimperialisten, Antikolonialisten,
Gefangenenaktivisten, Indianeraktivisten (natürlich), andere Farbige, dieje-
nigen, die einfach die Lohnwirtschaft hassen: Ich habe mit Menschen aus all
diesen Gruppierungen gesprochen und sie sind alle zu denselben Schlüssen
gekommen. Warum? Weil sie, wenn sie einmal angefangen haben, Fragen zu

122

stellen, auf der Suche nach den tieferen Ursachen auf das eigentliche Pro-
blem zurückgeführt werden: die Kultur selbst. Und warum ist das Problem
die Kultur selbst? Weil diese Lebensweise auf Ausbeutung, Dominanz, Dieb-
stahl und Mord beruht. Und warum beruht diese Lebensweise auf Ausbeu-
tung, Dominanz, Diebstahl und Mord? Weil sie auf dem angeblichen Recht
der Herrschenden beruht, sich aller Ressourcen zu bemächtigen, die sie ha-
ben wollen. Wer glaubt, er habe ein Recht auf eine Ressource — und wer nicht
bereit oder nicht fähig ist, den anderen als ein Wesen zu begreifen, mit dem
man eine Beziehung eingehen kann und sollte —, für den spielt es weder eine
große Rolle, ob es sich bei dieser Ressource um Land, Gold, Öl, Pelze, Arbeit
oder eine warme, feuchte Höhle für seinen Penis handelt, noch ist es von Be-
lang, wer dieser andere ist, er wird sich diese Ressource nehmen.

Die zweite Korrektur, die ich bei dieser Feststellung anbringen möchte,
besteht darin, dass ich die Worte im Privaten hinzufügen möchte. Dieses In-
fragestellen — oder eigentlich die Ablehnung — der Zivilisation geschieht fast
ausschließlich im Privaten, weil viele dieser Aktivisten fürchten, ausgelacht
zu werden und ihre Glaubwürdigkeit, bzw. ihre gefühlte Glaubwürdigkeit,
zu verlieren, wenn sie das öffentlich sagen. Es ist immer eine schwierige
Frage. Stoppe ich einen bestimmten Kahlschlag jetzt, obwohl ich weiß, dass
ich ohne eine grundsätzliche Veränderung der Kultur (siehe Prämisse sechs)
lediglich den Hinrichtungstermin aufschieben kann, bis der nächste Lobby-
ist im Kongress wieder einen Weg findet, wie er dafür sorgen kann, dass die
Holzkonzerne sich das Holz holen dürfen? Oder sage ich die Wahrheit, stelle
mich daneben und sehe zu, wie die Bäume umfallen? Die Umweltschützer,
die ich kenne, hoffen und beten, dass Lachse, Grizzlybären, Luchse, Rot-
luchse und Lawsons Scheinzypressen überleben, bis die Zivilisation zusam-
menbricht. Wenn sie überleben, haben sie eine Chance. Wenn nicht, sind sie
für immer verschwunden.

Ich hab die Schnauze voll von diesen Alternativen. Ich will die Zerstörung
beenden. Ich will sie jetzt beenden. Mir reicht es nicht, darauf zu warten, bis
die Zivilisation ihre physischen und metaphorischen Böden ausgelaugt hat
und dann zusammenbricht. In der Zwischenzeit tötet sie zu viele Menschen
und zu viel Natur; sie macht aus der Welt einen zu großen Scherbenhaufen.

Die siebte Prämisse dieses Buches lautet: Je länger es dauert, bis die Zivili-
sation zusammenbricht — bzw. je länger es dauert, bis wir sie selbst zu Fall brin-

123

gen —, desto chaotischer wird der Zusammenbruch verlaufen und desto schlim-
mer wird es allen ergehen, die ihn erleben und die danach kommen.

Hätte jemand der Zivilisation in ihren zahlreichen Wiegen den Hahn
abgedreht, dann wäre der Nahe Osten wahrscheinlich immer noch bewal-
det, ebenso wie Griechenland, Italien und Nordafrika. Wahrscheinlich wür-
den immer noch Löwen durch Südeuropa streunen. Die Völker der Region
würden möglicherweise immer noch in traditionellen Gemeinschaften le-
ben und wären somit in der Lage, sich in einer immer noch fruchtbaren
Landschaft zu ernähren.

Spulen wir die Zeit ein paar hundert Jahre weiter vor, dann lässt sich für
Europa genau das Gleiche sagen. Hätte man die Griechen und Römer ir-
gendwie gestoppt, dann würden die Ureinwohner Galliens, Spaniens und
Germaniens wahrscheinlich bis heute überlebt haben. Vielleicht würden in
Frankreich Riesenalken nisten und den dort lebenden Menschen das ganze
Jahr über als Nahrung dienen. Vielleicht würden die Lachse nicht nur in
symbolischer Zahl die Seine hinaufwandern. Der Rhein wäre fast ohne
Zweifel ein sauberer Fluss. Der Kontinent wäre bewaldet. Viele der Kulturen
wären matrifokal. Viele wären friedfertig.

Hätte jemand die Zivilisation vor 1492 zusammenbrechen lassen, wür-
den wahrscheinlich die Arawak immer noch friedlich in der Karibik leben.
In den Urwäldern an der ganzen Ostküste entlang würden Indianer leben,
zusammen mit Bisons, Mardern und Fischermardern. Nord-, Mittel- und
Südamerika wären ökologisch und kulturell intakt. Die Menschen hätten
wahrscheinlich, wie immer, reichlich zu essen.

Hätte jemand die Zivilisation beseitigt, bevor der Sklavenhandel einsetz-
te, dann wären nicht 100 Millionen Afrikaner auf diesem speziellen Altar
der wirtschaftlichen Produktion geopfert worden. Auf dem ganzen Konti-
nent könnten indigene Kulturen immer noch auf ihrem eigenen Land leben
und wären nicht traumatisiert. Wahrscheinlich gäbe es, wie immer, reichlich
zu essen.

Hätte jemand vor hundertfünfzig Jahren die Zivilisation beseitigt, könn-
ten die späteren Generationen wahrscheinlich immer noch Wandertauben
und Eskimobrachvögel essen. Ganz bestimmt könnten sie Bisons und Ga-
belantilopen essen. Ohne Zweifel könnten sie Lachs, Kabeljau und Hummer
essen. Die späteren Generationen bräuchten sich keine Sorgen wegen Dio-

124

xins, radioaktiver Verstrahlung, karzinogener Organochloride oder des ex-
tremen Wetters und des ökologischen Wandels zu machen, die mit der Erd-
erwärmung einhergehen. Sie bräuchten sich keine Sorgen über freigesetzte
genmanipulierte Pflanzen und Tiere zu machen. Wahrscheinlich hätte es
immer reichlich zu essen gegeben.

Wenn die Zivilisation noch weitere hundert oder zweihundert Jahre
überdauert, werden die Leute dann über uns sagen: »Warum haben sie sie
nicht abgeschafft?« Werden sie genauso wütend sein über uns wie ich über
unsere Vorfahren, die nichts dagegen unternommen haben? Ich höre die
nachfolgenden Generationen schon sagen: »Wenn sie sie abgeschafft hätten,
dann hätten wir heute immer noch Regenwürmer, um den Boden zu dün-
gen. Wir hätten Redwoodbäume und Eichen in Kalifornien. Wir hätten
immer noch Frösche. Wir hätten noch andere Amphibien. Ich muss hun-
gern, weil es im Fluss keine Lachse mehr gibt, und ihr habt es zugelassen,
dass der Lachs ausgerottet wird, damit reiche Leute billigen Strom für die
Aluminiumverhüttung kriegen. Seid verflucht. Seid alle verflucht.«

***

Ich kenne jemanden, dessen Bruder Gebäude abbricht. Der Trick, sagt er,
besteht darin, die Sprengsätze so zu platzieren, dass das Gebäude an Ort und
Stelle in sich zusammenstürzt und die Umgebung nicht mit sich reißt. Mir
scheint, genau das müssen wir tun: die Sprengsätze so platzieren, dass die
Zivilisation in sich selbst zusammenstürzt und bei ihrem Niedergang so we-
nig Leben wie möglich mit sich reißt.

***

Unter anderem gilt es nun noch herauszufinden, welche Form diese Spreng-
sätze annehmen und wo wir sie platzieren müssen.

Seit einigen Wochen habe ich eine Krise. Ich habe Angst. Angst vor den
Implikationen dieses Buches. Angst, die Dinge auszusprechen, von deren
Notwendigkeit ich im tiefsten Herzen überzeugt bin, und noch mehr Angst,
dazu beizutragen, dass es geschieht. Immerhin reden wir hier über die Be-
seitigung der Zivilisation.

125

Gestern Abend war ich zum Abendessen bei meiner Mutter und schaute
im Fernsehen ein bisschen March Madness — das Basketballturnier der
NCAA [A. d. Ü.: National Collegiate Athletic Association, Sportverband der
Colleges] — und während ich zuschaute, wie UNC-Wilmington, nachdem
sie Zuvor eine 19-Punkte-Führung verspielt hatten, USC in der Verlänge-
rung gerade noch besiegten, hatte ich dauernd eine ähnliche Frage im Kopf
wie die, die mir meine Freundin gestellt hat: welches Recht ich habe, den
Menschen zu verbieten, dass sie in den Städten leben. Hunderttausende,
wenn nicht Millionen Zuschauer haben ihren Spaß bei diesen Spielen. Sie
versuchen nicht, irgendjemanden auszubeuten. Sie versuchen nicht, den
Planeten zu vernichten. Welches Recht habe ich, ihr Leben so zu verändern?
Ich sage nicht, dass es nie mehr Spiele geben würde, denn bei traditionellen
indigenen Völkern in der ganzen Welt gibt es viel mehr Freizeit und Spiele
als bei uns. Ich sage nur, dass die Beseitigung der Zivilisation dazu führen
würde, dass sich die Art und Weise, wie diese Leute ihre Zeit verbringen,
substanziell verändert. Und vielleicht — ganz offensichtlich — wollen sie sich
nicht verändern.

Heute fiel mir die Antwort ein. Es ist dieselbe Antwort, die ich meiner
Freundin gegeben habe, und sie lautet: Das ist die falsche Frage. Die richtige
Frage lautet: Welches Recht haben all diese Leute, durch ihre eigene Lebens-
weise das Leben anderer zu vernichten?

Es ist hart. Ich hätte kein moralisches oder existenzielles Problem, die
Lebensweise der Herrschenden zu zerstören. Der Politiker, der Vorstands-
vorsitzenden, der Generale, der Journalisten der kapitalistischen Presse.
Derjenigen, die, wenn sie sich in einer Art Nürnberger Prozess zu verant-
worten hätten, wegen ihrer Verbrechen gegen die Natur und gegen die
Menschheit am Galgen enden müssten und würden. Aber was ist mit den
Amerikanern, die einfach nur versuchen, ihre Kinder zu lieben und einmal
im Monat mit ihnen in den Vergnügungspark zu gehen, ihnen Spielzeuge zu
kaufen, ihnen Bildung angedeihen zu lassen, damit sie später Arbeit finden
konnen? Würde ich einen Film drehen, statt ein Buch zu schreiben, dann
wäre es wohl angebracht, dass ich eine Bildmontage über den Alltag in der
Zivilisation einfügte. Kleine Kinder, die zu »Y.M.C.A.« bei einem Unterliga-
Basketballspiel tanzen. Ein Theaterpublikum, das Hamlet dabei zusieht, wie
er sich zu entscheiden versucht, ob er den mörderischen König umbrin-

126

gen soll (Sie gehen doch regelmäßig zu Shakespeare-Festivals, oder etwa
nicht?). Menschen, die zwischen den Regalen unabhängiger Buchhandlun-
gen hindurchgehen und hie und da stehen bleiben, um ein Buch zur Hand
zu nehmen. Einen Kühllaster für Eiskrem. Ein Picknick. Um die Montage
abzurunden, müsste ich dann aber auch noch andere Bilder hinzufügen:
Kinder, die hungern, weil die Ressourcen, die sie zum Leben brauchen, ge-
stohlen wurden; kahlgeschlagene Berghänge, ausgetrocknete Bäche, gestaute
und verschmutzte Flüsse (ich habe gerade gehört, dass die meisten Flüsse
Südenglands derart hormonverseucht sind, dass über die Hälfte der männ-
lichen Fische — manchmal alle — eine Geschlechtsumwandlung durchma-
chen); Gefängnisse voller gelangweilter erwachsener Menschen, die wegen
ihrer Verbrechen verurteilt wurden; Fabriken voller gelangweilter erwachse-
ner Menschen, die nicht wegen irgendwelcher Verbrechen verurteilt wur-
den, aber trotzdem zu jahrelanger Langeweile verurteilt sind; Klassenzim-
mer voller gelangweilter Kinder, die auf ihr langweiliges Leben in einem
Büro oder einer Fabrik vorbereitet werden; Massenställe voller gelangweil-
ter (und gequälter) Hühner, Schweine, Kühe oder Truthähne; Labore voller
gelangweilter (und gequälter) Schimpansen, Ratten, Rhesusaffen, Mäuse.
Da wird die Frage schnell zu einer anderen: Welche Rechte haben die
Menschen? Genauer: Hat irgendjemand das Recht, einen anderen zu ver-
sklaven? Und noch genauer: Hat irgendeine Gruppe von Menschen das
Recht, andere — menschliche oder nichtmenschliche — Lebewesen zu ver-
sklaven, einfach weil sie die Macht dazu hat und weil sie es als ihr Recht
empfindet (und weil sie ein Propagandasystem aus miteinander verquick-
ten religiösen, philosophischen, naturwissenschaftlichen, erzieherischen,
informationellen, wirtschaftlichen, staatlichen und rechtlichen Systemen
geschaffen hat, die alle dazu da sind, sie selbst und zumindest einige ihrer
menschlichen Opfer davon zu überzeugen, dass es ihr Recht sei)? Wenn
nicht, was tun Sie dagegen? Wie viel muss man dagegen tun? Wie weit wer-
den Sie gehen, um die Herrschenden davon abzuhalten, massenhaft Men-
schen und im Endeffekt den Planeten zu versklaven — und zu vernichten?

***

127

Ich halte oft Vorträge an Universitäten und anderswo. Letzte Woche habe ich
so einen Vortrag gehalten. Kurz bevor ich auf die Bühne ging, flüsterte mir
die Person, die mich dorthin gebracht hatte, zu: »Ich habe vergessen, Ihnen
das zu erzählen, aber ich habe Ihren Vortrag als Rede über Menschenrechte
angekündigt. Können Sie dazu etwas sagen?«

Ich nickte zustimmend, obwohl ich keinen Schimmer hatte, was ich sagen
sollte. Alles was mir einfiel, war so laues Gerede im Sinne von »Menschen-
rechte sind was Gutes«. Genauso gut könnte ich sagen, ich mag Apfelkuchen
und meine Nachbarin. Das habe ich ihr zwar nicht gesagt, aber ich glaube,
sie hat es mir an meinem Gesicht angesehen. Sie lächelte nervös. Ich lächelte
doppelt so nervös zurück. Gut, dass wir nicht am Pokertisch saßen.

Sie ging auf die Bühne, um mich vorzustellen. Ich zerbrach mir den Kopf
und wünschte, es stünden noch viel mehr Veranstaltungen ins Haus, über
die sie sprechen könnte. Ich wünschte, sie würde anfangen, die Tagesergeb-
nisse der Baseball-Nationalliga zu verkünden. Ich wünschte, sie würde das
Wetter vorhersagen und die Zukunft der Leute, die in der ersten Reihe sa-
ßen. Aber sie tat nichts dergleichen und kurz darauf war ich dran. Aber als
ich dann auf die Bühne ging, wusste ich plötzlich, was ich sagen musste, und
wie so oft erinnerte mich das daran, wie schnell das Gehirn unter Druck ar-
beiten kann, oder zumindest, wie schnell es in den Fällen arbeiten kann, in
denen es nicht völlig blockiert ist. »Die meisten Menschen«, sagte ich, »die
sich für die Menschenrechte engagieren und die etwas von Bedeutung dazu
zu sagen haben, im Gegensatz zu denen, die sie zur Vernebelung benutzen,
um die Produktion zu erleichtern und Politiken zu implementieren, die für
Mensch und Natur schädlich sind, verwenden meist viel Energie darauf, die
Verwirklichung von Rechten einzufordern, die den Herrschenden nur Lip-
penbekenntnisse wert sind. Manchmal erweitern sie ihre Forderungen auf
Dinge — etwa einen bewohnbaren Planeten —, die man oft gar nicht mit
Menschenrechten in Verbindung bringt. Die Menschen haben ein Recht auf
saubere Luft, sagen wir, und auf sauberes Wasser. Wir haben ein Recht auf
Nahrung. Wir haben ein Recht auf körperliche Unversehrtheit. Frauen (und
Männer) haben das Recht, nicht vergewaltigt zu werden. Manche gehen so-
gar so weit zu sagen, dass auch nichtmenschliche Lebewesen ein Recht auf
saubere Luft und sauberes Wasser haben. Sie haben das Recht auf einen Le-
bensraum. Sie haben das Recht, weiterhin zu existieren.«

128

Die Leute nickten. Wer außer einem Soziopathen oder einem Kapitalis-
ten — falls es da einen Unterschied gibt — könnte mit irgendetwas davon
nicht einverstanden sein?

»Aber«, fuhr ich fort, »ich bin mir nicht sicher, ob das der richtige Ansatz
ist. Ich glaube, statt immer neue Rechte hinzuzufügen, müssen wir sie ein-
schränken.«

Schweigen. Stirnrunzeln. Schmaler werdende Augen.

»Niemand«, sagte ich, »hat das Recht, einen Fluss zu vergiften. Niemand
hat das Recht, die Luft zu verschmutzen. Niemand hat das Recht, eine Krea-
tur auszurotten oder den Lebensraum einer Art zu zerstören. Niemand hat
das Recht, von der Arbeit oder vom Elend eines anderen zu profitieren. Nie-
mand hat das Recht, einem anderen die Ressourcen zu stehlen.«

Sie schienen zu verstehen.

Ich fuhr fort: »Zuallererst müssen wir in unserem eigenen Herzen und mit
unserem Verstand erkennen, dass niemand ein solches Recht hat, denn ir-
gendwie gehen wir eindeutig davon aus, dass andere es haben, sonst würden
wir nicht zulassen, dass Flüsse vergiftet und Meere leergefischt werden und
so weiter. Wenn wir uns das erst einmal selbst klargemacht haben, müssen
wir die Herrschenden wissen lassen, dass wir unsere Erlaubnis zurückziehen,
dass sie kein Recht haben, ihre Macht auf diese Weise auszuüben, denn ganz
offenbar gehen auch sie irgendwie davon aus, dass sie das Recht hätten, den
Planeten zu zerstören, sonst würden sie es nicht tun. Natürlich haben sie
ganze philosophische, theologische und juristische Systeme parat, die ihre
Wahrnehmung unterfüttern. Und außerdem natürlich Bomben, Gewehre
und Gefängnisse. Und wenn unsere klare Aussage, dass sie dazu kein Recht
haben, sie nicht überzeugt — und damit würde ich nicht heute oder morgen
rechnen —, dann müssen wir eine Entscheidung treffen: Wie stoppen wir sie?«

Viele Leute schienen mir zuzustimmen. Nach dem Vortrag fragte mich
eine Frau: »Sind das nicht einfach unterschiedliche Worte für dieselbe Aus-
sage?«

Ich wusste nicht, was sie meinte.

»Gibt es einen Unterschied, ob man sagt, ich habe das Recht, nicht verge-
waltigt zu werden, oder ob man zu einem Mann sagt: ›Du hast kein Recht,
mich zu vergewaltigen‹?«

Ich war verblüfft. Vielleicht, dachte ich, ist mein Hirn nun doch blockiert,

129

nur so gründlich, dass ich es nicht bemerkt habe. Die Worte waren mir des-
halb so schnell gekommen, weil sie nur das Offensichtliche zusammen-
fassen. Ich habe ein paar Freunde, Männer, die routinemäßig etwas aufgrei-
fen, was eine andere Person sagt, ein oder zwei Worte verändern oder die
Satzstruktur umkehren und dann behaupten, das sei ihre eigene tolle Idee.
Ich schließe mich da nicht aus. Aber dann merkte ich, dass es zwischen die-
sen zwei Aussagen einen Unterschied gibt, der auf Erfahrung beruht. Einen
großen. Tun Sie mal so, als lebten Sie in einer gewalttätigen Beziehung. Stel-
len Sie sich vor, wie Sie zu Ihrem Partner sagen: »Ich habe das Recht, mit
Respekt behandelt zu werden.« Nun, vielleicht ist es für Ihre Entwicklung
wichtig, das zu sagen, aber von einem bestimmten Punkt ab ist es nicht
mehr angemessen, den Fokus auf Ihre Person zu richten — denn Sie sind
nicht das Problem. Stellen Sie die beiden Aussagen gegenüber: Was für ein
Gefühl ist es, das zu sagen, und was für ein Gefühl ist es zu sagen: »Du hast
kein Recht, mich so zu behandeln.« Das Erste ist fast eine flehentliche Bitte,
das Letztere fast ein Befehl. Bei dem der Fokus auf dem Täter liegt.

Zu lange waren wir Bittsteller. Zu lange lag der Fokus auf uns. Es ist Zeit,
dass wir einfach anfangen, die Täter zu stoppen.

***

Bevor ich noch einen Schritt weitergehe, muss ich klarmachen, dass nicht je-
der von uns das System abschaffen muss. Nicht jeder von uns muss Dämme
einreißen, Fabriken und Stromversorgungsanlagen zerstören. Manche müs-
sen Rechtsmittel gegen den Holzverkauf einlegen, andere müssen Prozesse
anstrengen. Manche müssen beim Krisentelefon fiir Vergewaltigungsopfer
arbeiten und manche müssen misshandelte Frauen in Frauenhäusern be-
treuen. Einige müssen in landwirtschaftlichen Familienbetrieben helfen
oder anderswo an nachhaltigen Agrarlösungen mitarbeiten. Einige müssen
den fairen Handel weiterentwickeln und einige müssen daran arbeiten, den
ganzen internationalen Handelsverkehr zu stoppen. Einige müssen dafür
sorgen, dass die Geburtenraten in den Industrieländern sinken, und einige
müssen Kindern alle Liebe und Unterstützung zukommen lassen, die sie
aufbieten können (wie ich gehört habe, ist das Revolutionärste, was jeder
von uns tun kann, die Erziehung eines liebevollen Kindes).

130

Ein Gutes hat es ja, dass alles so abgefuckt, die Kultur so durch und durch
zerstörerisch ist: Wo man auch hinschaut, welche Begabungen und Neigun-
gen man auch hat — überall gibt es etwas zu tun, was gut und ungeheuer
wichtig ist. Wer kennt sich mit Sprengstoffen aus? Der soll einen Staudamm
beseitigen. Wer kann liebevoll und respektvoll mit Kindern umgehen, ihnen
beibringen, sich selbst zu lieben und eigenständig zu denken und zu fühlen?
Der soll das tun.

Auch die Talente derjenigen werden gebraucht, die meinen Prämissen
und Argumenten zwar zustimmen, aber feststellen, dass sie aus irgendeinem
Grund nicht in der Lage oder bereit sind, in die Offensive zu gehen. Ich
denke oft über die militärische Taktik nach, die als Hammer und Amboss be-
zeichnet wird und die vor allem durch Robert E. Lee berühmt geworden ist,
der sie bei der Schlacht von Chancellorsville angewandt hat. Lee behielt die
Divisionen von Anderson und McLaw an Ort und Stelle und schickte der-
weil Stonewall Jacksons Korps um die Flanke des Feindes herum, um diesen
Teil der gegnerischen Armee zwischen Jacksons Hammer und Andersons
und McLaws Amboss zu zerschmettern. Beide Teile — Angriff und Verteidi-
gung — waren und sind notwendig.

***

Bei einem anderen Vortrag, diesmal im vergangenen Herbst, stellte ein
Mann eine Frage, die ich noch nie zuvor gehört hatte: »Wenn sich zehntau-
send Leute aufstellen würden und bereit wären, Ihrem Befehl zu folgen, was
würden Sie denen sagen?«

Meine Antwort kam ohne Zögern: »Ich würde ihnen ganz sicher sagen,
sie sollen nicht auf mich hören.«

Seine Antwort kam ebenso schnell: »Das ist ein Rückzieher. Wie viele
Staudämme könnten zehntausend Leute niederreißen? Die Menschen wis-
sen, wie schlimm es steht, aber sie wissen nicht, was sie tun sollen. Sie wol-
len, dass es ihnen jemand sagt. Dafür sind Sie zuständig. Was soll die Schrei-
berei, wenn Sie uns nicht sagen, was wir tun sollen?«

Ich schoss zurück: »Statt mir zu erzählen, was hypothetische Leser wol-
len, sagen Sie mir doch lieber, was Sie wollen.«

»Sagen Sie mir ...«

131

»Sie wollen, dass ich Ihnen sage ...«

»... Ja...«

»... was Sie tun sollen?«

Er nickte und sagte dann: »Sie hatten mehr Zeit ...«

»Okay«, sagte ich. »Fahren Sie morgen nach Barton Springs« — Barton
Springs ist ein bezeichnendes Beispiel, eine Reihe ernsthaft gefährdeter
Quellen in Austin, riesig und wunderschön, und sie sterben vor den Augen
der Menschen, die dort leben und die sie lieben — »und setzen Sie sich dort-
hin.«

»Und dann?«

»Warten Sie, bis die Quellen Ihnen sagen, was Sie tun sollen.«

»Warum sagen Sie mir das nicht?«

»Hab ich doch grade. Die Barton-Springs-Quellen kennen diese Gegend
viel besser als ich. Sie wissen, was diese Region braucht, sie wissen, wie
Nachhaltigkeit dort aussieht und wie sie sich anfühlt. Die Quellen sind viel
klüger als ich. Sie werden Ihnen genau sagen, was Sie tun sollen.«

Jemand anders fragte: »Geht das nur in Barton Springs?«

»Nicht nur, sagte ich. »Es geht überall. Hören Sie einfach zu. Nicht mir.
Sich selbst. Und dem Land.«

BELASTBARKEIT UND IHRE GRENZEN

Es ist eine Grundtatsache, dass wir in keiner Weise vor den
Folgen unseres Handelns geschützt sind, wenn wir uns wei-
terhin über die ökologische Bedeutung unseres Mensch-
seins täuschen, nichts über ökologische Vorgänge wissen
und gegenüber den ökologischen Aspekten der Geschichte
gleichgültig bleiben.

William R. Catton jr.^38

In letzter Zeit habe ich viel über Belastbarkeitsgrenzen nachgedacht und was
sie für unser Leben während des Zusammenbruchs bedeuten. Das beste Buch,
das ich über Belastbarkeit gelesen habe — darüber, was das ist und was es be-
deutet —, ist Overshoot: The Ecological Basis of Revolutionary Change, von Wil-
liam R. Catton jr. Die maximale Belastbarkeit einer beliebigen Umwelt, so
stellt er fest, ist die Zahl der Wesen mit einer bestimmten Lebensweise, die ein
Stück Land dauerhaft erhalten kann, also zum Beispiel die Zahl der Rehe und
Hirsche, die auf einer bestimmten Insel leben könnte, ohne dass diese Insel
überweidet wird und ohne dass ihre Fähigkeit, das Futter für die Tiere hervor-
zubringen, Schaden erleidet. Das Schlüsselwort hier ist dauerhaft, denn die
Belastbarkeitsgrenze kann überschritten werden — es können also zeitweise
mehr Lebewesen dort sein, als das Land ernähren kann —, doch wird damit
das Land geschädigt, sodass die zukünftige Belastbarkeit auf Dauer geringer
wird. Das gilt für nichtmenschliche Lebewesen und ebenso gilt es für Men-
schen.

Nehmen wir mal das Land, auf dem Sie leben. Wie viele Menschen könn-
ten dort gelebt haben, bevor unsere Kultur begonnen hat, es auszuplün-
dern? Wie viele Menschen hat es ernährt? Was haben diese Menschen ge-
gessen? Welche Materialien standen unseren Vorfahren für den Bau ihrer
Häuser zur Verfügung?

Und heute? Was werden die zukünftigen Generationen essen? Wenn Sie
ausschließlich Nahrungsmittel zur Verfügung hätten, die vor Ort nachhaltig
angebaut werden — damit meine ich gänzlich ohne die Hilfe der Zivilisation
bzw. ihrer Technologien (z. B. ohne fossile Brennstoffe oder Bergbau) —, was
würden Sie dann essen? Sind die Pflanzen und Tiere, die man dort früher ge-
gessen hat, immer noch heimisch? Wie viele Menschen könnten dort, wo Sie
wohnen, für immer leben?

Wie viele Menschen werden dort nach dem Zusammenbruch leben?

Es gibt ein paar Möglichkeiten, wie man die Belastbarkeit eines Ortes vo-
rübergehend erweitern kann (zuerst hatte ich geschrieben: »Es gibt ein paar

135

Möglichkeiten, wie man die Belastbarkeit seiner Heimat vorübergehend
ausdehnen kann«, aber dann merkte ich, dass der Satz absurd ist: angesichts
der offensichtlichen Folgen würde keine geistig gesunde und intelligente
Gruppe von Menschen jemals absichtlich die Belastbarkeit ihrer Heimat
ausdehnen). Eine davon ist die Ausplünderung der Natur, also beispiels-
weise alle vorhandenen Fische in einem Jahr aufzuessen, statt nur so wenige
zu essen, dass der Fischbestand auf dem alten Niveau erhalten bleibt. Ein an-
deres Beispiel wäre die Ausrottung von Arten, die einem selbst nicht als
Nahrung dienen — Salamander, Eulen, Bienen, Heuschrecken und andere —,
was mit ziemlich hoher Sicherheit dazu führt, dass die Überlebensfähigkeit
der eigenen Nahrungsquellen beeinträchtigt wird.

Ist die Belastbarkeit am eigenen Ort einmal untergraben, kann man sie
auch dadurch überschreiten, dass man andere Orte ausplündert, also zum
Beispiel alle Fische einer anderen Gegend aufisst. Das ist genau das, was
Städte tun: Sie importieren Ressourcen, ein Vorgang, den man als Eroberung,
Kolonialismus und heutzutage als globale Wirtschaft bezeichnet. Wenn die
Ressourcen dieses anderen Ortes erschöpft sind — wenn seine Belastbarkeit
mehr oder weniger dauerhaft reduziert ist —, dann werden diejenigen, die
Ressourcen importieren, versuchen, einen weiteren Ort zu finden, den sie
ausplündern können. Weil die Macht derer, die an der Spitze eines Reiches
stehen, immer von diesem Import bzw. von dieser Ausbeutung abhängt, sind
die Herrschenden darin sehr geschickt geworden. Mittlerweile ist sie fast ubi-
quitär. 1965 kamen mehr als die Hälfte der Nahrungsmittel Großbritanniens
aus Regionen, die Catton und andere als »Geisterland« bezeichnen, das heißt
aus Quellen, die von der Mitte aus nicht sichtbar sind. Catton schreibt:
»Wenn Nahrungsmittel nicht aus dem Meer (6,5 %) oder aus anderen Län-
dern (48 %) geholt werden könnten, dann hätte mehr als die Hälfte der Bri-
ten gehungert oder alle Briten wären zu über 50 % unterernährt gewesen.
Ebenso hätten zwei Drittel der Japaner gehungert oder wäre jeder japanische
Einwohner zu 66 % unterernährt gewesen, wenn Japan nicht überall auf dem
Globus Fischereien bewirtschaftet und mit anderen Nationen Handel getrie-
ben hätte.«^39 Durch diesen Import beruht nicht nur die Lebensweise (und
das Leben) der Importeure auf der militärischen und ökonomischen Gewalt,
von der ich in diesem Buch gesprochen habe, sondern sie werden auch auf
eine seltsame Art abhängig von denen, die sie bestehlen.

136

Die Wirtschaft der Vereinigten Staaten ist abhängig vom Öl aus dem Na-
hen Osten, aus Südamerika und der ganzen Welt. Das Leben der Amerika-
ner hängt davon ab: Die landwirtschaftliche Infrastruktur — vom Benzin bis
zu den Pestiziden — beruht auf der Grundlage von Öl und Erdgas. Es ist nicht
übertrieben zu sagen, dass wir veredeltes und umgewandeltes Öl essen. Es
ist, wie Catton schrieb: »Alles, was Menschen tun, erfordert Energie. Tiere in
menschlicher Gestalt, aber ohne Technologie, würden durch ihre Aktivitä-
ten im Lauf eines Tages in ihrem eigenen Körper allermindestens etwa 2000
bis 3000 Kilokalorien chemischer Energie (aus Nahrung) in Wärme um-
wandeln.«^40 Das hat sich mit der Domestizierung — oder besser: Verskla-
vung — geändert, denn manche Menschen konnten die Energie — Arbeit —
derer, die sie versklavt hatten, abschöpfen, ob das nun ein Ochse war, der
einen Pflug zog, oder Menschen, die riesige Steinblöcke zogen, um Mauso-
leen für die Reichen zu bauen.

Und mit dem Öl hat es sich noch einmal geändert.

James Watt ist einer der wichtigsten Namen in der Geschichte der Ver-
sklavung, einer der Ersten, die Anspruch haben auf einen Platz in der Hall of
Fame der Sklavenhalter, die weder auf Cooperstown [A. d. Ü.: In Coopers-
town steht die National Baseball Hall of Fame] noch auf Cleveland [A. d. Ü.:
Cleveland = Rock’n Roll Hall of Fame] beschränkt, sondern in jeder Stadt
dieses Planeten und, immer mehr, in allen Köpfen beheimatet ist. Dort steht
er neben den besten Domestizierern, die nicht nur Pflanzen, Tiere und Land
für Landwirte, sondern uns alle für die Landwirtschaft versklavt haben. Er
steht neben denen, die als Erste einen Gott im Himmel geschaffen und dabei
das Göttliche in jedem Stein, in jeder Pflanze, in jedem Tier, Fluss und Re-
gentropfen und ebenso in jedem Augenblick des Lebens eines jeden Wesens
geleugnet haben. Zudem haben sie damit einen Himmel jenseits der Erde
geschaffen, wo auf die Mühsamen und Beladenen eine Belohnung wartet,
die vielleicht (so hoffen sie) ihre Versklavung hier kompensiert. Er steht ne-
ben den Gründern der ersten Städte, deren Königtum, wie uns der sumeri-
sche König List lehrt, »vom Himmel herabgekommen« sei,^41 was, wenn
schon sonst nicht viel, doch immerhin zeigt, dass alle Autoren Propagandis-
ten sind, und zwar meistens für die falsche Seite. Er steht neben denen, die
als Erste Zwangsmittel einsetzten, um anderen ihre Ressourcen zu stehlen.
Er steht neben denen, die — nachdem die Landwirtschaft uns alle versklavt

137

hatte — entdeckt hatten, was Lewis Mumford so ausdrückt: »Wer über die
jährlichen Ernteüberschüsse gebot, hatte Macht über Tod und Leben seiner
Nachbarn. Die künstliche Erzeugung von Mangel inmitten eines wachsen-
den natürlichen Überflusses war einer der ersten bezeichnenden Erfolge der
neuen Wirtschaftsordnung einer zivilisierten Ausbeutung — eine Wirt-
schaftsordnung, die den Sitten des Dorfes strikt zuwiderlief.«^42 In die Hall of
Fame kämen auch diejenigen, die entdeckt haben, was Mumford ebenfalls
schrieb: »Ein so plumpes Herrschaftssystem hatte seine natürlichen Gren-
zen. Die bloße äußere Macht bewirkt selbst dann, wenn sie von planmäßigem
Terror gestützt wird, nicht, daß die Waren in einem ungehinderten Strom zu
einer Sammelstelle fließen; sie bewirkt schon gar nicht, daß sich ein Ge-
meinwesen mit voller Kraft einem produktiven Unternehmen widmet. Diese
Erfahrung macht früher oder später jede totalitäre Macht, vom römischen
Kaiserreich bis zur Sowjetunion. Will eine Regierung willige Fügsamkeit er-
reichen, ohne allzuviel Kraft auf polizeiliche Aufsicht zu verschwenden, so
muß sie den Eindruck erwecken, daß sie wohlwollend und hilfreich sei, und
dadurch ein gewisses Maß von Zuneigung, Vertrauen und Anhänglichkeit
schaffen.«^43 Ganze Geschichtsbücher ließen sich mit denen füllen, die in die
Hall of Fame der Sklaventreiber eingingen (tatsächlich ist genau das die Sub-
stanz der Geschichte): Die Benediktinermönche, die Uhren entwickelten, um
die Arbeit zu reglementieren, womit sie und ihre Nachfolger zu Sklaven der
Zeit selbst wurden und womit sie jeden Augenblick zum Sklaven dieser künst-
lichen Schöpfung, der Uhr, der Sekunde, machten; Kolumbus, Cortes, Fro-
bisher, Cartier (und die Könige und Königinnen [und Bankiers], denen sie
dienten), die neue Völker und neue Länder ausfindig machten, die man ver-
sklaven konnte; die heutigen Forscher auf der Suche nach Bodenschätzen
und Arten (und die Konzernchefs, denen sie dienen), die danach trachten,
immer größere Teile des Planeten zu versklaven; die Ingenieure, Natur-
wissenschaftler und Techniker der ersten Städte bis heute, die immer effi-
zientere Methoden ersinnen, um alles, was wir sehen (und manches, was wir
nicht sehen), ihrer Kontrolle zu unterwerfen; und viele andere mehr.

James Watt erfand ein wirksames Mittel zur Versklavung der Toten. Die
Leichen werden in einem abgeschlossenen Raum verbrannt, wobei die Luft
darin erhitzt wird und sich ausdehnt. Weil es ein begrenzter Raum ist, steigt
der Druck und schiebt einen Kolben heraus, der mit einer Kurbelwelle ver-

138

bunden ist und diese dreht. Dieses Versklavungsgerät nennt man Dampf-
maschine. Heute hat sie sich zum Verbrennungsmotor weiterentwickelt.

Die verbrannten Toten waren zunächst Bäume und später waren es die,
die schon länger tot waren, in Form von Kohle und Öl. Die Energie, die bei
dieser Verbrennung freigesetzt wird, gelangte ursprünglich auf die Erde, als
diese Pflanzen und Tiere noch lebten. Sie war in ihren Körpern gespeichert.
Natürlich ist es nichts Neues, Energie zu nutzen, die in den Körpern von
anderen gespeichert ist. Alle Wesen tun das, seit sie den Stoffwechsel beherr-
schen. Und alle, die jemals Feuer benutzt haben, um sich warm zu halten,
haben Energie genutzt, die in Bäumen oder Kohle gespeichert ist. Die große
Veränderung lag in der Umwandlung dieser Toten in mechanische Energie,
in das, was Catton und andere als »Geistersklaven« bezeichnen.^44

Ein Geistersklave entspricht der Energiemenge, die ein Mensch an einem
Tag abgeben würde (diese 2000 bis 3000 Kilokalorien, die Catton nannte).
Gestern zum Beispiel ging ich zu einer traditionellen Tanzgrube der Yurok-
Indianer, wo sie ihren jährlichen Brush-Dance abhalten. Die Grube ist viel-
leicht einen Meter zwanzig tief und drei mal drei Meter groß. Eine schmale
Rampe führt hinunter. Die Wände sind mit verwitterten Holzplanken ver-
kleidet und an jeder Seite steht ein Mast. Es gibt praktisch kein Dach. Man
sagte mir, diese Grube sähe so ähnlich aus wie ein traditionelles Yurokhaus,
außer natürlich, dass die Häuser Dächer haben. Was das mit den Geister-
sklaven zu tun hat? Dieses Haus konnte von wenigen Menschen an einem
Tag gebaut werden, mit Materialien, die in der unmittelbaren Umgebung zu
finden sind. Ich stellte mir vor, wie die Yurok früher gelebt haben, dort an
den Ufern des Klamath River. Wie sie Lachs gefangen haben. Wie sie Elche
und Rotwild gejagt haben. Wie sie Grüngemüse und Beeren gesammelt
haben. Wie sie Rituale durchgeführt haben. Wie sie ihre Häuser gebaut ha-
ben. Wie sie gespielt haben. Nachhaltig. Indem sie ihre eigene Energie nutz-
ten, die sie aus dem Essen und dessen Verstoffwechselung gewonnen hatten.

Sonst nichts.

Wir sind dazu übergegangen, unsere Lebensweise auf diesen Geisterskla-
ven aufzubauen, und ihre Nutzung hat uns in einem Maße zu Sklavenhaltern
gemacht, wie es selbst für die Megalomaniacs unter unseren Vorfahren un-
vorstellbar war. Um eine Saturn-V-Rakete Richtung Mond zu schießen —
und vielleicht für Zwecke, die für das Leben noch weit weniger nützlich wa-

139

ren —, wurde mehr Energie eingesetzt, als die Ägypter in zwei Jahrzehnten
verbrauchten, um 2,3 Millionen Steinblöcke (von denen jeder 2,5 Tonnen
wog) zur großen Cheopspyramide aufeinanderzustapeln.^45 Etwas dichter an
der Erfahrungswelt der meisten von uns ist das, worauf Catton hinweist:
»Innerhalb von zwei ereignisreichen Jahrhunderten seit der Zeit, als James
Watt begann, Muskelkraft durch fossile Energie zu ersetzen, hat der Pro-
Kopf-Energieverbrauch in den Vereinigten Staaten ein Niveau erreicht, das
etwa achtzig Geistersklaven pro Einwohner entspricht. In vielen anderen
Teilen der Welt ist dieses Verhältnis viel kleiner geblieben. Teilt man jedoch
den Energiegehalt des gesamten weltweiten Ölverbrauchs durch die jährli-
che Aufnahme von Nahrungsenergie im Körper eines aktiven Erwachsenen,
dann ergibt sich immer noch ein weltweiter Durchschnitt, der etwa zehn
Geistersklaven pro Person entspricht ... Mehr als neun Zehntel des Energie-
verbrauchs durch den Homo Sapiens kommen heute aus anderen Quellen
als der jährlichen Pflanzenernte.«^46

Weil die Energiemenge, die vor sehr langer Zeit auf die Erde traf und
schließlich in Form von Kohle, Öl, Erdgas und so weiter gespeichert wurde,
zwar riesig, aber nicht unendlich ist, ist deren Verbrauch nicht nachhaltig.
Wer also seine Lebensweise auf dieser Energie aufbaut, lebt nicht nachhaltig.
»Um sich vollständig aus der Abhängigkeit von prähistorischer Energie zu
befreien (ohne die Bevölkerung zu reduzieren oder den Pro-Kopf-Energie-
verbrauch zu senken)«, schrieb Catton, und das schon vor über zwanzig Jah-
ren, »müsste der moderne Mensch die heutige Belastbarkeit auf zehn solche
Planeten wie die Erde erhöhen — wobei jeder davon im gleichen Ausmaß wie
unser Planet abgeholzt, bebaut, befischt und abgeerntet werden müsste. Da
wir diese zehn neuen Planeten nicht haben, folgt daraus, dass die ver-
schwenderische Lebensweise des Menschen eines zukünftigen Tages dras-
tisch eingeschränkt werden wird, ansonsten wird es eines Tages viel weniger
Menschen geben.«^47 Vielleicht auch beides.

***

Nicht nur ich sage, dass die Zivilisation auf Sklaverei basiert. Sogar die Ver-
teidiger der Zivilisation geben dies häufig zu. In The Culture of Make Be-
lieve habe ich zitiert, wie der Philosoph William Harper 1837 die Sklaverei

140

verteidigt: »Präsident Dew [ein weiterer Redner auf der Konferenz, bei der
er seine Botschaft zum ersten Mal verbreitet hat] hat gezeigt, dass die Insti-
tution der Sklaverei ein Hauptverursacher der Zivilisation ist. Womöglich
ist nichts offenkundiger, als dass sie der einzige Verursacher ist. Wenn es
eine allgemeingültige Wahrheit über den nicht kultivierten Menschen gibt,
dann die, dass er nicht mehr arbeiten will, als dies für die Erhaltung seiner
Existenz unbedingt notwendig ist. Wer die Arbeit nicht gewöhnt ist, dem
bereitet sie Schmerzen, und das Wesen des Menschen ist dem Schmerz ab-
geneigt. Trotz aller Übung, aller Hilfen und Beweggründe der Zivilisation
stellen wir fest, dass selbst viele Menschen der kultiviertesten Nationen
diese Abneigung nicht überwinden können. Allein der Zwang durch die
Sklaverei kann den Menschen so umdrehen, dass ihm die Arbeit zur Ge-
wohnheit wird. Ohne sie kann es keine Anhäufung von Besitz geben, keine
Vorsorge für die Zukunft, keine Vorlieben für Bequemlichkeit oder Schön-
heiten, wie sie für die Zivilisation kennzeichnend und notwendig sind. Wer
sich der Arbeit eines anderen bemächtigt hat, beginnt als Erstes, Dinge an-
zuhäufen und für die Zukunft vorzusorgen. Damit sind die Grundlagen
der Zivilisation gelegt. ... Seit der Mensch auf der Erde existiert, ist jede
Gesellschaft, die die Zivilisation erreicht hat, durch diesen Prozess dorthin
gelangt. Davon gibt es keine Ausnahme, weder in früherer noch in heutiger
Zeit.«^48

Eine weitere Bestätigung der unerlässlichen Beziehung zwischen Zivili-
sation und Sklaverei erreichte mich heute, als ich diese Zeilen von einem
Maschinenbau-Absolventen des Polytechnikums Georgia erhielt: »Im
Fachbereich Maschinenbau haben wir jedes Semester einen »namhaften
Dozentens, der hier einen einstündigen Vortrag hält. Diese Dozenten sind
normalerweise geschäftsführende Direktoren erfolgreicher Weltkonzerne
und wir Studenten füllen den größten Vorlesungssaal auf dem Campus
(etwa 400 Plätze!), um sie reden zu hören. In diesem Semester hielt Roger
L. McCarthy, Vorstand von ›Exponent Inc.‹, einen Vortrag darüber, wie
wichtig Innovation und Maschinenbau für die Gesellschaft sind, wobei er
besonders auf das ›Lernen‹ aus den historischen Katastrophen einging.
Während des Vortrags bekam ich Herzklopfen, weil ich aufstehen wollte
wie ein Zauberer, um der ruhiggestellten Zuhörerschaft den gut getarn-
ten und enorm zerstörerischen Mythos zu erklären, der dieser Kultur als

141

Grundlage dient. In den zwanzig bis dreißig Sekunden, die mir in der Fra-
gezeit nach dem Vortrag zur Verfügung standen, konnte ich das natürlich
nicht. Daher beschränkte ich mich, mit dem Risiko, vor meinen Professo-
ren als aggressiv zu erscheinen, auf diese einfachen Fragen: ›Hat die Tech-
nologie dem Leben der Menschen, oder genauer, dem Leben allgemein, eher
geschadet oder genützt? Und welches Messsystem ziehen Sie heran, um
Ihre Meinung zu artikulieren?‹

Genauso gut hätte ich mir das Mikrofon an den Arsch halten und hinein-
furzen können. Er war völlig verdattert über diese Frage und fragte sich
wahrscheinlich, wie jemand überhaupt darauf kommen konnte, sie zu stel-
len. Seine Antwort war beleidigend, aber typisch: ›Sie haben doch keine Ah-
nung von Geschichte! Sie haben keine Ahnung, wie das Leben vor zweihun-
dert Jahren war! Haben Sie überhaupt eine Vorstellung, wie ein Leben ohne
Technik wäre? Die Fortschritte, die in den letzten hundert Jahren in der
Technologie gemacht wurden, bescheren Ihnen heute dieselben Annehm-
lichkeiten wie dreihundert Sklaven, die Tag für Tag für Sie arbeiten. Sie ha-
ben heute den Nutzen von dreihundert Sklaven, und zwar ohne dass Sie
Sklaven halten müssen.‹ Die Implikation war, ich sei ›undankbar‹, dass ich
so eine Frage überhaupt stelle.

Noch mehr als die Frage, die er beantwortet hat, interessierten mich die
Fragen, die er nicht beantwortet hat. Erstens ging er nicht darauf ein, ob die
Technologie für das Leben an sich etwas Gutes ist. Er ignorierte einfach die
menschlichen und nichtmenschlichen Sklaven auf der ganzen Welt, ebenso
wie die Tatsache, dass wir den Planeten zerstören. Solche Fragen sind jen-
seits aller Erwägungen. Eigentlich existieren sie gar nicht. Und obwohl er
dachte, er hätte meine letzte Frage, wie wir messen, ob etwas gut ist oder
nicht, nicht beantwortet, hat er im Grunde doch eine Antwort darauf gege-
ben. Wir können den Erfolg der Technologie messen, indem wir ihr Äquiva-
lent in der Anzahl der Sklaven angeben. Wenn mein Leben im nächsten Jahr
so ist, dass ich statt meiner mageren dreihundert Sklaven in diesem Jahr die
Entsprechung von sechshundert nutzen kann, nun, dann habe ich was zu
feiern, oder? Bis dahin bin ich fetter und meine klinische Depression ist stär-
ker geworden, während ich meine Joggingschuhe überziehe und zu mei-
ner körperlichen Ertüchtigung im Kreis herumrenne (aber natürlich nicht
draußen, denn heute herrscht Alarmstufe Rot). Das bedeutet, wenn wir uns

142

als Kultur entschieden haben, der ›Versklavung‹ einen so allgemeinen und
umfassenden Wert zuzumessen, dann haben wir bei der Umsetzung unseres
Entwurfs ungeheuer gute Arbeit geleistet.«

***

Vor mehreren Jahren führte ich ein Interview mit Jan Lundberg, dem Grün-
der der Alliance for a Paving Moratorium, »einer vielfältigen Bewegung von
Basisgruppen, Einzelpersonen und Unternehmen mit dem gemeinsamen
Ziel, den Straßenbau zu stoppen«, denn »ein Straßenbaumoratorium würde
die Ausbreitung der Bevölkerung begrenzen, Investitionen von den Vorstäd-
ten wieder in die Innenstädte wandern lassen und finanzielle Mittel für den
öffentlichen Verkehr und die Erhaltung bestehender Straßen frei machen.«
Aber es geht um mehr als nur um Straßen. Die stufenweise Abkehr vom gi-
gantischen Verbrauch fossiler Brennstoffe, sagt Lundberg, ist nicht nur für
die Rettung des Erdklimas entscheidend, sondern auch für die Abschwä-
chung der Krise, wenn der Ölvorrat der Erde zur Neige geht. »Die Heraus-
forderung, der wir uns alle stellen müssen«, schreibt er, »besteht darin, eine
ökologische Korrektur zu überleben, wie sie unsere Spezies bislang noch
nicht gesehen hat. Es ist wahrscheinlich, dass mit dieser Korrektur u. a. ein
ökonomischer Zusammenbruch und der Übergang zu einer Subsistenz-
wirtschaft verbunden sein werden.«

Lundberg wuchs im Umfeld der Ölindustrie auf. Sein Vater betrieb die
Lundberg Survey Inc., ein Unternehmen, das statistisches Material über
Kraftstoffpreise und industrielle Entwicklungstendenzen zusammengetra-
gen hat. 1973, kurz vor der Ölkrise, begannen Vater und Sohn, den Lund-
berg Letter zu publizieren, der zum führenden Handelsblatt der Erdöl-
industrie wurde und in dem der zweite Ölschock von 1979 prognostiziert
wurde.

Nach dem Tod seines Vaters Mitte der achtziger Jahre verließ Lundberg
den Familienbetrieb und beschäftigte sich hinfort mit dem Thema Energie-
einsparung. Damals war Jan bereits klar geworden, dass die »Verschwen-
dungswirtschaft« dieser Kultur, wie er sie nennt, nicht nachhaltig ist und
dass sie weltweit zu massiven Umweltschäden und zum Artensterben führt.
Wir sind, so sagt er, in der falschen Vorstellung befangen, dass wir »alles ha-

143

ben« könnten: die Bequemlichkeiten unserer derzeitigen Lebensweise und
einen bewohnbaren Planeten.

Ich sagte zu ihm: »Wenn ich mich mit Freunden über das Ende der Zivili-
sation unterhalte, dann suchen wir oft nach irgendwelchen Wegmarken:
Eines der Dinge, auf die wir gekommen sind, ist das Ende der Autokultur.
Was glauben Sie, wie das Ende der Autokultur genau aussehen wird? Glau-
ben Sie auch, dass die Autokultur bereits im Niedergang begriffen ist? Was
wird letztlich dazu führen, dass sie verschwindet? Und falls Sie nicht an ih-
ren Niedergang glauben: Denken Sie, man wird neues Öl finden oder, wenn
das nicht klappt, einen neuen Verbrennungsmotor erfinden?«

Er antwortete: »Viele dieser Fragen müssen von Grund auf neu über-
dacht werden, weil die Massenmedien und das Bildungssystem null Ein-
blick darin vermitteln. Sie tun so, als ob die Frage, wie viel Öl es gibt und
wofür man es verwenden kann, die Öffentlichkeit überhaupt nichts an-
ginge.

Der beste Ausgangspunkt für eine solche Diskussion ist wahrscheinlich
Marion King Hubbert, ein Geologe, der vor einigen Jahren verstorben ist
und für seine grafische Darstellung der Förderdynamik von Ölfeldern be-
rühmt wurde. Die Ölförderung folgt einer Glockenkurve — Hubbert-Kurve
genannt —, in der die Produktion nach der Erschließung neuer Ölquellen zu-
nächst ansteigt, dann ein Maximum erreicht, wenn etwa die Hälfte des ›Ge-
schätzten Gesamtpotenzials‹ (Estimated Ultimately Recoverable = EUR) an
Öl gefördert wurde, und schließlich abfällt, wenn die Quellen zu versiegen
beginnen. In der Phase, in der die Kurve nach unten geht, kann die Förde-
rung mithilfe verschiedener Technologien, etwa durch Fluten mit Wasser
und durch Gasinjektion, noch eine Weile verlängert werden, aber das alles
führt lediglich zu einem Aufschub des Unvermeidlichen. Was für einzelne
Ölfelder gilt, gilt auch für ganze geologische Beckenformationen: Werden
neue Felder gefunden, dann steigt die Produktion zunächst an, um später,
wenn die größeren und leichter zugänglichen Felder ausgebeutet sind, wie-
der abzufallen. Dieses Muster lässt sich auch auf ganze Nationen und letzt-
lich auf den Planeten insgesamt übertragen. Letztendlich läuft all das nur
auf eines hinaus — und das ist so offensichtlich, dass man es eigentlich gar
nicht zu sagen bräuchte, wir müssen es aber trotzdem sagen, weil bei diesem
Thema so viel Ignoranz und absichtsvolle Täuschung im Spiel ist: dass näm-

144

lich die Produktion jedes Ölfelds bei null beginnt, dann auf einen Gipfel an-
steigt und dann wieder auf null zurückgeht.

Im zusammenhängenden Territorium der Vereinigten Staaten [A. d. Ü.:
also mit Ausnahme der Bundesstaaten Alaska und Hawaii] hat die Produk-
tion um 1970 ihren Gipfel erreicht — wie Hubbert vor etwa vierzig Jahren
vorausgesagt hat — und nimmt seither stetig ab.«

Ich fragte: »Wann erreicht die weltweite Ölproduktion ihr Maximum?«

Er antwortete: »Bevor wir diese Frage stellen können — und das ist genau
die entscheidende Frage —, müssen wir eine andere stellen, nämlich: Wie
groß ist der förderbare Gesamtölvorrat (EUR) der Erde? Noch einmal: Die
Produktion erreicht dann ihr Maximum, wenn die Hälfte dieser Gesamt-
menge gefördert wurde.

Eine der genauesten Angaben für das EUR, die ich kenne, nennt etwa
1800 Milliarden Barrel. Das würde bedeuten, dass die weltweite Produktion
im Jahr 2007 ihr Maximum erreicht. Selbst wenn das EUR 2600 Milliarden
Barrel betragen würde, dann würde der Zeitpunkt des Fördermaximums
nicht weiter hinausgeschoben als bis zum Jahr 2019. Um ehrlich zu sein, mir
scheinen beide Zahlen zu weit in der Zukunft zu liegen, weil ich nicht
glaube, dass darin der rapide Anstieg des Ölverbrauchs einkalkuliert ist. An-
dere glaubwürdige Zahlen, die ich gesehen habe — und die scheinen mir
weitaus plausibler zu sein —, legen nahe, dass die globale Ölproduktion ihren
Höhepunkt bereits überschritten hat.

Wenn nun das Produktionsmaximum der Vereinigten Staaten über-
schritten ist, dann bedeutet das noch nicht das Ende des Ölzeitalters, denn
die USA können immer noch Öl importieren. Wenn aber die globale Pro-
duktion ihren Höhepunkt erreicht, wie es entweder bereits der Fall war oder
in Kürze der Fall sein wird, dann ist das der Anfang vom Ende der Wirt-
schaft, wie wir sie kennen. Fünf Staaten des Nahen Ostens werden die Kon-
trolle über die Weltvorräte wiedergewinnen. Dagegen werden die Ölkrisen
der 1970er-Jahre völlig nichtig erscheinen, denn damals gab es noch reich-
lich neue Öl- und Gasvorkommen, die man ausbeuten konnte. Diesmal gibt
es so gut wie keine neuen produktiven Becken, die genug Ölfelder hergeben
würden, um sich merklich auf die weltweite Fördermenge auszuwirken. Die
wachsende Marktkontrolle durch den Nahen Osten wird wahrscheinlich
lange vor der tatsächlichen Verknappung zu einem erheblichen und dauer-

145

haften Anstieg des Ölpreises führen, und zwar innerhalb des nächsten Jahr-
zehnts.«

Natürlich ging es bei der jüngsten US-amerikanischen Invasion im Irak
weitgehend um die Sicherung des Zugriffs der USA auf irakisches Öl.

Er fuhr fort: »Das wird natürlich die Wirtschaft ruinieren, die ein Jahr-
hundert lang vom Überfluss an billiger Energie angetrieben wurde. Wir
werden einen ›wirtschaftlichen und politischen Bruch der historischen Ver-
hältnisse erleben‹, wie es ein Analyst formuliert hat, beziehungsweise den
Zusammenbruch, wie wir es häufiger nennen. Mir gefällt die Sprache des
Geologen der Ölindustrie Dr. Walter Youngquist: ›Meine Beobachtungen in
ungefähr siebzig Ländern, in denen ich etwa fünfzig Jahre lang umhergereist
bin und gearbeitet habe, sagen mir, dass wir eindeutig bereits über dem Ab-
grund hängen. Der Druck des Bevölkerungswachstums und des Ressour-
cenverbrauchs ist so groß, dass ein Kollisionskurs auf die Katastrophe zu
unvermeidlich ist. In nicht sehr ferner Zeit werden große Probleme auf uns
zukommen.‹«

Ich antwortete: »Moment mal. Ich habe Zahlen der Industrie und der Re-
gierung gesehen, die besagen, dass ›die gesicherten Ölvorräte ausreichen,
um die Welt beim derzeitigen Fördervolumen auf weitere dreiundvierzig
Jahre hinaus zu versorgen‹.«

Er sagte: »Damit habe ich unmittelbar zwei Probleme. Das erste ist, dass
diese Zahlen von der Regierung und der Industrie stammen. Sie glauben
wohl nicht, dass eine dieser beiden Gruppen die amerikanische Öffentlich-
keit belügt, oder? Aus politischen Gründen werden die Aussagen über die
gesicherten Ölvorräte ständig stark übertrieben. Es ist im Interesse sowohl
der ölproduzierenden Nationen als auch der Konzerne, die Menge ihrer Öl-
vorräte höher anzusetzen, als sie in Wirklichkeit sind, weil ihre Verträge ih-
nen vorschreiben, dass sie nur einen bestimmten Anteil ihrer verbleibenden
Vorräte fördern und verkaufen dürfen. Wer zum Beispiel vertraglich ver-
pflichtet ist, pro Jahr nicht mehr als 10 Prozent seiner gesicherten Reserven
zu fördern, der macht viel schneller viel mehr Geld, wenn er einfach lügt,
was die Menge der gesicherten Reserven angeht. In Wahrheit jedoch geht die
Menge neu entdeckter Ölvorräte stark zurück. Die neuen Öl- und Gasfunde
erreichten in den 1960er-Jahren ihren Höhepunkt und seither hat sich die
Situation derart verschlechtert, dass die Welt heute pro Jahr mehr als drei-

146

mal so viel Öl verbraucht, wie neu entdeckt wird. Weiß die Erdölindustrie
Ihrer Meinung nach um die Erschöpfung der Ölfelder? Natürlich. Das ist ihr
Geschäft. Was glauben Sie, warum seit zwanzig Jahren keine neuen Super-
tanker mehr gebaut werden? In einem Bericht für Insider der Erdölindus-
trie, der pro Exemplar für 32 000 US-Dollar verkauft wird, heißt es, dass die
weltweite Ölproduktion und -versorgung im Jahr 2000 ihren Spitzenwert
erreicht hat und bis 2025 auf die Hälfte absinken wird. In dem Bericht wird
für die unmittelbare Zukunft vorausgesagt, dass der Ölpreis drastisch und
dauerhaft steigen wird.

Das zweite Problem bei dieser Behauptung — dass die Ölreserven noch
dreiundvierzig Jahre ausreichen werden — ist, dass sie auf der ›derzeitigen
Fordermenge‹ beruht. Dieser Sprachgebrauch sollte uns klarmachen, dass
hier falsche Tatsachen vorgespiegelt werden, denn in Wahrheit steigt die
Produktion explosionsartig an. Erst dachte ich, die Hubbert-Kurve könnte
wenigstens ein bisschen flacher abfallen, aber weil sich die Produktion in
den vergangenen Jahren so unerwartet stark beschleunigt hat, denke ich
nun, dass die Kurve extrem steil nach unten gehen wird.«

Ich sagte, das verstünde ich nicht.

Er sagte: »Das heißt, dass wir das Öl viel schneller verbrauchen, als ir-
gendjemand vorhergesehen hat. Daher kommt der Zusammenbruch früher
und wird härter, als selbst die Umweltschützer vorhersagen.«

»Aber weil das Öl immer knapper wird, wird es auch immer teurer, und
das wird finanzielle Anreize zur Entwicklung neuer Energieformen schaf-
fen. Teersande zum Beispiel oder Ölschiefer.«

»Das behaupten die Wirtschaftswissenschaftler schon die ganze Zeit. Es
ist ein gern benutztes Argument, dass die Verknappung Preissteigerungen
zur Folge hat, was den Abbau weniger ergiebiger Lagerstätten profitabler
macht. Nur dumm, dass die Wirtschaftswissenschaften so wenig mit der
Realität zu tun haben.«

»Stimmt. In den 1980er-Jahren habe ich ein Jahr lang Montanwirtschaft
studiert und ich erinnere mich daran, dass ich eins meiner Seminare inoffi-
ziell in ›MW 514: Ratespiele‹ umbenannt habe und ein anderes in ›MW 525:
Das Vortäuschen von Antworten‹.«

»In diesem Fall verwechseln die Wirtschaftswissenschaftler Dollar mit
Kalorien. Tatsache ist: Wenn ein Ölfeld altert, sind immer größere Energie-

147

mengen erforderlich, um das restliche Öl herauszupumpen. Die Kosten für
diese Energie muss man vom Gesamtwert der gewonnenen Energie abzie-
hen. Bereits heute ist die durchschnittliche Energiebilanz bei neu entdeck-
tem Öl in den Vereinigten Staaten auf 1 : 1 gesunken, das heißt, die Energie,
die gebraucht wird, um ein Barrel Öl zu finden und zu fördern, wird bald
höher sein als die in diesem Barrel enthaltene Energie. Irgendwann macht es
keinen Sinn mehr, Energie aus Öl zu gewinnen, egal zu welchem Preis man
es verkaufen kann. Sowohl Wirtschaftswissenschaftler als auch Ingenieure
vergessen nur zu oft, dass sie die Gesetze der Thermodynamik nicht außer
Kraft setzen können. Sie vergessen, um es mal auf andere Weise auszudrü-
cken, etwas, was jedes Kind weiß: dass eine Orange nur eine bestimmte
Menge Saft enthält.«

»Energiebilanz?«

»Das ist ein Maß dafür, wie viel Energie man in ein Verfahren hineinste-
cken muss, um eine bestimmte Energiemenge zu gewinnen. Die ersten Öl-
quellen in Pennsylvania hatten eine absurd hohe Energiebilanz, weil man
für die Förderung quasi null Energie aufwenden musste. Man brauchte das
Öl nur abzuschöpfen und zu verbrennen. Aber die Energiebilanzen für all
die anderen Energieformen sind viel niedriger. Äthanol zum Beispiel hat
eine Energiebilanz von unter 1 : 1, was bedeutet, dass man mehr Energie
hineinstecken muss, als man herausholen kann.«

»Das ist ein sehr gutes Argument«, sagte ich, »aber mich treibt noch eine
andere Sorge um. Die Regierung subventioniert bereits die Erdölindustrie
und viele andere Industrien, die weder finanziell noch ökologisch noch
wirtschaftlich sinnvoll sind. Wieso sollen wir glauben, dass diese Regierung
ihre Subventionspolitik nicht einfach fortsetzt, selbst wenn sie aus energie-
politischer Sicht sinnlos ist? Warum sollte die Regierung nicht einfach die
ganze Macht des Staates einsetzen, um Geld und Energie so umzudirigieren,
dass aus Unternehmenssicht die Teersande profitabel sind?«

»Gute Frage, vor allem weil genau das bereits geschieht. Unser gesamtes
Wirtschaftssystem beruht auf diesen Subventionen, von der Landwirtschaft
über die Verarbeitung bis hin zur Energie. Besonders die Energie. Das ist der
Grund, warum das Öl gerade so billig ist. Würde man nur die Kosten der mi-
litärischen Präsenz am Persischen Golf mit einrechnen — für die wir als Steu-
erzahler aufkommen —, dann würde sich der Ölpreis mindestens verdoppeln.

148

Aber was mir noch mehr Angst macht als die finanziellen Subventionen,
das sind die versteckten Subventionen, für die niemand zur Rechenschaft
gezogen werden kann. Können Sie mir sagen, was die Erderwärmung kos-
tet? Oder welchen Preis ein unberührter See oder Fluss hat? Diese soge-
nannte ökonomische Sichtweise unseres Planeten und des Lebens ist lebens-
feindlich.

Solange wir uns an diese ökonomische Sichtweise klammern, können wir
die Illusion vom billigen Öl noch ein klein wenig länger aufrechterhalten,
weil wir für das Öl in einer Weise bezahlen, die wir nicht kennen und auch
nicht unbedingt spüren.

Aber ich sage Ihnen, was mir dabei am allermeisten Angst macht: Alles in
dieser Ökonomie beruht auf Erdöl. Es steckt nicht nur in den Autos. Es
steckt in unserer Nahrung, denn sie wird mit Erdölerzeugnissen gedüngt
und mit Erdöl transportiert. Es steckt in den Kunststoffen, die wir überall in
unserer Umgebung einsetzen. Es steckt überall drin. Alles ist Öl. Die Leute
wissen das nicht einmal. Sie denken nicht einmal daran. Dabei ist es noch
nicht so lange her, dass unsere Wirtschaft auf Pflanzen basierte. Leinwand
zum Beispiel wurde früher aus Hanf hergestellt. Jetzt wird sie von DuPont
hergestellt. Der Hanf wurde unter anderem deshalb verboten, weil DuPont
in der Lage war, ihn durch andere Stoffe zu ersetzen. Arzneimittel, Kleidung,
überall ist es drin.«

»Was ist mit Erdgas?

Lässt sich das System noch ein paar Generationen lang mit Erdgas und
Kohle weiterführen? Vielleicht mit Kohlevergasung?«

»So viel Erdgas gibt es nicht da draußen. Und die Kohlevergasung ist
noch so eine von diesen ineffizienten Methoden, in die man eine Menge
Energie hineinstecken muss, ohne dass sonderlich viel dabei herauskommt.
Allerdings gibt es tierisch viel Kohle, sofern man bereit ist, die Oberfläche
des Planeten zu zerstören, um sie da herauszuholen, und die ganzen Abfall-
stoffe aus dem Bergbau in die Flüsse und den Ruß in die Luft zu pumpen.
Ich glaube, nicht mal diese Kultur wäre so verrückt, das zu tun.«

»Kommen wir zum Kern der Sache. Glauben Sie, dass wir das Ende der
Autokultur noch erleben werden?«

»Ja. Entweder weil uns das Öl ausgeht oder aufgrund eines ökonomi-
schen Zusammenbruchs, von dem wir uns nicht mehr erholen, weil die

149

Nachfrage nach Öl das Angebot in einem Ausmaß übersteigt, dass der Preis
unbezahlbar hoch wird. Und schließlich könnte für die Überlebenden das
Ende der Autokultur sehr befreiend sein, wenn wir versuchen, uns daran zu
erinnern, wie man mit dem leben kann, was uns das Land zu geben hat.
Doch wenn der Zusammenbruch so allumfassend ist, dass zu viele radio-
aktive Störfälle auftreten, dann könnte selbst der Zusammenbruch dafür
sorgen, dass sich die Zerstörung, das Gütesiegel dieser Kultur, noch weiter
fortsetzt.«

»Gehen wir das doch mal Schritt für Schritt durch«, sagte ich. »Wenn wir
vom Ende der Autokultur sprechen, dann sprechen wir nicht nur über das
Ende von Autostaus und Pendlerbewegungen ...«

»Weil auch das Landwirtschaftssystem auf Erdöl basiert, essen wir letzt-
lich Öl. Damit sprechen wir also über den Zusammenbruch der landwirt-
schaftlichen Infrastruktur und des damit verbundenen Transport- und
Vertriebssystems, das über die Landwirtschaft hinausgeht. Es sind die Pro-
dukte, der Verkehr und die Nahrung.

Wir sind im Prinzip am Arsch und wissen es nicht. Es ist, wie Youngquist
sagte, wir hängen bereits über dem Abgrund, aber wir schauen nicht hin.«

***

Unser Diskurs über die Belastbarkeit ist im Allgemeinen genauso absurd
wie der übrige Diskurs. Meistens ignorieren wir sie einfach. Wenn das nicht
klappt, nehmen Gespräche über die Belastbarkeit häufig eine von drei Rich-
tungen. Keine davon ist sonderlich hilfreich und alle verteidigen sie den Sta-
tus quo.

Die erste Richtung beginnt und endet mit der Weltbevölkerung. Es gibt
einfach zu viele Menschen. Jeder kennt die Bilder. Überfüllte Straßen in
Kalkutta, erschöpfte Babys mit riesigen hungrigen Augen und aufgeblähten
Bäuchen in Mexiko, Flüchtlingslager in Afrika und massenhaft Chinesen,
die zusammengepfercht in schmutzstarrenden Städten hausen. Die Erde
kann so viele Menschen nicht erhalten. Es muss zum Zusammenbruch
kommen.

Und wir kennen die Argumente. Die Vereinigten Staaten müssen ihre
Grenzen gegen Immigranten aus armen Ländern abschotten. Nachdem wir

150

es endlich geschafft haben, unsere eigene Geburtenrate ausreichend zu
senken, um unsere Bevölkerungszahl einigermaßen zu stabilisieren, ist das
Letzte, was wir jetzt brauchen, ein Haufen armer (dunkelhäutiger) Men-
schen, die hierherkommen, um uns zu verdrängen (wir wissen ja auch, dass
die, wenn sie erst mal hier sind, sich schneller vermehren als wir und dass es
nicht lange dauern wird, bis sie in der Überzahl sind).

Auf dieses Argument antworte ich oft, dass ich für die Schließung der
Grenze nach Mexiko bin (und eigentlich auch aller anderen einschließlich
der bioregionalen Grenzen), solange wir sie nicht nur für die Menschen,
sondern auch für die Ressourcen schließen. Keine Bananen aus Mexiko.
Kein Kaffee. Kein Öl. Keine Tomaten im Januar. Viele Menschen, die ihre Fa-
milien in Mexiko (oder einem anderen verarmten Land) verlassen, um in
den Vereinigten Staaten zu arbeiten, tun dies nicht, weil sie ihre Männer
oder Frauen hassen und mit ihrer Therapie noch nicht so weit gediehen
sind, dass sie das ohne Unwohlsein aussprechen (geschweige denn danach
handeln) könnten. Sie tun es im Allgemeinen auch nicht, weil es ihnen in
Cancun oder Acapulco und den anderen Urlaubsorten, die sie normaler-
weise aufsuchen, langweilig geworden ist und sie sich in dieser Reisesaison
entschlossen haben, eine Reality Tour® in die Bohnenfelder des San Joachin
Valley zu unternehmen. Sie kommen in aller Regel deshalb, weil die Integri-
tät ihrer Ressourcenbasis und ihrer Gemeinschaft (soweit es da einen wirk-
lichen Unterschied gibt) bereits beschädigt ist: Die Ressourcen sind gestoh-
len worden und die Gemeinschaft ist dabei, sich aufzulösen. Natürlich ist
auch diese Migration Teil der Auflösung. Seit den Anfängen der Geschichte
ist dies der Grund, warum Menschen vom Land in die Stadt ziehen.

Wer andererseits die Grenze für die Menschen schließen, sie für den
Diebstahl ihrer Ressourcen (der bevorzugte Begriff in der höflichen Gesell-
schaft lautet Import) jedoch offen halten will, der macht deutlich, dass seine
angebliche Sorge um die Bevölkerung nichts anderes ist als ein Deckmäntel-
chen für die Fortsetzung der alten Bigotterie und Ausbeutung. Dich will ich
nicht, aber ich will den Kaffee, der auf dem Land wächst, das dir einst gehört
hat. Selbst wer die Grenzen nicht ausdrücklich schließen, sondern nur über
die Bevölkerung sprechen will und dabei praktischerweise vergisst, über den
Ressourcenverbrauch zu sprechen, treibt uns ebenfalls immer weiter dem
Abgrund zu. Denn der Ressourcenverbrauch und andere Schäden sind das

151

Entscheidende beim Überschreiten der Belastbarkeitsgrenze. Es würde
nichts ausmachen, wenn auf einer winzigen Insel hundert Milliarden Rehe
und Hirsche lebten, wenn sie nicht alles fressen, zertrampeln und anderwei-
tig zerstören und den Ort nicht mit ihren Ausscheidungen und allem ver-
schmutzen würden. Zahlen allein sind ohne Bedeutung. Auf die Schäden
kommt es an.

Man kann darüber auch sprechen, indem man auf die Sprache achtet:
Überbevölkerung, Nullwachstum der Bevölkerung. Wie anders wäre unser
Diskurs, wenn wir stattdessen von Raubbau redeten und den Begriff »Null-
wachstum des Verbrauchs« benutzten? Natürlich wird sich der Diskurs nicht
in dieser Weise ändern, weil ein Nullwachstum des Verbrauchs die kapitalis-
tische Ökonomie lahmlegen würde.

Die Vereinigten Staaten stellen weniger als fünf Prozent der Weltbevölke-
rung, verbrauchen aber mehr als ein Viertel der weltweit vorhandenen Res-
sourcen und produzieren ein Viertel des weltweit anfallenden Mülls und der
Umweltverschmutzung. Vergleicht man den durchschnittlichen US-Ameri-
kaner mit dem durchschnittlichen Inder, dann stellt man fest, dass der Ame-
rikaner fünfzig Mal mehr Stahl, sechsundfünfzig Mal mehr Energie, hun-
dersiebzig Mal mehr synthetischen Kautschuk, zweihundertfünfzig Mal
mehr Kraftstoff und dreihundert Mal mehr Plastik verbraucht. Und doch
stellen wir uns bei dem Begriff Überbevölkerung im Allgemeinen nicht die-
jenigen vor, die am meisten Schaden verursachen, die hauptsächlichen Tä-
ter (es kann gar nicht zu viele [Mittelschichts-] Amerikaner geben, nicht
wahr?), sondern deren hauptsächliche (menschliche) Opfer.

Die offensichtliche Arroganz und Absurdität derer, die den Armen ver-
bieten wollen, Kinder zu bekommen, aber nichts dagegen haben, dass die
Reichen SUVs (und Atomwaffen) besitzen, ruft jedenfalls zum Teil den —
ebenso absurden und ebenso arroganten — Protest derjenigen hervor, die be-
haupten, das ganze Gerede über Belastbarkeitsgrenzen sei rassistische und
soziale Diskriminierung. Wer in dieser Gesellschaft den Ausdruck Belast-
barkeit auch nur in den Mund nimmt, provoziert Zischen und Buhrufe und
muss sich obendrein als Neomalthusianer beschimpfen lassen. Vermutlich
wird jedem, der hier von Selbstverteidigung redet, genau deshalb unterstellt,
er lüge, weil manche, die diese ausbeuterische Lebensweise schützen wollen,
den Begriff Belastbarkeit als soziales Kontrollinstrument gegen die Armen

152

benutzen — wie mir ein indianischer Freund gesagt hat: »Das einzige Pro-
blem, das ich mit der Geburtenkontrolle habe, ist, dass wir beide wissen, wer
diese Kontrolle übernehmen wird« —, so wie angeblich Deutschland von Po-
len angegriffen wurde und deshalb selbst angreifen musste, und weil genau
dieses (ebenso falsche) Argument routinemäßig von den Vereinigten Staa-
ten und anderen imperialistischen Mächten ins Feld geführt wird. Diese
Leute vergessen wohl, dass der Missbrauch eines Arguments das Argument
selbst nicht entkräftet.

Schlimmer noch, diese Unterstellung, das bloße Konzept der Belastbar-
keit sei ein Lügenmärchen, das der sozialen Kontrolle diene, und nicht eine
schlichte Grenzziehung, ist ein ebenso wirksames Instrument in den Händen
der Herrschenden wie das Ignorieren oder Herunterspielen des Ressourcen-
verbrauchs im Zusammenhang mit der Überschreitung der Belastbarkeits-
grenze, weil sie mit der Weigerung einhergeht, die physischen Grenzen (und
die Grenzen der Ausbeutung) anzuerkennen, die dieser Kultur gesetzt sind.
Was wäre notwendig, so fragen Aktivisten für Frieden und soziale Gerech-
tigkeit, um die Armen der Welt finanziell auf denselben Lebensstandard zu
bringen wie die Reichen? Nun, zunächst einmal dreißig weitere Planeten. Es
ist eine gefährliche — und dumme — Frage. Das Maß für den Reichtum in
dieser Kultur ist die Fähigkeit des Einzelnen, zu konsumieren und zu zerstö-
ren. Das bedeutet, dass Versuche, die Armen zu industrialisieren, den Plane-
ten weiter schädigen werden. Weil die industrielle Produktion die Ausbeu-
tung von Ressourcen erfordert, basiert der Reichtum einer Gruppe immer
auf der Ausplünderung der Landbasis einer anderen, was bedeutet, dass auf
einem endlichen Planeten die (finanzielle) Bereicherung eines Menschen
immer mit der Verarmung vieler anderer einhergeht. Deshalb ist dies eine
dumme Frage. Sie ist gefährlich, weil sie als Propaganda dient, um sowohl
die Aktivisten als auch die Armen weiterhin in einem Spiel zu halten, das ih-
nen nichts Gutes bringt und das sie niemals gewinnen können, und um zu
verhindern, dass sie aus diesem Spiel aussteigen und sich dafür einsetzen,
das System zu beseitigen.

Vor allem unter denen, deren angebliche Sorge um die Nachhaltigkeit ein
Deckmäntelchen für Ausbeutung ist, aber auch unter denen, die es besser
wissen sollten, gibt es seit mindestens zehn Jahren eine Menge Gerede über
etwas, was als nachhaltige Entwicklung bezeichnet wird. In diesem Begriff ist

153

Entwicklung im Wesentlichen ein Synonym für Industrialisierung, für Zer-
störung, ebenso wie in dem Begriff Entwicklung natürlicher Ressourcen. Un-
ter dieser Rubrik ist nachhaltige Entwicklung ein offensichtliches Oxymo-
ron. Menschen in der Industriegesellschaft verbrauchen mehr Ressourcen
und verursachen größeren Schaden als Menschen in nichtindustriellen Ge-
sellschaften. Die »Entwicklung« der industrialisierten Nationen ist für die
industrialisierten Nationen und für die Welt als Ganzes nicht nachhaltig
und wird es auch weiterhin nicht sein, und die weitere »Entwicklung« der
Welt wird alles nur noch schlimmer machen.

Manchmal klagen Aktivisten — und ich auch — darüber, dass die Vereinig-
ten Staaten massenhaft Geld für Waffen ausgeben, aber relativ wenig für die
Armen übrig haben. Inzwischen ist mir jedoch etwas klar geworden: Das
Beste, was die Amerikaner für die Armen tun können, ist nicht, ihnen ein
paar Brosamen zu geben, und auch nicht, ihrer Regierung Geld für Stau-
dämme, Fabriken, Straßen und (natürlich) Waffen zu geben (oder noch
schlimmer: zu leihen). Stattdessen wäre es das Beste, wenn sie aufhören
würden, ihnen ihre Ressourcen zu stehlen. Neulich habe ich Anuradha Mit-
tal, die ehemalige Kodirektorin der Organisation Food First, gefragt, ob sie
glaube, die Armen ihres Heimatlandes Indien wären besser dran, wenn die
Wirtschaft der Vereinigten Staaten morgen verschwinden würde. Sie lachte
und sagte: »Natürlich. Die ganze Welt wäre besser dran.« Sie erzählte mir,
dass die ehemaligen Kornkammern Indiens heute Hundefutter und Tulpen
nach Europa exportieren.

Die dritte Art und Weise, das Bevölkerungsproblem zu betrachten, ist,
glaube ich, ebenso sinnlos und schädlich wie die andern. Selbst wenn die
Menschen akzeptieren, dass es so etwas wie Belastbarkeitsgrenzen gibt, und
wenn sie im Gespräch über die Überschreitung der Belastbarkeitsgrenze
nicht versuchen, den Würgegriff der Reichen aufrechtzuerhalten, mit dem
die Armen stranguliert werden — und diesen Würgegriff auf die privatesten
Aspekte und Entscheidungen (Sexualität und Kinder) ihres Lebens auzu-
dehnen —, so sprechen sie von der Bevölkerung doch meistens unter dem As-
pekt von Mathematik, unter dem Aspekt exponentiellen Wachstums, unter
dem Aspekt eines »natürlichen Bevölkerungswachstums«. Es ist ganz ein-
fach: Computer anschalten, die richtigen Zahlen in die Quadratisch-prak-
tisch-gut-Formel eintippen — eine Zahl X von Menschen auf einer Y großen

154

Fläche Land, das Z viele Ressourcen birgt, wobei W für das industrielle Bil-
dungsniveau der Frauen steht — und dann zusehen, wie die kleinen schwar-
zen und braunen Pünktchen, die für die Menschen stehen, den Bildschirm
füllen. Doch diese Formulierung bringt viele gefährliche Prämissen mit
sich, unter anderem die wesentliche Prämisse der Mathematik selbst: Dieje-
nigen, die untersucht und beschrieben werden sollen, sind keine Persönlich-
keiten, die Entscheidungen treffen, sondern Objekte, die kaum aus eigenem
Willen handeln. Die Prämisse besteht darin, dass die Menschen keine ratio-
nalen kurz-, mittel- und langfristigen Entscheidungen zur Familienplanung
treffen, die auf ihren Lebensumständen, Erfahrungen und den sozialen
Werten basieren, in denen sie akkulturiert sind. Sie verschwenden auch kei-
nen Gedanken an die persönlichen, sozialen oder ökologischen Folgen ihrer
Entscheidungen. Die Prämisse, zum Kuckuck, besteht darin, dass die Men-
schen — vor allem arme, farbige, ungebildete Menschen — völlig gedankenlos
Kinder machen: Wo in diesen Gleichungen hat das Nachdenken oder haben
Entscheidungen einen Platz? Die Prämisse besteht darin, dass sie sich ver-
mehren wie die Karnickel. Aber das ist Unsinn. Ich bin nicht mal sicher, ob
sich Karnickel vermehren wie die Karnickel.

Sicher, wir können Wahrscheinlichkeitsprognosen aufstellen, was ein be-
stimmter Prozentsatz von Menschen (oder Karnickeln) unter bestimmten
sozialen und ökologischen Bedingungen tun wird, aber von irgendeinem
»natürlichen Bevölkerungswachstum« zu sprechen, ohne die Kultur zu the-
matisieren, die die Menschen — durch Akkulturation, Prägung, Zwang, Ver-
führung — dazu bringt, nicht nur ökologische Grenzen zu ignorieren, son-
dern genau zu erkennen, dass ihr großräumiges gesellschaftliches Gewebe
ohne pausenloses Wachstum zusammenbrechen würde, das hieße, etwas zu
naturalisieren — für normal zu erklären, unsichtbar zu machen, als so unaus-
weichlich wie die Schwerkraft erscheinen zu lassen —, was nicht natürlich,
sondern kulturell bedingt ist.

Nichtlineare — zyklische — Kulturen, die nicht auf Wachstum gründen,
sondern auf dynamischem Gleichgewicht, haben stabile Populationen. Ha-
ben sie die Grenze dessen erreicht, was ihre Landbasis zu erhalten vermag,
haben sie also tatsächlich — und das ist nahezu unvorstellbar für diejenigen
von uns, die in einer Kultur aufgewachsen sind, in der man uns beigebracht
hat, alles Leben als schrecklichen Konkurrenzkampf und Menschen als die

155

verdammten Sieger zu betrachten — eine Bevölkerungszahl erreicht, die für
die Bedürfnisse nicht nur ihrer menschlichen Gemeinschaft, sondern auch
ihrer nichtmenschlichen Nachbarn optimal ist, dann, man mag es glauben
oder nicht, reduzieren sie die Zahl ihrer Kinder. Das tun sie, indem sie die
vorhandenen Kinder jahrelang stillen, durch Abstinenz, durch Tabus, durch
die Anwendung pflanzlicher Verhütungsmittel und durch Abtreibung. Vor
der Eroberung nutzten die Indianerinnen Amerikas zum Beispiel mehr als
zweihundert Pflanzen, Wurzeln und andere medizinische Mittel zur Gebur-
tenkontrolle, wobei sie über deren Anwendung selbst entschieden. Wenn
all das fehlschlägt, praktizieren manche Kulturen — dafür plädiere ich hier
nicht — den Kindesmord. Dieser Kindesmord hat oft nichts mit dem Ge-
schlecht zu tun.

Welche dieser Methoden auch eingesetzt werden, der entscheidende
Punkt dabei ist die innige Beziehung zur eigenen Landbasis, von der beide
Seiten profitieren.

***

Was höre ich da? »So ein Quatsch! Menschen beuten ihre Umgebung aus!
Die Bedürfnisse des Menschen stehen im Widerspruch zur Natur, warum
sonst sagen die Politiker, dass wir einen Ausgleich zwischen Wirtschaft und
Umwelt herstellen müssen? Ausgleich impliziert einen Widerspruch. Ob es
nun ein Recht von Gottes Gnaden ist oder ein evolutionärer Auftrag, Men-
schen fällen Bäume und berauben alle anderen ihres Lebensraums. Wir tun
das eben.« Doch wer das glaubt, verwechselt Zivilisation mit Menschlich-
keit — ein unverzeihlicher und fataler, wenngleich schmeichelhafter Irrtum.

Es ist einer der zentralen Mythen dieser Kultur, dass das Wachstum, also
die parasitäre Ausbreitung, um den Wirt zu bevölkern und zu verzehren,
wünschenswert sei. Dies war von Anfang an so, wie die Genesis sagt: »Und
Gott segnete sie und sprach zu ihnen: Seid fruchtbar und mehret euch und
füllet die Erde und machet sie euch untertan und herrschet über die Fische
im Meer und über die Vögel unter dem Himmel und über das Vieh und über
alles Getier, das auf Erden kriecht.«^49 Natürlich haben wir heute dieselbe ab-
surde Mythologie des Wachstums und der Ausbeutung. Erst gestern Abend
habe ich, in einer weniger theologischen Sprache, aber mit demselben ver-

156

dammten Inhalt, einen Satz von Joseph Chilton Pearce gelesen, einem Au-
tor, der für seine Versuche, den zerstörerischen Weg dieser Kultur zu verän-
dern, hoch gelobt wird: »Wir haben [von der grauen Substanz] gerade so-
viel, wie wir für das benötigen, was die Natur mit uns im Sinn hat, etwa
unsere Herrschaft über die Erde.«^50 Wenn die Zivilisation vom Eröffnungs-
bis zum Endspiel eines war, dann konsequent narzisstisch, dominant und
ausbeuterisch. Ebenso konsequent sind ihre Versuche, diese Eigenschaften
als natürlichen Ursprungs erscheinen zu lassen, so zu tun, als sei die Natur
selbst daran schuld, dass wir sie ausbeuten (»Sie hat geradezu darum gebet-
telt«, können wir mit reinem Gewissen sagen, während wir uns die Hose
hochziehen und die dunkle Gasse verlassen).

Wie der Wachstumsmythos funktioniert, sehen wir in der fortwährenden
Abwehrhaltung der katholischen Kirche gegen die Geburtenkontrolle, mit
der sie uns glauben zu machen versucht, wie der ironische Stoßstangenauf-
kleber es so eloquent formuliert, dass »jede Ejakulation einen Namen ver-
dient«. Wir sehen es an der Besorgnis über sinkende Geburtenraten in In-
dustrieländern wie zum Beispiel Griechenland und Russland. Und wir sehen
es an der selbstverständlichen Akzeptanz der sehr realen Tatsache, dass der
Kapitalismus ohne ständige wirtschaftliche Expansion fast unmittelbar zu-
sammenbricht.

Diese Mythologie wurzelt in der Realität — das heißt, in der kulturellen
Realität —, weil die bloße Existenz von Stadtstaaten seit ihren Anfängen den
Import von Ressourcen aus immer größeren Regionen eines immer stärker
ausgebeuteten Landes notwendig machte. Sie macht das Wachstum not-
wendig.

Nun, eines Tages wird das aufhören. An einem bestimmten Punkt, wahr-
scheinlich in nicht allzu ferner Zukunft, wird es auf diesem Planeten viel we-
niger Menschen geben. Es wird viel weniger Menschen geben, als der Planet
ernährt hätte — und ernährt hat —, bevor wir die Belastbarkeitsgrenze über-
schritten haben, weil die großen Vorräte wild wachsender Nahrung ver-
schwunden (oder vergiftet) sein werden und die oberste Erdschicht vom
Winde verweht sein wird.

Ich sage das nicht, weil ich die Menschen hasse. Weit gefehlt. Vor ein paar
Wochen erhielt ich eine E-Mail als Antwort auf meine Feststellung, dass das
einzig nachhaltige Technologieniveau die Steinzeit ist. Diese Person schrieb:

157

»Ich glaube nicht, dass die Steinzeit die derzeitige Weltbevölkerung auch
nur annähernd erhalten kann. [Dem stimme ich natürlich zu.] Die Rück-
kehr zu diesem Niveau bedeutet daher, dass entweder viele Menschen um-
kommen werden oder dass wir nur wenig Kinder bekommen und abwarten
werden, bis die Bevölkerung von selbst schrumpft. Oder lassen wir das
durch Krieg und andere Plagen erledigen? Ist das Ihr Vorschlag?«

Ich antwortete, mein Vorschlag sei, verblüffend genug, dass wir unsere
Situation vorbehaltlos betrachten. Und unsere Situation ist nun mal so, dass
wir die Belastbarkeitsgrenze überschritten haben. Damit stellt sich die
Frage: Was tun wir dagegen?

WAS BRAUCHT DIE NATUR?

Industrielle Technologie ist ihrem Wesen nach ausbeu-
terisch und zerstört das Material, das notwendig ist, um sie
aufrechtzuerhalten.

Richard T. LaPiere^51

Vor ein paar Monaten habe ich im Rahmen eines Vortrags einiges aus die-
sem Buch erläutert, und danach sagte jemand: »Ich finde, es ist ziemlich
herzlos, was Sie da sagen. Was werden Sie denn Leuten mit Diabetes, Krebs
oder Leukämie raten, die Arzneimittel brauchen, die von der Pharma-In-
dustrie hergestellt werden?«

Ich sagte: »Denen rate ich dasselbe wie mir — ich habe Morbus Crohn —,
und zwar: ›Legen Sie sich einen Vorrat an.‹«

Ich merkte, dass ihm meine Antwort nicht gefiel.

Mir gefiel sie auch nicht. Ich fuhr fort: »Hier geht es um etwas Tiefgrei-
fenderes und das hat damit zu tun, dass wir versuchen, uns selbst vom Rest
der Welt abzugrenzen, so zu tun, als wären wir kein Teil der Natur, uns als
Ausnahmen zu betrachten, die vom Lauf der Welt nicht betroffen sind. Den-
ken Sie daran, wie hartnäckig wir die Überschreitung der Belastungsgrenze
ignorieren — wie sehr wir daran glauben, dass die ökologischen Prinzipien
für uns irgendwie nicht gelten. Denken Sie auch daran, wie wir den Tod
leugnen und wie wir die Menschen, besonders die zivilisierten Menschen
und ganz besonders die reichen weißen zivilisierten Menschen, vergöttern.
Das alles muss aufhören. Tatsache ist, dass ich eines Tages sterben werde,
egal ob ich Tabletten horte oder nicht. So ist das Leben. Und wenn ich im
Zuge des Schrumpfungsprozesses der Bevölkerung sterbe, durch den unsere
Überschreitung der Belastungsgrenze korrigiert wird, nun, auch das ist das
Leben. Und schließlich, wenn mein Tod ein Teil von etwas ist, das der größe-
ren Gemeinschaft dient, das hilft, die Landbasis, deren Teil ich bin, zu stabi-
lisieren und zu bereichern, umso besser.«

»Mit welchem Recht, fragte jemand im Publikum, »treffen Sie diese Ent-
scheidung für andere? Haben sie nicht das Recht, ihr Leben mit allen zur
Verfügung stehenden Mitteln zu verlangern?«

Ein Dritter hob die Hand und antwortete auf die ursprüngliche Frage.
»Alle Krankheiten, die hier erwähnt wurden, sind Zivilisationskrankheiten.
Die Zivilisation ist die Ursache dieser Krankheiten. Der die Frage gestellt

161

hat, impliziert anscheinend, dass jemandem, der die Zivilisation beseitigen
will, kranke Menschen irgendwie egal seien. Aber mir scheint, wer das los-
werden will, was sie krank macht — nämlich die Zivilisation —, der hat sehr
viel mehr Mitgefühl als diejenigen, die dafür sind, die Zivilisation fortzuset-
zen, und dann versuchen, Palliativmedizin zu betreiben.«

Das erinnerte mich an eine Frage, die meine Freundin Carolyn Raffens-
perger, Mitbegründerin des Science and Environmental Health Network,
gerne stellt, nicht unbedingt über die ganze Zivilisation, sondern über einen
Teil davon, die industrielle Medizin: »Wie gehen wir mit der Ironie um, dass
die industrielle Gesundheitsversorgung eine der giftigsten Branchen der
Welt ist? Wir produzieren medizinische Gerätschaften aus PVC, um einen
krebskranken Menschen zu behandeln, danach werfen wir sie in die Müll-
verbrennungsanlage des Krankenhauses, die den Krebs wieder in die Um-
welt bläst und jemand anderen daran erkranken lässt. Wir verwenden
Quecksilberthermometer im Krankenhaus, die wir dann in der Müllver-
brennungsanlage entsorgen. Das Quecksilber reichert sich schließlich im
Fisch an und verursacht bei Kindern — von Menschen und Tieren — Gehirn-
schäden. Was ergibt das alles für einen Sinn?«

Ein weiterer Teilnehmer wies darauf hin, dass wir, wenn wir über die
Wunder der modernen Medizin sprechen, nicht vergessen dürfen, dass es
im Wesentlichen die Reichen sind, die in den Genuss dieser ökologisch und
ökonomisch teuren Behandlungen kommen: »Die moderne Medizin heilt
den Krebs von ein paar reichen Amerikanern, die krank geworden sind, weil
die gesamte Umwelt vergiftet ist, und diese Verfahren führen zu weiterer
Vergiftung und dazu, dass noch mehr Menschen — und nichtmenschliche
Lebewesen — sterben. Das eigentliche Wunder der modernen Medizin be-
steht darin, dass sich die Armen das überhaupt gefallen lassen.«

Ein Raunen ging durch den Saal. Jemand anders bemerkte: »Sie haben
viel über die Macht der unausgesprochenen Prämissen geredet. Dies ist ein
sehr gutes Beispiel dafür. Der Glaube, die Beseitigung der Zivilisation werde
den Kranken schaden, beinhaltet zwei wichtige Prämissen, die in diesem
Saal von niemandem angesprochen wurden. Die erste Prämisse ist, dass das
westliche Modell einer Medizinindustrie tatsächlich Menschen rettet. Si-
cher, die medizinische Industrie hat mir das Leben gerettet, aber erst nach-
dem sie mich aufgrund von Fehldiagnosen und der Toxizität des gesamten

162

Behandlungsplans ein paar Mal fast umgebracht hätte. Und die medizini-
sche Industrie hat mich nie wirklich gesund gemacht: Das haben alternativ-
medizinische Behandlungen erreicht, zum Beispiel mit Kräutern, energeti-
sche Behandlungen und die Veränderung meiner emotionalen, sozialen und
physischen Lebensbedingungen. Dies führt zur zweiten Prämisse, die da
lautet, dass wir nichts hätten außer der medizinischen Industrie. Es wird da-
rüber geredet, wie die Fortschritte der westlichen Medizin die Sterblichkeit
verringert haben, und in mancher Hinsicht stimmt das auch, aber dabei
wird lediglich eine raffiniertere Version mit einer weniger raffinierten Ver-
sion desselben Modells verglichen. Es gibt jede Menge Untersuchungen, die
zeigen, dass traditionelle Jäger und Sammler extrem gesund waren und eine
hohe Lebenserwartung hatten. Wie bei vielen Kreaturen gab es oft eine hohe
Säuglingssterblichkeit, aber wer mal über das Säuglingsalter hinaus war, der
hatte Aussicht auf ein langes, gesundes Leben. Nicht nur deshalb, weil sie
nicht ihre ganze Welt versaut haben. Sie kannten die medizinischen Eigen-
schaften von Pflanzen, die in ihrer Umgebung wuchsen. Und sie kannten die
spirituellen Grundlagen vieler ihrer Krankheiten. Obwohl viel von diesem
Wissen rasant verschwindet und obwohl viele der Pflanzen, auf denen diese
Heilmittel beruhen, ausgerottet sind, gibt es diese anderen Modelle noch
immer. Wenn wir die industrielle Zivilisation loswerden, werden wir auch
die medizinische Industrie los. Das heißt aber nicht, dass wir dann keine
Medizin mehr haben und keine Möglichkeit, Kranke zu heilen.«

Ein paar Tage nach dem Vortrag bekam ich eine E-Mail von einer ande-
ren Frau, die zu dieser ganzen Frage noch ein weiteres Argument beisteu-
erte: »Ich hatte nicht den Mut, bei der Veranstaltung meine Stimme zu er-
heben, aber ich möchte die folgende Gegenfrage stellen: ›Was würde eine
Diabetes- oder Herzpatientin tun, wenn die von ihr benötigten Medika-
mente integraler Bestandteil eines Wirtschaftssystems wären, das die Arbei-
ter ausbeutet, die Umwelt zerstört und das Leiden indigener Völker vergrö-
Bert?‹ Die Antwort, dass sie die Medikamente trotzdem haben will, würde
den Narzissmus — die extreme Akzentuierung des Individuums, selbst auf
Kosten der Gemeinschaft — offenbaren, der in der westlichen Kultur so vor-
herrschend ist. Viele unserer Probleme haben darin ihren Ursprung.«

***

163

Was fangen wir mit dieser Information an: Phoenix, Arizona, könnte eine
Population von vielleicht hundertfünfzig Menschen erhalten. Und was pas-
siert mit den andern, die jetzt von gestohlenen Ressourcen leben? Auf der
Fläche von New York City könnten wahrscheinlich mehrere tausend Men-
schen leben, oder hätten zumindest leben können, wenn es dort noch Wan-
dertauben, Bisons, Lachse, Aale und Eskimobrachvögel gäbe. Was passiert
mit den andern? Ich hier in Tu’nes habe ein bisschen mehr Glück. Die Bevöl-
kerung könnte auf Jäger-und-Sammler-Niveau gerade noch nachhaltig le-
ben, wenn es hier noch ausreichend viele Lachse, Stahlkopfforellen, Elche
und Neunaugen gäbe.

Macht man die Auswirkungen der Zivilisation rückgängig, dann würde
das die Träume vieler Menschen zerstören. Daran führt kein Weg vorbei.
Wir können über Nachhaltigkeit reden, soviel wir wollen, aber in einem
bestimmten Sinne ist es unerheblich, dass die Träume dieser Menschen auf
einem an und für sich destruktiven wirtschaftlichen und gesellschaftlichen
System beruhen, darin eingebettet, damit verwoben und davon geprägt
sind. Ihre Träume sind trotzdem ihre Träume. Welches Recht habe ich —
oder irgendjemand anders —, sie zu zerstören?

Und gleichzeitig: Welches Recht habe ich, die Welt zu zerstören?

***

Ich habe weiter über Rechte nachgedacht und bin zu dem Schluss gekom-
men, dass Defensivrechte stets Vorrang vor Offensivrechten haben. Um
mal ein Beispiel zu nehmen, das in Anbetracht der Tatsache, dass sexueller
Zwang in dieser Kultur offensichtlich ein wichtiges Thema ist, vielen Frauen
besonders am Herzen liegt: Das Defensivrecht einer Person auf körperliche
Unversehrtheit hat stets Vorrang — jedenfalls sollte es in einer funktionieren-
den Ethik Vorrang haben — vor dem empfundenen Recht einer anderen Per-
son auf sexuelle Betätigung.

Im Lauf meines Lebens hatte ich ein paar Liebesbeziehungen, die ich als
emotionale Misshandlung beschreiben würde. Die Frauen haben mich be-
schimpft und mir tagelang diese oder jene Eigenschaft vorgehalten, die sie
an mir nicht mochten. Wenn ich sie bat (anbettelte, anflehte), damit aufzu-
hören, dann wurden sie nur noch wütender und weigerten sich natürlich.

164

Wenn ich sagte, sie sollten aufhören, explodierten sie und und gaben mir
unzweideutig zu verstehen, dass ich kein Recht hätte, ihnen den Mund zu
verbieten. »Was für eine Ironie«, sagten sie, »dass ausgerechnet du, ein
Schriftsteller, der gegen das sinnentleerte Gerede in dieser Kultur zu Felde
zieht, versuchst, mich in meiner Redefreiheit einzuschränken? «

Diese Kollision meines Defensivrechts, nicht misshandelt zu werden, mit
dem empfundenen Recht des anderen, mich mit seiner deplatzierten Wut zu
überschütten, war nie ein Problem in normalen Beziehungen, wo das Recht,
nein zu sagen — wozu auch immer und aus welchem Grund auch immer —
Vorrang vor allem anderen hat. Das bedeutet nicht, dass das Neinsagen
keine Folgen hätte. Um auf das Beispiel Sexualität zurückzukommen: Wenn
eine Person Sex will und die andere nicht, dann gibt es keinen Sex. Das ist
gar keine Frage. Aber wenn im Kontext einer sexuellen Beziehung eine Per-
son auf Dauer keinen Sex will, dann sollten die beiden Beteiligten vielleicht
die Form ihrer Beziehung neu überdenken. Ebenso werde ich sicherlich nie-
manden zwingen, darüber zu sprechen, was an der Zivilisation falsch ist und
was wir dagegen tun können, doch wird eine dauerhafte Weigerung wahr-
scheinlich unsere Freundschaft beeinträchtigen: Ich kämpfe nicht gegen
sechstausend Jahre Geschichte, gegen die ganze Macht des Staates und ge-
gen meine Freunde (oder anders gesagt: Ich werde nicht jedes Mal, wenn ich
den Mund aufmache, erneut das Einführungsseminar »Die Zivilisation ist
zerstörerisch« abhalten).

Wer das Nein einer anderen Person hört und respektiert, der akzeptiert,
dass die Existenz dieser Person von ihm unabhängig ist. Im Allgemeinen
weigern sich die Menschen, das Nein eines anderen zu hören — und das gilt
ganz sicher auch für die Weigerung der gesamten Kultur, eine Beziehung mit
der Natur einzugehen —, wenn sie zu viel Angst davor haben, die Möglichkeit
vertrauter und echter Interaktion mit dem anderen zuzulassen. Oder wenn
sie aufgrund ihrer Akkulturation und ihrer persönlichen Entwicklung glau-
ben, der andere existiere nicht um seiner selbst willen.

***

165

Vor zwei Wochen gab es im Klamath River, gleich südlich von hier, so viele
Lachse und Stahlkopfforellen (meerwandernde Regenbogenforellen) wie
seit Jahren nicht mehr. »Man hätte über sie hinweglaufen können«, sagte je-
mand zu mir. Ich sprach mit einem Yurok-Indianer, dessen Kultur auf dem
Lachs basiert. Er sagte, dieser Ansturm gebe ihm eine Vorstellung von den
echten Lachswanderungen damals, bevor die Weißen kamen. Ich habe mich
gefreut. Ich wollte hingehen, um sie zu sehen.

Aber dann bekam ich noch einen Anruf. Die Fische starben. Bergeweise
türmten sie sich an den Ufern oder schwammen aufgedunsen und aus den
Kiemen blutend auf dem Wasser. »Komm nicht«, sagte der Anrufer. »Das
willst du nicht sehen.«

Walt Lara, der Vertreter für das Requa-Gebiet im Stammesrat der Yurok,
sagte in einem Interview mit der Lokalzeitung: »Die gesamte Chinook-
Wanderung [A.d.Ü.: Chinook = Lachsart] wird davon beeinträchtigt,
wahrscheinlich zu 85 bis 95 Prozent. Und die Fische sterben, während wir
hier reden. Sie schwimmen im Kreis. Sie stoßen einem gegen die Beine,
wenn man im Wasser steht. Da sterben schöne, chromglänzende Fische, es
sind nicht die, die schon gelaicht haben. Das sind wahrscheinlich, sagte er,
tausend tote Fische pro Flussmeile.«

Letzten Sommer entschied die US-amerikanische Regierung, es sei nicht
erwiesen, dass Fische Wasser brauchen, und leitete das Wasser zu (ein paar
stark subventionierten) Farmern im Klamath-Becken im Süden von Ore-
gon um. Jetzt ist das Wasser des Klamath für die Lachse zu warm.

Dies ist die Geschichte der Zivilisation. Diese Kultur zerstört den Pla-
neten.

***

Das Defensivrecht der Lachse auf Leben und das Defensivrecht des Flusses,
um seiner selbst willen zu existieren, hätten in jeder sinnvollen Ethik Vor-
rang vor dem empfundenen Recht der Farmer, sich das Wasser zu nehmen,
und dem empfundenen Recht der Regierung, es ihnen zu geben.

Aber, so konnte man fragen, was ist mit dem Recht der Farmer, ihre tradi-
tionelle (und in diesem Fall steuerlich und ökologisch subventionierte) Le-
bensweise beizubehalten?

166

Das führt uns zur achten Prämisse dieses Buches: Die Bedürfnisse der Na-
tur sind wichtiger als die Bedürfnisse jedes Wirtschaftssystems. Das erscheint
mir so selbstverständlich, dass es mir peinlich ist, dass ich das verteidigen
muss, aber es ist ein Gedanke, der von unserem öffentlichen (und privaten)
Diskurs überhaupt nicht tangiert wird. Erst gestern habe ich einen winzigen
Artikel auf Seite sieben des San Francisco Chronicle gesehen, in dem stand,
dass jeder einzelne Flusslauf — jeder einzelne Flusslauf — in den Vereinigten
Staaten mit giftigen Chemikalien kontaminiert ist (dass diese Vergiftung
umfassend ist, überrascht mich mehr, als man erwarten sollte: Klar, wenn
die Muttermilch jeder Mutter mit giftigen Chemikalien verseucht ist, wieso
sollten dann Flussläufe dagegen immun sein?) und dass ein Fünftel aller
Tiere und ein Sechstel aller Pflanzen in den nächsten dreißig Jahren von der
Ausrottung bedroht sind. Auf Seite eins aber stand ein riesiger Artikel über
Elvis-Memorabilien ...

Denken wir eine Sekunde darüber nach: Was ist die wahre Quelle unseres
Lebens? Unserer Nahrung, unserer Luft, unseres Wassers? Ist es das Wirt-
schaftssystem? Natürlich nicht: Es ist unsere Landbasis.

Erst letzte Woche erfuhr ich, dass die Luft in Los Angeles so vergiftet ist,
dass Kinder, die dort geboren werden, in den ersten zwei Wochen ihres Le-
bens mehr karzinogene Schadstoffe einatmen, als die EPA [A.d. Ü.: Envi-
ronmental Protection Agency, US-amerikanische Umweltschutzbehörde]
(die Risiken routinemäßig untertreibt, um die ökonomische Produktion
nicht zu behindern) als sicheren Grenzwert für ein ganzes Leben erachtet.
In San Francisco dauert es ungefähr drei Wochen. Wir vergiften uns selbst.
Oder besser, wir werden vergiftet. Prämisse acht kann man auch anders for-
mulieren: Jedes wirtschaftliche oder gesellschaftliche System, von dem die na-
türlichen Gemeinschaften, auf denen es basiert, nicht profitieren, ist nicht
nachhaltig und daher unmoralisch und dumm. Nachhaltigkeit, Moral und
Intelligenz (und ebenso die Gerechtigkeit) verlangen die Demontage jedes der-
artigen wirtschaftlichen oder gesellschaftlichen Systems, allermindestens je-
doch müssen wir verhindern, dass es unsere Landbasis schädigt.

***

167

Wenn jemand Ihnen oder einem Menschen, den Sie lieben, eine Plastiktüte
über den Kopf stülpen und sagen würde, er gäbe Ihnen Geld, wenn Sie die
Tüte dort lassen, wo sie ist, würden Sie das Geld nehmen?

Und wenn nicht, was würden Sie tun, wenn er darauf bestünde und Sie
sogar mit einer Waffe bedrohen würde?

Würden Sie das Geld nehmen?

Oder würden Sie sich wehren?

***

Wenn sie nichts Besseres zu tun haben — was die meiste Zeit der Fall zu sein
scheint —, dann weisen die Umweltschutzgegner gern auf die Scheinheilig-
keit der Umweltschützer hin. Sie leben doch in einem Haus, nicht wahr? Sie
wischen sich den Arsch mit Klopapier. Ihre Bücher sind aus Papier herge-
stellt. Das alles zerstört die Umwelt. Sie sind nicht sauber. Deswegen ist das,
was Sie sagen, ohne Bedeutung.

Dies ist auf mehreren Ebenen ein interessantes Argument. Erstens offen-
bart es die Schwäche ihrer eigenen Position: Sie können die Substanz unse-
rer Botschaft nicht widerlegen, also greifen sie einfach deren Überbringer
an. Das ist einer der am meisten überstrapazierten rhetorischen Tricks. Aber
eines an ihren Argumenten — so strohdumm sie auch sind — ist noch in-
teressanter, nämlich dass sie stimmen. Und weil sie stimmen, stützen sie
eines meiner zentralen Argumente besser, als ich es selbst vermag. Der Bau
von Häusern ist zerstörerisch. Die Herstellung von Klopapier ist zerstöre-
risch. Das Drucken von Büchern ist zerstörerisch. Aber das ist noch lange
nicht alles. Die Industriewirtschaft an und für sich ist ihrem Wesen nach
zerstörerisch und jede Handlung, die zur Industriewirtschaft beiträgt, ist ih-
rem Wesen nach zerstörerisch. Einschließlich des Kaufs meiner Bücher. Ein-
schließlich des Kaufs von Waren von Global Exchange. Wenn uns der Planet
nicht egal ist, dann haben wir ein paar Möglichkeiten. Erstens — und diese
Möglichkeit wird oft von Umweltschutzgegnern vorgeschlagen: Wir schaf-
fen uns selbst ab. Ich ziehe die zweite Möglichkeit vor, und die lautet: Wir
schaffen die Industriewirtschaft ab.

***

168

Um es klar zu sagen: Wenn mir jemand erklärt, die Überbevölkerung sei
heute das Problem Nummer eins, dann antworte ich immer, dass die Bevöl-
kerungszahl keineswegs das Hauptproblem ist. Sie steht nicht mal an zwei-
ter oder dritter Stelle. Erstens ist da die Frage des Ressourcenverbrauchs, die
ich bereits angesprochen habe. An zweiter Stelle steht das Versagen bei der
Anerkennung von Grenzen, wobei Überbevölkerung und zu hoher Ver-
brauch nur zwei Symptome davon sind. Dahinter steht unser Glaube, wir
seien keine Tiere, wir seien getrennt vom Rest der Welt, wir seien nicht be-
troffen von den negativen Folgen unseres Handelns und wir seien nicht be-
troffen vom Tod. Hinter diesem Glauben steht die Angst und die Abscheu
vor dem Körper, vor der ungezähmten, unkontrollierbaren Natur der Exis-
tenz selbst, und letztlich vor dem Tod. Diese Ängste sind die Ursache da-
für, dass wir uns selbst davon zu überzeugen suchen, es sei nicht nur mög-
lich, sondern auch wünschenswert, kein Tier zu sein, uns selbst von der Welt
abzugrenzen. Diese Ängste machen uns verrückt und führen dazu, dass wir
verrückte und destruktive Wirtschafts- und Gesellschaftssysteme schaffen
und in die Praxis umsetzen.

***

Dies alles führt auf Umwegen zu meiner neunten Prämisse, nämlich: Ganz
bestimmt wird es eines Tages weitaus weniger Menschen als heute geben, doch
gibt es viele Möglichkeiten, wie dieser Bevölkerungsrückgang zustande kom-
men kann (oder wie er herbeigeführt werden kann, je nachdem, wie aktiv oder
passiv wir diesen Wandel angehen wollen). Einige dieser Möglichkeiten werden
extrem gewaltsam und entbehrungsreich sein: Eine atomare Katastrophe zum
Beispiel würde auf schreckliche Weise sowohl die Bevölkerung als auch den
Konsum reduzieren. Dasselbe gilt für den Fall, dass wir weiterhin die Ressour-
cen so ausbeuten wie heute und dass dies eines Tages zum Zusammenbruch
führt. Andere Möglichkeiten könnten weniger gewaltsam verlaufen. Doch an-
gesichts des derzeitigen Ausmaßes der Gewalt, die diese Kultur sowohl auf
Menschen als auch auf die natürliche Welt ausübt, ist eine Reduzierung der
Bevölkerung und des Konsums ohne Gewalt und Entbehrung nicht vorstell-
bar, und zwar nicht, weil diese Reduzierung selbst zwangsläufig gewaltsam
vonstattengehen muss, sondern weil Gewalt und Entbehrung zur Normalität

169

unserer Kultur geworden sind. Es gibt aber noch andere Möglichkeiten, Bevöl-
kerung und Konsum zu reduzieren. Sie wären zwar immer noch gewaltsam,
bestünden aber gerade darin, das derzeitige Ausmaß der Gewalt — deren Ur-
sache und Notwendigkeit in der (oft erzwungenen) Umverteilung der Ressour-
cen von Arm zu Reich liegt — und damit natürlich auch die derzeitige Gewalt
gegen die Natur zu verringern. Einzeln und kollektiv können wir es vielleicht
schaffen, Ausmaß und Charakter der Gewalt, die im Verlauf dieses möglicher-
weise langfristigen Übergangs auftreten wird, zu verringern bzw. zu entschär-
fen. Vielleicht aber auch nicht. Doch so viel ist sicher: Wenn wir die Sache nicht
aktiv angehen — wenn wir nicht über unsere prekäre Situation sprechen und
uns nicht fragen, was wir dagegen tun können —, dann werden Gewalt und Ent-
behrungen mit ziemlicher Sicherheit weit schlimmer sein.

JÄGER UND BEUTE

Tötet so viele Büffel, wie ihr könnt, denn jeder tote Büffel
ist ein Indianer weniger.

Colonel R. I. Dodge, Fort McPherson, 1867

Mir ist seit Langem klar, dass die Zivilisation die Konzentration des Grund-
eigentums in der Hand der Regierenden erfordert, wenn nötig mithilfe von
Zwang, wenn möglich mithilfe der Tradition. In einem grundsätzlicheren
Sinne erfordert sie es, dass die Menschen durch den Glauben, man könne
Land kaufen und verkaufen, gewohnheitsmäßig geprägt werden. Und
schließlich erfordert sie es natürlich, dass die Menschen durch den Glauben,
man könne alles kaufen und verkaufen, gewohnheitsmäßig geprägt werden,
und dass das Eigentum an allem so vollständig wie möglich in den Händen
der Regierenden konzentriert wird.

Die Herrschenden wissen schon immer — und haben es oft ausdrücklich
formuliert —, dass Menschen, die Zugang zu Land haben, schwer zu kontrol-
lieren sind. Beraubt man sie dieses Zugangs, macht man sie von der eigenen
Gnade abhängig. Ohne Zugang zu Land kann es keine Unabhängigkeit ge-
ben: Land bringt Nahrung, Schutz und Kleidung hervor. Ohne Zugang zu
Land haben die Menschen keinen Platz zum Leben. Wenn man Menschen
zwingen kann, allein dafür zu bezahlen, dass sie auf dieser Erde leben kön-
nen — heutzutage nennt man diese Zahlungen Mieten oder Hypotheken —,
dann hat man sie in die Lohnwirtschaft gezwungen. Ebenso ist es mit dem
Zwang, für Dinge zu bezahlen, die die Erde gratis liefert: den Lachs, die
Bisons, die Heidelbeeren, die Weiden und so weiter, die von zentraler Be-
deutung sind für das Leben, die Kulturen und Gemeinschaften nicht nur in-
digener Völker, sondern von uns allen, selbst wenn wir so tun, als wäre es an-
ders. Menschen zu zwingen, für Dinge zu bezahlen, die sie zum Überleben
brauchen, ist abscheulich. Es ist eine gemeinschafts- und naturzerstörende
Abscheulichkeit. Uns davon zu überzeugen, dass wir freiwillig zahlen, ist ein
betrügerischer Trick. Und wie wir sehen, wenn wir uns umschauen — oder
zumindest sehen würden, wenn wir nicht so durch und durch überzeugt
wären —, vergessen wir dadurch, dass Gemeinschaften überhaupt möglich
sind.

Die Herrschenden haben ihre Absichten selten verborgen. Wie ich an an-

173

derer Stelle geschrieben habe, war die Notwendigkeit, die Mehrheit der
Menschen von ihren Nahrungsquellen zu trennen — und sie damit auch von
ihrer Freiheit zu trennen —, tatsächlich ein zentraler Aspekt bei der Planung
der ersten Städte.^52 Ich habe auch geschrieben, wie die Sklavenbesitzer die
Bedingungen des Landbesitzes beschrieben haben, unter denen der Besitz
von Sklaven das optimale Mittel war, um die Arbeitskräfte zu kontrollieren,
und wie sie die Bedingungen beschrieben haben, unter denen nicht der Be-
sitz von Sklaven, sondern die Lohnsklaverei die beste Option für den Eigen-
tümer/Kapitalisten darstellt. Gibt es viel Land und wenig Menschen, muss
Zwang angewendet werden, wenn man freie Menschen zu Arbeitern ma-
chen will. Wenn es andererseits viele Menschen und wenig Land gibt oder
wenn andernfalls die Herrschenden den Zugang zum Land kontrollieren,
dann haben diejenigen, die kein Land besitzen, keine andere Wahl, als für
die Herrschenden zu arbeiten. Unter diesen Bedingungen haben die Besit-
zer keinen Grund, Geld in den Kauf und die Versklavung von Menschen zu
investieren und dann Essen, Kleidung und Unterkunft ihrer Sklaven zu fi-
nanzieren: Es ist viel billiger, sie einfach anzuheuern.^53 Oder wie ein Philo-
soph sagte, der für die Sklaverei plädierte: »In allen Ländern, in denen die
Bevölkerungsdichte dazu geführt hat, dass Arbeitskräfte völlig problemlos
jederzeit nach Belieben verfügbar sind und dass der Arbeiter durch die
schiere Not gezwungen werden kann, für den geringsten Hungerlohn zu
arbeiten, der Leib und Seele gerade noch zusammenhiält, in Lumpen geklei-
det, solange er Arbeit hat — ansonsten abhängig von Almosen oder Armen-
steuer —, in all diesen Ländern findet man es billiger, diesen Hungerlohn zu
zahlen, als ein Heer von Sklaven zu kleiden, zu ernähren, zu pflegen und in
der Kindheit und im Alter zu unterstützen.«^54

Heute haben wir natürlich die Ideologie der zentralisierten Kontrolle, der
Zivilisation, in einem Maße internalisiert, dass es nur noch wenigen von uns
absurd vorkommt, dass man jemandem Geld bezahlen muss, um einfach
nur auf diesem Planeten existieren zu dürfen. Äußerstenfalls klagen wir da-
rüber, dass wir ohne Miete oder Hypothek (oder Zweithypothek) nicht so
schwer in ungeliebten Jobs schuften müssten und mehr Zeit zur Verfügung
hätten, die wir mit geliebten Menschen verbringen und in der wir Dinge tun
konnten, die uns Freude bereiten.

Das alles weiß ich zwar schon lange, aber erst letzte Woche wurde mir

174

klar — und meine indigenen Freunde fragen sich, wo ich in den sechstausend
Jahren davor eigentlich gewesen bin —, dass dieselbe Logik, die die Herrschen-
den zwingt, den Zugang zu Land zu kontrollieren, ihnen auch diktiert, alle
wild vorkommenden Nahrungsgrundlagen zu zerstören. So können sie bei-
spielsweise nicht zulassen, dass wilde Lachse am Leben bleiben. Denn wieso
sollte ich in den Supermarkt gehen, wenn ich in dem Bach draußen vor mei-
ner Tür Silberlachse fangen kann? Ich würde nicht hingehen. Wie also sorgen
diese Herrschenden dafür, dass ich mich nicht autark ernähren kann? Ganz
einfach. Sie eliminieren Nahrungsquellen, die gratis zur Verfügung stehen. Sie
eliminieren die wilde Natur. Und was für alles gilt, was wild und kostenlos ist,
das gilt auch für alles andere, womit wir unsere Bedürfnisse befriedigen kön-
nen, ohne die Herrschenden zu bezahlen. In Anbetracht der Bestrebungen
zur weltweiten Privatisierung des Wassers ergibt die Tatenlosigkeit der Behör-
den im Zusammenhang mit der Verschmutzung von (kostenlosen) Wasser-
quellen einen Sinn. Wir werden es erleben: Bald wird die Luft privatisiert. Ich
weiß nicht, wie sie das anstellen werden, aber sie finden bestimmt einen Weg.

Wild vorkommende Nahrungsmittel wurden manchmal ausdrücklich
zerstört, um ein Volk zu versklaven. So wurden große Büffelherden vernich-
tet, um die Lakota und andere Prärie-Indianer zur Raison zu bringen, und
als Grund für den Bau von Staudämmen am Columbia River wurde aus-
drücklich angeführt, dass durch die Staudämme der Lachs vernichtet wird.
Man hoffte, die Ausrottung der Lachse würde das kulturelle Rückgrat der in
der Region ansässigen Indianer brechen. Doch setzt die Zerstörung wild
vorkommender Nahrungsvorräte nicht unbedingt eine teuflisch schlaue
Verschwörung auf Seiten der Herrschenden voraus. Schlimmer noch, es ist
lediglich notwendig, dass die Logik des Belohnungs- und Bestrafungssys-
tems der Zivilisation aufrechterhalten wird. Die Eliminierung wild vorkom-
mender Nahrungsquellen ist nur ein Mittel von vielen, mit denen die Herr-
schenden ihre Macht vergrößern. Und solange wir anderen weiterhin in
diesem System mitspielen, das die Zentralisierung der Kontrolle über das
Leben stellt, das die Produktion von Dingen über das Leben stellt, das Städte
und alles, wofür sie stehen, über das Leben stellt, das die Zivilisation über
das Leben stellt, so lange wird die Welt, die unser einziges und wahres Zu-
hause ist, weiterhin zerstört werden, und so lange wird sich die Schlinge na-
mens Zivilisation immer enger um unseren Hals legen.

175

WAHLMÖGLICHKEITEN

Ob ich für die Reise von Hamburg nach München vier
Wochen oder 14 Stunden brauche, ist für mein Glück und
mein Menschsein nicht so wichtig wie die Frage: Wie viele
Männer, die sich genauso wie ich nach dem Licht der Sonne
sehnen, müssen als Gefangene in Fabriken arbeiten und
ihre gesunden Glieder und Lungen opfern, um eine Loko-
motive zu bauen? Für mich ist das einzig Wichtige: Je
schneller unsere blühende Wirtschaft komplett ruiniert
wird, je mitleidloser der letzte Rest von Industrie ausge-
löscht wird, desto eher werden die Menschen genug zu es-
sen haben und ein kleines Stück von dem Glück, auf das
jeder Mensch ein Recht hat.

B. Traven

Derzeit töten Wissenschaftler im Golf von Kalifornien Schnabelwale. Die
Wissenschaftler von der National Science Foundation und der Columbia
University befinden sich auf einem Schiff (der Maurice Ewing) mit einem
eindrucksvollen Aufgebot an Luftgewehren, die Schallwellen bis zu 260 dB
abfeuern. Angeblich dienen diese Luftgewehre den Wissenschaftlern dazu,
den Meeresboden zu kartografieren. Sie behaupten, sie würden die Kon-
tinentaldrift erforschen, aber der Ehrlichkeit halber (meiner, nicht ihrer)
muss man erwähnen, dass auf diese Weise gewonnene Daten wichtig sind
für Ölbohrungen unter Wasser.

Schallwellen von 260 dB sind sehr intensiv. Zum Vergleich: Ab 85 dB wird
das Gehör des Menschen geschädigt. Eine Polizeisirene in dreißig Metern
Entfernung hat etwa 100 dB. Und Dezibel sind logarithmisch, das heißt, ein
Anstieg um 10 dB bedeutet zehnfache Intensität und doppelt so hohe Laut-
stärke (weil auch die menschliche Wahrnehmung logarithmisch ist). In die-
sem Fall heißt das, dass die Intensität des von dem Forschungsschiff ausge-
sandten Schalls ungefähr zehn Billiarden Mal höher ist als die einer Sirene in
dreißig Metern Entfernung und sich für Menschen ungefähr 16 384-mal
lauter anhören würde (wir können das gern auf 16 000-mal abrunden, der
Schall wäre in beiden Fällen tödlich). Der Schall eines Flugzeugjets, der in
einer Entfernung von 600 Metern startet, hat etwa 110 dB. Der Schall der
Ewing ist eine Billiarde Mal intensiver und 8192-mal lauter. Ein lautes Rock-
konzert in einem Gebäude kommt ungefähr auf 120 dB (übrigens die
menschliche Schmerzgrenze): Wale und andere Kreaturen im Golf von
Kalifornien werden Schallereignissen ausgesetzt, die 100 Billionen Mal in-
tensiver sind als das. Die Lautstärke, bei der ein Mensch allein durch die
Schalleinwirkung stirbt, beträgt 160 dB. Menschen — einschließlich Prima-
ten — sterben daran, weil der Schall eine Druckwelle darstellt (dies ist auch
der Grund, warum man bei lauten, tiefen Tönen die Vibration des eigenen
Körpers spüren kann: Der Reiz, den Rockkonzerte auf mich ausübten, be-
stand unter anderem in dem Gefühl, wie die Bässe meinen Körper massier-

179

ten und durchdrangen). Bei zu hoher Intensität der Schallwellen zerreißt
Ohr-, Lungen- und anderes vibrierendes Gewebe. Sie verursachen innere
Blutungen. 260 Dezibel: Das ist 10 000-mal intensiver als der Knall einer
Atomexplosion im Umkreis von fünfhundert Metern.

Mit dieser Intensität werden Wale und andere Lebewesen im Golf von
Kalifornien angegriffen.

Wale leben durch ihre Ohren. Sie kommunizieren mit ihnen, indem sie
komplexe Lieder singen, die wir wahrscheinlich nie verstehen werden. Babys
finden durch sie ihre Mütter. Erwachsene navigieren durch sie. Sie finden
Nahrung durch sie. Wale, die hohen Lautstärken ausgesetzt werden, verlie-
ren ihr Gehör. Ihre Trommelfelle reißen. Sie erleiden Gehirnblutungen. Sie
sterben.

Seit Beginn des Experiments haben führende Meeresbiologen von den
Golf National Marine Fisheries Services tote Schnabelwale gefunden, die an
der Küste des Golfs von Kalifornien gestrandet sind. Unter ihnen waren
auch mehrere Experten für Schnabelwale, die Auswirkungen von Lärm auf
Meeressäuger und die Untersuchung gestrandeter Meeressäuger. Diese Wis-
senschaftler und andere Menschen, die sich um die Wale sorgen, schrieben
Briefe an die Sponsoren der Expedition. Die Columbia University hat keine
Antwort gegeben, die einen Sinn ergibt. Die Reaktion der National Science
Foundation war ein Brief, in dem behauptet wurde: »Irgendein Zusammen-
hang zwischen der Operation der Ewing und den berichteten Strandwalen
[sic!] ist nicht nachweisbar.«

Ich muss ehrlich sein, selbst wenn ich damit Gefahr laufe, jemanden zu
beleidigen oder gegen mich aufzubringen. Als ich gelesen habe, wie Wissen-
schaftler der National Science Foundation diese Wale foltern und töten und
wie sie und ihre Anwälte auf die Sorge um diese Wale reagieren, da war
mein erster Impuls der Wunsch, jemand möge diesen Wissenschaftlern eine
Knarre an den Kopf halten und abdrücken. Wenn diese Person durch einen
(unglücklichen) Zufall von der Polizei geschnappt würde, könnte sie ant-
worten: »Irgendein Zusammenhang zwischen der Operation dieser Waffe
und den berichteten Löchern in den Köpfen dieser Männer ist nicht nach-
weisbar.«

Selbst wenn ich diese Fantasie zugebe, gebietet es der Anstand, dass ich
sie im nächsten Absatz zurücknehme und sage, dass dies undenkbar und

180

unmoralisch ist, und dass ich um Vergebung bitte dafür, dass ich in Un-
gnade gefallen bin. Ich sollte so tun, als wäre das unehrenhaft und absto-
ßend und hätte keinen Platz in einer Diskussion über gesellschaftliche Ver-
änderung. Aber das werde ich nicht tun. Ich kann nicht. In dieser Kultur
gibt es keine Verantwortlichkeit, zumindest nicht für diejenigen, die die
Zentralisierung der Macht vorantreiben. Und dieser Mangel an Verant-
wortlichkeit ist nicht nachhaltig. Er zerstört den Planeten. Er tötet die, die
ich liebe. Dieser Mangel an Verantwortlichkeit selbst ist auf obszöne Weise
unmoralisch.

Und dennoch entscheiden Wissenschaftler, dass Fische kein Wasser brau-
chen, und ein Richter steht auf ihrer Seite. Aktivisten, ich eingeschlossen,
ringen die Hände und weinen. Lachse sterben. Es gibt nirgendwo Verantwort-
lichkeit in diesem Netz der Beziehungslosigkeiten, außer bei den Lachsen
selbst. Sie bezahlen mit ihrem Leben. Ingenieure planen Ölraffinerien, Ge-
schäftsführer und Aktionäre schöpfen daraus Profite ab, Politiker erlassen
Gesetze, die die Profite von Unternehmen auf Kosten der Umwelt und der
Menschen schützen, die Polizei schützt das Eigentum vor allen Eindringlin-
gen, und diesem brisanten Schmortopf der Unmoral entsteigt ein Krebsge-
schwür. Den Preis dafür bezahlen die Kinder, die mit Asthma, Leukämie und
anderen Krankheiten beschenkt werden. Und natürlich bezahlt ihn das
Land selbst. Das Land zahlt immer. Und wenn diese Raffinerie keine Profite
mehr abwirft? Dann gehen die Verantwortlichen woanders hin, um einen
anderen Ort zu zerstören. Aber die Kinder — die in den Gräbern und die, die
noch nicht darin liegen —, die bleiben. Und das Land bleibt auch. Nirgendwo
gibt es Verantwortlichkeit. Ich will meine Fantasie nicht abschreiben. In die-
ses Netz der Beziehungslosigkeiten muss Verantwortlichkeit einkehren. Und
zwar schnell.

Ich habe wenig Zweifel daran, dass die Wale mir zustimmen würden.

Ich muss noch dazusagen, dass die Wissenschaftler von der National Sci-
ence Foundation und der Columbia University nicht die Einzigen sind, die
Wale, Delfine und anderes Leben im Meer ertauben lassen, foltern und tö-
ten. Im Grunde sind das ausgesprochene Amateure. Die Kriegsmarine der
USA hat begonnen, ein System zu installieren, das bald 80 Prozent der Welt-
meere flächendeckend mit pulsierenden Wellen von mindestens 200 dB
beschallen wird. Und die Ölkonzerne schicken routinemäßig Schiffe aufs

181

Meer, die mit Schallwellen von 260 dB nach Öl suchen. Das passiert in die-
sem Augenblick.
Es muss aufhören.

Wir müssen dafür sorgen, dass es aufhört.

***

Im Fall der Wale, die im Golf von Kalifornien getötet werden, wäre das »Ver-
antwortlichkeitsmodell« wahrscheinlich nicht die beste Wahl gewesen. Die
guten Jungs von der Biodiversity Legal Foundation haben es geschafft, eine
zeitweilige Verbotsverfügung gegen die beteiligten Organisationen zu errei-
chen und das Experiment zu stoppen.

Außerdem hatte der mit dem Fall befasste Richter, wahrscheinlich durch
Zufall, eine Idee, die eine ähnliche Wirkung gehabt hätte wie meine Fanta-
sie. Erst bat er Vertreter der National Science Foundation, Geräte in den Ge-
richtssaal zu bringen, mit denen man Geräusche erzeugen kann und die die
Lautstärke der Luftgewehre auf diesem Schiff erreichen können. Vermutlich
wollte er sich einen realen Eindruck von dem verschaffen, worüber sie rede-
ten. Jemand, der dazu beigetragen hatte, dass der Richter auf den Fall auf-
merksam wurde, sagte zu mir: »Man kann sich nur vorstellen, was das für
eine durchschlagende Wirkung gehabt hätte, wenn es wirklich dazu gekom-
men wäre. Ich stelle mir vor, wie der Richter den NSF-Juristen bittet, die
Luftgewehre im Gerichtssaal auszuprobieren. Die NSF-Apologeten wären
gezwungen gewesen zu erklären, dass dann im Gerichtsgebäude die Fenster
rausknallen würden, ganz zu schweigen davon, was mit den im Gerichtssaal
anwesenden Menschen passiert wäre (umso besser, wenn die NSF-Wissen-
schaftler dort gewesen wären). Ich glaube, das wäre ein reizendes Beispiel
für Verantwortlichkeit gewesen.«

***

Natürlich gibt es keine Verantwortlichkeit fiir diejenigen, die die Zentra-
lisierung der Macht vorantreiben. Ihre Gewalt ist eigentlich keine Gewalt
(siehe Prämisse vier), oder zumindest wird sie als solche nie sichtbar. Und so
ist die Ermordung von Walen eigentlich keine Gewalt, ebenso wenig wie die

182

Ermordung ganzer Meere. Dasselbe gilt für Bäume, Wälder, Berge, ganze
Kontinente. Dasselbe gilt für ganze Völker. Solche Gewalt kann man nicht
als Gewalt betrachten und das bedeutet, dass das ganze Gerede über Verant-
wortlichkeit sinnlos ist: da ist nichts, wofür man verantwortlich gemacht
werden kann.

***

Heute fahre ich durch Nordkalifornien. Ich bin an der Küste losgefahren,
durch nachmittägliche Nebelfetzen hindurch, die zwischen den Kronen ho-
her Redwood-Bäume schweben wie Geister. Es herrschte nicht viel Verkehr
und auf den Streckenabschnitten mit nur zwei Fahrspuren nutzten die lang-
samen Autos notgedrungen (und unerklärlicherweise) vorschriftsmäßig die
Standspur.

Manchmal flogen Insekten auf meine Windschutzscheibe zu, weiße oder
schwarze Punkte. Sie kamen zu schnell auf mich zu, als dass ich ihnen hätte
ausweichen können, und platschten dann gelb, orange, weiß oder durch-
sichtig auf das Glas. Ich dachte oft an die Insekten, die ich nicht einmal se-
hen konnte, die ich aber trotzdem tötete. Straßen sind straffreie Todeszonen
für alles, was sich ihnen nähert.

Ich überquerte den Klamath River, der jetzt viel mehr Wasser führte:
Nachdem sie sichergestellt hatten, dass der Lachs tot war, führten die US-
Behörden dem Fluss neues Wasser zu. Die staatlichen Biologen (politische
Wissenschaftler nennt man sie wohl, aber ein Freund von mir zieht den Be-
griff Biostituierte vor) behaupten weiterhin — was nicht weiter überrascht —,
dass zwischen dem Wassermangel und dem Fischsterben kein Kausalzu-
sammenhang nachgewiesen werden konnte, und ich fantasiere weiter über
Verantwortlichkeit.

Die Straße führte von der Küste weg und es wurde wärmer. Der Verkehr
blieb schwach. Ich überquerte den Eel und den Russian River, die kaum mehr
sind als mäandernde Bächlein, gerade ausreichend für ein warmes Fußbad
und zum Drinherumwaten für kleine Kinder. Im Eel gab es einst Wanderun-
gen von Neunaugen, die so groß waren wie die Lachswanderungen, die es
hier heute auch nicht mehr gibt. Keine Ahnung, ob es im Russian jemals
Moskowiter-Wanderungen gab.

183

Dann kam ich in die Weingegend — die Counties Mendocino und So-
noma — und hatte den Grund für das Flusssterben vor Augen: ein Trauben-
meer, so weit das Auge reicht. Obwohl jeder weiß — selbst Leute wie ich,
die ausschließlich Tee trinken —, dass Weine aus nicht bewässerten Trauben
besser sind, wurden die Flüsse praktisch ausgetrocknet, um diese Trauben
wachsen zu lassen, und, wichtiger noch, die Bankkonten derer wachsen zu
lassen, die reich genug sind, Weinkellereien zu besitzen: Wie immer kontrol-
lieren wenige große Konzerne die Produktion, und das bedeutet wie immer,
dass sie auch die Politik kontrollieren, und das bedeutet wie immer, dass sie
auch die Bodennutzungspolitik kontrollieren.

Im letzten Jahr machte ein Insekt namens Homalodisca coagulata in der
ganzen Region von sich reden, weil es die Pierce Disease verbreiten half, eine
Pflanzenkrankheit, die die Rebstöcke zu dezimieren drohte (bzw. versprach).
Behörden auf staatlicher, bundesstaatlicher und Gemeindeebene machten
sich geschlossen auf, um diese Bedrohung (bzw. Verheißung) auszurotten,
und schaufelten massenhaft öffentliche Gelder in Richtung dieser privaten
(und insbesondere privatwirtschaftlichen) Investitionen.

Aber ich muss etwas anderes gestehen. Jedes Mal, wenn ich diese ausge-
trockneten Flüsse sehe, und jedes Mal, wenn ich diese endlosen Weinfelder
sehe (die nicht der Ernährung dienen, sondern lediglich für ein völlig unwe-
sentliches Detail des gehobenen Konsums [man beachte, dass ich nichts ge-
gen Luxus habe; ich habe nur etwas gegen einen Luxus, der auf Kosten der
Landbasis geht]), dann habe ich denselben Gedanken: dass ich an der fal-
schen Front arbeite. Ich denke, dass ich aufhören muss zu schreiben und da-
für anfangen muss, Homalodisca coagulata zu züchten und in diesen Wein-
feldern freizulassen.

***

Vor ein paar Jahren saß ich mit zwei Ureinwohnern vor dem Fernseher. Die
eine war eine Maori, der andere ein amerikanischer Indianer. Ein Nachrich-
tensprecher redete, das heißt, er log. Er erzählte von Ereignissen, um die In-
teressen seiner Bosse zu unterstützen, oder vielmehr die des Kapitals oder
noch viel mehr die der Kultur, der Zivilisation und noch viel mehr die der
Zerstörung. Die Geschichte, die er erzählte, hatte mit der Umwelt und mit

184

den Rechten der indigenen Völker zu tun. Er sagte, zwischen der Abholzung
und dem Artensterben gebe es keinen nachweisbaren Zusammenhang. In
Wahrheit, so sagte er, seien die ärgsten Feinde dieser Kreaturen die Umwelt-
extremisten, die die Holzkonzerne daran hinderten, in die Wälder zu gehen
und dort aufzuräumen, sowie die indigenen Völker, die auf archaischen
»Vertragsrechten« beharrten, die ihnen das Jagen und Fischen erlaubten, wo
die Weißen das nicht dürfen. Er machte klar, dass anständige Leute eine der-
art krasse Blockadepolitik auf Seiten der Umweltschützer und den Rassis-
mus auf Seiten der indigenen Völker nicht unterstützen sollten.

Meine beiden Freunde fingen plötzlich gleichzeitig zu reden an. Die
Maori: »Dem würde ich am liebsten einen Taiaha in den Kopf rammen.« Ein
Taiaha ist ein Maori-Speer. Der Indianer: »Ich würde ihm am liebsten einen
Pfeil durch den Hals schießen.«

Ich musste furchtbar lachen. Sie sahen mich an. Ich merkte, dass mein
Gelächter sie verletzte. Ich sagte: »Nein, das ist es nicht. Es ist nur, dass das so
ein wunderbares Beispiel für parallele kulturelle Entwicklungen ist: unter-
schiedliche Werkzeuge, um dieselbe wichtige Aufgabe zu erfüllen.« Jetzt
lachten sie auch.

***

Wir alle müssen Entscheidungen treffen. Wir können Polkappen und Eisbä-
ren haben oder wir können Autos haben. Wir können Dämme haben oder
Lachs. Wir können bewässerten Wein aus den Counties Mendocino und So-
noma haben oder den Russian und den Eel River. Wir können Öl haben, das
wir aus dem Meeresboden holen, oder Wale. Wir können Pappkartons ha-
ben oder lebendige Wälder. Wir können Computer haben und Krebsge-
schwüre durch deren Herstellung, oder keins von beidem. Wir können elek-
trischen Strom haben und eine durch den Bergbau verwüstete Welt oder
keins von beidem (und erzähle mir keiner irgendwelchen Unsinn über So-
larstrom: Man braucht Kupfer für Kabel, Silikon für die Fotovoltaiktechnik,
Metalle und Kunststoffe für Geräte, die hergestellt und dann in die Haus-
halte transportiert werden müssen, und so weiter. Auch Solarstrom kann
niemals nachhaltig sein, weil Elektrizität und sämtliche dafür notwendigen
Gerätschaften eine industrielle Infrastruktur erfordern). Wir können Obst,

185

Gemüse und Kaffee aus Lateinamerika in die USA bringen oder wenigstens
einigermaßen intakte menschliche und nichtmenschliche Gemeinschaften
in dieser ganzen Region haben. (Ich glaube nicht, dass ich die Leser daran
erinnern muss, dass, um ein nicht untypisches Beispiel von vielen zu neh-
men, die demokratisch gewählte Arbenz-Regierung in Guatemala von den
Vereinigten Staaten gestürzt wurde, um die United Fruit Company, heute
Chiquita, zu unterstützen, was zu dreißig Jahren US-gestützter Diktatur
und den Todesschwadronen geführt hat. Außerdem fragte ich vor ein paar
Jahren ein Mitglied der revolutionären Tupamaros, was sie für das Volk von
Peru erreichen wollten, und er sagte etwas, das den Kern der derzeitigen Dis-
kussion trifft [und auch den Kern aller Kämpfe, die jemals gegen die Zivili-
sation geführt wurden]: »Wir müssen unsere eigene Nahrung produzieren
und verteilen. Wir wissen schon, wie das geht. Man muss uns nur lassen.«)
Wir können den internationalen Handel haben, der unweigerlich und per
definitionem ebenso wie in der Praxis von weit entfernten und riesigen öko-
nomischen/staatlichen Gebilden dominiert wird, die nicht im besten Inte-
resse der Gemeinschaften agieren (und agieren können), oder wir können
eine lokale Wirtschaft lokal kontrollieren, was aber nicht geht, solange
Städte den Import (lies: Diebstahl) von Ressourcen aus immer größerer
Entfernung erfordern. Wir können die Zivilisation haben — die allzu häufig
als höchste Form der sozialen Organisation bezeichnet wird —, die sich in
alle Erdteile ausbreitet (ich würde sagen: metastasiert), oder wir können
vielfältige autonome Kulturen haben, die alle an das Land angepasst sind,
das sie hervorbringt. Wir können Städte haben und alles, was damit zusam-
menhängt, oder einen bewohnbaren Planeten. Wir können »Fortschritt«
und Geschichte haben oder Nachhaltigkeit. Wir können Zivilisation haben
oder zumindest die Möglichkeit, ein Leben zu führen, das nicht auf dem ge-
waltsamen Diebstahl von Ressourcen basiert.

Dies ist ganz und gar nicht abstrakt. Es ist real. In einer endlichen Welt ist
der erzwungene und regelmäßige Import von Ressourcen nicht nachhaltig.
Wer hätte das gedacht.

Man zeige mir, wie die Autokultur mit der wilden Natur koexistieren
kann, und noch genauer, wie die vom Menschen verursachte Erderwär-
mung mit Polarkappen und Eisbären koexistieren kann. Und jeder Repara-
turversuch, etwa mit Solarstromautos, hätte Probleme zur Folge, die min-

186

destens genauso schwerwiegend wären. Zum Beispiel muss immer noch
Strom generiert werden, Batterien sind äußerst giftig, und ohnehin erzeu-
gen Autos die schlimmste Umweltverschmutzung nicht beim Fahren: Ihre
Herstellung belastet die Umwelt viel stärker als das, was durch den Auspuff
kommt. Das Gleiche gilt für jedes Produkt der industriellen Zivilisation.
Wir können nicht alles haben. Der Glaube, das sei möglich, gehört zu den
Dingen, die uns dahin gebracht haben, wo wir heute stehen. Wenn man
Geisteskrankheit definieren könnte als den Verlust der funktionalen Verbin-
dung mit der physischen Realität, dann ist es auf groteske Weise geisteskrank
zu glauben, dass wir alles haben könnten — zu glauben, wir könnten gleich-
zeitig eine Welt zerstören und auf ihr leben, zu glauben, wir könnten auf
Dauer mehr Energie verbrauchen, als von der Sonne bei uns ankommt, zu
glauben, wir könnten mehr nehmen, als die Welt uns freiwillig gibt, zu glau-
ben, eine endliche Welt könnte unendliches Wachstum unterstützen, ganz
zu schweigen von unendlichem Wirtschaftswachstum, wobei Wirtschafts-
wachstum darin besteht, immer mehr Lebewesen in tote Objekte zu ver-
wandeln (industrielle Produktion ist im Grunde die Verwandlung des
Lebenden — von Bäumen oder Bergen — in das Tote — Bretter und Bierbüch-
sen). Diese Geisteskrankheit manifestiert sich unter anderem als durch-
schlagende Respektlosigkeit vor Grenzen und vor der Gerechtigkeit. Sie ma-
nifestiert sich darin, dass so getan wird, als gäbe es weder Grenzen noch
Gerechtigkeit. Wer so tut, als könnte die Zivilisation existieren, ohne ihre
eigene Landbasis und die Landbasen und Kulturen anderer zu zerstören, der
hat keinen Schimmer von Geschichte, Biologie, Thermodynamik, Moral
und Selbsterhaltung. Und er hat die letzten sechstausend Jahre komplett
ignoriert.

***

Weshalb unsere Wahrnehmung hier so versagt, ist unter anderem darauf zu-
rückzuführen, dass wir — die Zivilisierten — die Überzeugung internalisiert
haben, dass das, was einem gehört, wichtiger sei als das, wozu man gehört,
und dass Beziehungen auf Herrschaft beruhen — auf Gewalt und Ausbeu-
tung. Nachdem wir das einmal geschluckt haben und glauben, dass der
Erwerb materieller Besitztümer (oder, abstrakter, die Akkumulation von

187

Geld) etwas Gutes und überhaupt das wichtigste Lebensziel sei, empfinden
wir uns selbst als die Hauptnutznießer all dieses Wahnsinns und dieser Un-
gerechtigkeit.

Im Augenblick sitze ich vor einem Heizstrahler, und wenn alles andere
egal wäre, dann wäre es mir lieber, warme Zehen zu behalten. Aber es ist
nicht alles andere egal und die Zerstörung ganzer Lachswanderungen durch
den Staudammbau zum Zweck der Wasserkrafterzeugung ist eine wirklich
dumme (und unmoralische) Art, sich die Füße zu wärmen. Es ist ein ausge-
sprochen schlechtes Geschäft.

Und es sind nicht nur die Heizstrahler. Kein Komfort und keine Schön-
heit der Welt, die dieser Sklavenbesitzer aus dem neunzehnten Jahrhundert
als Errungenschaften der Zivilisation bezeichnet hat, ist es wert, den Plane-
ten zu zerstören. Mehr noch, selbst wenn wir glauben, es liege ganz in unse-
rem Interesse, uns diese Bequemlichkeiten zu verschaffen und dafür andere
und deren Landbasis zu versklaven, sie in die Armut zu treiben oder zu
ermorden, haben wir dazu kein Recht. Und keine Rationalisierung, keine
Übermacht — nicht einmal »allumfassende Dominanz« — gibt uns dieses
Recht.

Trotzdem wurde uns systematisch beigebracht, den Preis, den das alles
kostet, zu ignorieren und so zu tun, als sähen wir ihn nicht (selbst wenn wir
ihn direkt vor der Nase haben), als würde er nicht existieren.

Gestern bekam ich diese E-Mail: »Wir alle sind beim Blick in die Zukunft
nicht sicher, ob unsere Enkel noch wissen werden, was ein Baum ist, wie
Lachs oder gar, wie ein Glas sauberes Wasser schmeckt. Es ist wichtig, dass
wir das nicht vergessen, besonders diejenigen von uns, für die die Welt ein
lebendes Wesen ist. Mir ist klar geworden, dass die Mehrheit der Menschen,
die sich nicht in den Kreisen radikaler Aktivisten bewegen oder bestimmten
indigenen Völkern angehören, völlig vergessen hat, dass es je Wandertauben
gab und Lachse in so großer Zahl, dass man mit Körben fischen gehen
konnte. Mir sind viele Leute begegnet, die glauben, dass die Welt eine schöne
Welt bleiben würde, wenn wir es schaffen würden, die Zerstörung des Plane-
ten jetzt in diesem Augenblick zu stoppen. Da frage ich mich, ob dieselben
Leute das Gleiche auch in Zukunft sagen würden, selbst wenn sie einen
Schutzanzug anziehen müssten, um nach draußen zu gehen und den letzten
übrig gebliebenen Baum in ihrer Stadt zu betrachten. Würden sie es auch

188

vergessen haben? Wäre es immer noch im Bewusstsein einer Mehrheit, dass
es einst ganze Wälder gab, die vor Leben nur so wimmelten? Ich glaube, wir
sind uns einig, dass die überwiegende Mehrheit davon keine Ahnung haben
wird, wenn diese Kultur die von ihr bevorzugten Wahrnehmungsmethoden
so beibehält. Ich habe immer gedacht, Umweltaktivisten würden, wenn es
der Zivilisation dereinst gelungen sein wird, die Welt in einen Müllhaufen
zu verwandeln, wenigstens zu allen andern sagen ›Hab ich’s euch nicht ge-
sagt?‹, aber heute bin ich mir nicht sicher, dass sich überhaupt noch jemand
daran erinnern wird. Vielleicht sieht die Welt da draußen vor unseren Fens-
tern heute genau so aus wie in den übelsten Albtraumvisionen der Aktivis-
ten von vor ein paar hundert Jahren, und doch sagt keiner ›Hab ich’s euch
nicht gesagt?‹«

Ich glaube, der Absender hat recht. Ich hatte über lange Zeit hinweg einen
Albtraum bzw. eine Fantasievorstellung, in der ich zusammen mit einem
CEO oder einem Politiker oder einem Kapitalisten in einer trostlosen Wüs-
tenei stehe und rufe: »Siehst du das nicht? Siehst du nicht, dass das alles
falsch war?« Aber nachdem ich länger über die E-Mail dieses Genossen
nachgegrübelt habe, ist der Albtraum sogar noch schlimmer geworden. Jetzt
habe ich nicht einmal mehr die außerordentlich quälende Befriedigung, im
Gesicht des anderen die Erkenntnis eines ungeheuren Fehlers zu sehen. Jetzt
schaut er mich bloß noch an, mit Augen, die in einer Mischung aus Arro-
ganz, Hass und sturem Unverständnis blitzen, und sagt: »Ich habe keinen
Schimmer, wovon du redest.«

Und das ist nicht mal eine richtige Lüge.

Außer natürlich eine Lüge vor sich selbst.

***

Manchmal liege ich nachts wach im Bett und fantasiere. Ich stelle mir vor,
was für einen Spaß es machen würde, mit den Problemen zu kämpfen, vor
denen wir stehen, wenn wir nur nicht geisteskrank wären, wenn wir uns an
eine auch nur annähernd machbare, auch nur annähernd verzeihliche Hoff-
nung auf eine sanfte Landung statt eines harten Absturzes klammern könn-
ten, wenn nur unsere Kultur nicht dazu getrieben würde, alles Leben auf
dem Planeten zu zerstören, wenn es auch nur die geringste Chance gäbe,

189

dass unsere Kultur sich freiwillig zu einer vernünftigen und nachhaltigen
Lebensweise bekehren würde.

Es kann heutzutage nicht mehr vielen Menschen verborgen geblieben
sein, dass die gesamte Wirtschaft der Konzerne ohne massive öffentliche
Subventionen (die weitaus höher sind als alle Gewinne zusammen) über
Nacht zusammenbrechen würde. Die Menschen bezahlen für die Abhol-
zung des Planeten, für die Enthauptung der Berge, für die Entvölkerung der
Meere und die Zerstörung der Flüsse.

Kämen wir inmitten dieser geisteskranken Situation plötzlich zu klarem
Verstand, könnten wir die Subventionen leicht und sofort umschichten. So-
lange wir uns weder um Gerechtigkeit noch um Berechenbarkeit scheren,
sondern nur die Schädigung stoppen wollen, könnten wir dieselben Kon-
zerne dafür subventionieren, dass sie die Schäden reparieren, die sie bereits
angerichtet haben. Statt dass wir mit öffentlichen Geldern beispielsweise
den Weyerhaeuser-Konzern bei der Abholzung finanziell unterstützen, könn-
ten wir ihn für die Wiederaufforstung bezahlen. Nicht für das Anlegen von
Monokulturen — künstlicher Wälder aus genetisch identischen Douglas-
fichten —, sondern für die Aktivierung des Ideenreichtums, über den wir so
viel reden, den wir aber selten für lebensfreundliche Zwecke einsetzen, um
das Leben für die Wälder und die anderen Wesen, mit denen wir zusam-
menleben, zu verbessern.

Natürlich ist das eine Fantasievorstellung, so absurd wie Fullers Vorstel-
lung, Waffenproduktion in Lebensproduktion umzuwandeln. Tatsächlich ist
es im Grunde dieselbe Fantasievorstellung. Sie ist nicht nur unmöglich, aus
Gründen, die bereits diskutiert wurden — a) ist die Waffenproduktion (ebenso
wie massive öffentliche Subventionen) unabdingbar für den nicht abreißen-
den Ressourcenstrom ins Zentrum der Macht, und b) ignoriert Fullers Vor-
stellung die Gewalt gegenüber der Natur —, sondern wir stehen sogar vor einer
noch größeren Herausforderung, wenn wir jemals geistig gesund, friedlich
oder, was so ziemlich dasselbe ist, nachhaltig leben wollen. Dieses Hindernis
bildet die zehnte Prämisse dieses Buches, die ich bereits in früheren Büchern
beschrieben habe und die ich später noch genauer ausloten werde: Die Kultur
als Ganzes und die meisten ihrer Vertreter sind geisteskrank. Die Kultur ist von
einem Todestrieb besessen, einem Zwang zur Zerstörung des Lebens.

190

***

Folgendermaßen geben Regierungen und Menschen in dieser Kultur ihr
Geld aus. Das macht deutlich, welche Prioritäten sie haben. 1998 gaben Re-
gierungen und Menschen weltweit 6 Milliarden USD fiir elementare Bil-
dung aus; 8 Milliarden USD fiir Kosmetik in den Vereinigten Staaten; 9 Mil-
liarden USD für Wasser und sanitäre Anlagen für alle Menschen auf der
Welt; 11 Milliarden USD für Speiseeis in Europa; 12 Milliarden USD für die
reproduktive Gesundheit aller Frauen weltweit; 12 Milliarden USD für Par-
fums in Europa und den Vereinigten Staaten; 13 Milliarden USD für Basis-
gesundheitsversorgung und Ernährung aller Menschen auf der Welt; 17
Milliarden USD für Haustierfutter in Europa und den Vereinigten Staaten;
35 Milliarden USD für die Unterhaltungsindustrie in Japan; 50 Milliarden
USD für Zigaretten in Europa; 105 Milliarden USD für alkoholische Ge-
tränke in Europa; 400 Milliarden USD für Betäubungsmittel weltweit; 780
Milliarden USD für Militärausgaben weltweit. Derjenige, der die Liste zu-
sammengestellt hat, merkt an: »Es erscheint paradox, dass die Welt mehr
Geld für Dinge ausgibt, mit denen wir uns gegenseitig (Militär) oder uns
selbst (Drogen, Alkohol und Zigaretten) zerstören können, als für irgend-
etwas anderes.«^55

***

Außer nach Drogen, Alkohol und Tabak kann man nach vielen Dingen
süchtig sein. Man kann süchtig sein nach Fernsehen, Zucker, Kaffee, gerin-
gem Selbstwertgefühl, Sex, Autorität, Kaufen, einer bestimmten Beziehung
(oder einer bestimmten Art von Beziehungen). Man kann süchtig sein nach
einer bestimmten Lebensweise. Eine ganze Kultur kann, wie wir noch sehen
werden (oder wie wir vielleicht schon sehen), süchtig werden nach der Zivi-
lisation.

Mein Compact Oxford English Dictionary definiert das Verb addict
[A. d. Ü.: abhängen, süchtig sein] in winziger Schrift als »to bind, devote, or
attach oneself as a servant, disciple, or adherent« [A. d. Ü.: sich binden, sich
hingeben, sich an etwas oder jemanden als Diener, Jünger oder Anhänger
klammern]. Im römischen Recht war eine Abhängigkeit »eine formale Über-

191

gabe oder Auslieferung durch Gerichtsurteil«. Also die Unterwerfung oder
Hingabe einer Person an einen Herrn. Das englische Wort addict leitet sich
von derselben Wurzel ab wie diction: dicere, das bedeutet sprechen, so wie ein
Richter ein Urteil über jemanden spricht. Süchtig sein bedeutet Sklave sein.
Sklave sein bedeutet abhängig sein. Das Heroin hört auf, dem Süchtigen zu
dienen, und der Süchtige fängt an, dem Heroin zu dienen. Dasselbe trifft für
die Zivilisation zu: Sie dient nicht uns, sondern wir dienen ihr.

Daran stimmt etwas ganz und gar nicht.

***

Vielleicht ist jetzt ein guter Zeitpunkt, die Leser an den unabdingbaren Zu-
sammenhang zwischen Zivilisation und Sklaverei zu erinnern, daran, dass
die Zivilisation in Wahrheit mit der Sklaverei ihren Anfang nahm, dass sie
auf der Sklaverei beruht, Sklaverei erfordert und ohne Sklaverei zusammen-
brechen würde. Das brauchen Sie weder mir zu glauben noch den Anarchis-
ten oder indigenen Völkern. Noch müssen Sie den Philosophen glauben,
die die Sklaverei verteidigen, oder den CEOs, die die Technologie verteidi-
gen. Sie müssen es auch nicht Aristoteles glauben, dem außergewöhnlichen
Propagandisten, der in aller Ausführlichkeit die Sklaverei verteidigt und ge-
schrieben hat, warum sie notwendig, ja sogar naturgegeben sei. Auch nicht
den Mainstream-Historikern, die erkannt haben, dass, wie Friedrich Engels
(zugegebenermaßen kein Mainstream-Historiker, also keiner, der den Kapi-
talismus und die Zivilisation verteidigt) geschrieben hat: »Ohne Sklaverei
kein griechischer Staat, keine griechische Kunst und Wissenschaft; ohne
Sklaverei kein Römerreich. Ohne die Grundlage des Griechentums und des
Römerreichs aber auch kein modernes Europa. Wir sollten nie vergessen,
daß unsere ganze ökonomische, politische und intellektuelle Entwicklung
einen Zustand zur Voraussetzung hat, in dem die Sklaverei ebenso notwen-
dig wie allgemein anerkannt war.«^56 Sie müssen es nicht einmal den moder-
nen Anti-Sklaverei-Aktivisten glauben, die hervorheben, dass es heute mehr
Sklaven auf der Welt gibt als jene, die über die sogenannte »Middle Passage«
aus Afrika nach Amerika gekommen sind. Sie brauchen sich einfach nur
umzusehen. Denken Sie über die Verelendung nach, die sich in den Gegen-
ständen um Sie herum manifestiert. Suchen Sie nach der Versklavung von

192

Mensch und Natur, die in ihre Herstellung einging. Dass Sie die Ketten nicht
sehen, heißt nicht, dass Sie nicht von ihrer Versklavung und ihrem Tod pro-
fitieren. Wie viele Lachse sind für Ihre Versorgung mit elektrischem Strom
gestorben? Wie viele Flüsse und Berge wurden für die Herstellung dieser
Aluminiumdose versklavt? Wie viele Bäume sind für die Produktion dieses
Buches gestorben? Und weiter: Wie viele Menschen kennen Sie, die ihre Ar-
beit hassen? Und wie viele Menschen kennen Sie andererseits, die ihr Leben
lieben und die zumindest indirekt in die größere Gemeinschaft integriert
sind, die ihre Landbasis darstellt?

MISSHANDLUNG

Wir werden sie bekämpfen und ihnen unseren Willen auf-
zwingen und wir werden sie fassen oder ... töten, bis wir in
diesem Land Recht und Ordnung geschaffen haben. Wir
dominieren das Geschehen und werden diesem Land wei-
terhin unseren Willen aufzwingen.

Paul Bremer, US-Zivilverwalter für den besetzten Irak

Im Irak gehen sehr unerfreuliche Dinge vor sich. Erst diese
Woche räumte ein Kompaniechef der ersten US-Infanterie-
division im Norden des Landes ein, dass es notwendig sei,
den örtlichen Dorfbewohnern »Angst einzuflößen«, um
ihnen Informationen über die Guerillas zu entlocken, die
Angehörige des amerikanischen Militärs umbringen. Ein
irakischer Dolmetscher, der für die Amerikaner arbeitet,
hat einfach eine alte Dame aus ihrem Haus abgeholt, um
ihren Töchtern und Enkelinnen Angst zu machen, dass sie
verhaftet wird.

Ein Bataillonskommandeur in derselben Region hat es noch
übler ausgedrückt: »Mit einer ordentlichen Dosis Angst
und Gewalt und viel Geld für Projekte können wir, glaube
ich, diese Leute davon überzeugen, dass wir hier sind, um
ihnen zu helfen«, sagte er. Er sprach von einem Dorf, das
von seinen Männern mit Stacheldraht eingeschlossen wor-
den war, an dem ein Schild hing mit der Aufschrift: »Dieser
Zaun dient Ihrem Schutz. Wer sich ihm nähert oder ihn zu
überwinden versucht, wird erschossen.«

Robert Fisk

Neulich gab es auf der Website von »Dear Abby«, einer Ratgeberkolumne,
eine Liste mit Warnsignalen für potenzielle Gewalttäter, die (in lauter Groß-
buchstaben) riet: »WENN IHR PARTNER DIESE ANZEICHEN ZEIGT,
DANN IST ES ZEIT ZU VERSCHWINDEN.« Ich folgte ihrem Link zu den
Projekten für die Opfer familiärer Gewalt. Was ich dort sah, faszinierte
mich. Besonders fasziniert war ich vom letzten Satz der Einführung in das
Projekt: »Zunächst wird der Gewalttäter sein Verhalten als Zeichen von
Liebe und Anteilnahme erklären und die geschlagene Frau fühlt sich zu-
nächst vielleicht geschmeichelt. Mit der Zeit wird das Verhalten schlimmer
und dient dazu, die Frau zu dominieren.« Das erinnerte mich an etwas, was
Robert Jay Lifton in seinem außergewöhnlichen Buch Ärzte im Dritten Reich
darüber schrieb, wie man, bevor man irgendein Massenverbrechen verüben
kann, sich zunächst einmal selbst davon überzeugen muss, dass das, was
man da tut, eigentlich nicht schädlich, sondern im Gegenteil nützlich ist, so-
dass beispielsweise die Nazis in ihrer eigenen Vorstellung keinen Genozid
oder Massenmord verübten, sondern die »arische Rasse« reinigten. Das-
selbe Bild bietet sich im Alltag, wenn wir als Zivilisierte die Armen oder die
Ureinwohner nicht versklaven, sondern zivilisieren, und wir zerstören auch
nicht die Natur, sondern entwickeln die natürlichen Ressourcen. Und ich
habe darüber auch auf persönlicher Ebene nachgedacht: wie selten es doch
ist, dass jemand etwas tut, weil er oder sie ein Idiot bzw. eine Idiotin ist.
Wenn ich Menschen schlecht behandelt habe, dann hatte ich mein Handeln
fast immer schon vorher rationalisiert und ich habe meinen Rationalisie-
rungen im Allgemeinen geglaubt. Das ist unter anderem das Schöne an der
Leugnung: Per definitionem weiß man nicht, dass man es tut. Nun sind
meine eigenen Missetaten offen gestanden eher geringfügig — ein paar ver-
letzte Gefühle hier und da —, aber seit meiner Kindheit stelle ich mir eine
Frage von viel größerer Tragweite: Hat mein Vater die Lügen geglaubt, die er
uns über seine eigene Gewalttätigkeit erzählt hat? Hat er wirklich geglaubt,
dass er meinen Bruder deshalb schlägt, weil der den Wagen falsch geparkt

197

hat? Oder, noch schlimmer, hat er das selbst einen Tag später noch geglaubt,
wenn er die Gewalt insgesamt abgestritten hat? Und glauben die Herr-
schenden ihre eigenen Lügen? Glauben die Wissenschaftler von der Natio-
nal Science Foundation im tiefsten Herzen (mal angenommen, sie haben
überhaupt noch eins) wirklich, dass es keinen Zusammenhang gibt zwi-
schen den Schallereignissen, die lauter sind als Atomexplosionen, und dem
Tod von Walen im näheren Umkreis? Glauben die Biostituierten der Natio-
nal Academy of Sciences wirklich, dass es keinen Zusammenhang gibt zwi-
schen dem Wassermangel im Klamath River und dem Lachssterben? Glaubt
irgendjemand wirklich, dass die industrielle Zivilisation nicht den Planeten
zerstört?

Nun zu der Liste. Ich habe die Kommentare des Projekts stark gekürzt
(und in einigen Fällen modifiziert), und obwohl Frauen manchmal auch
Männer schlagen (und Frauen in dieser Kultur — in der wir alle mehr oder
weniger verrückt sind — sicherlich auch ihren Anteil an emotionaler Miss-
handlung beisteuern), überwiegt die körperliche Gewalt, die von Männern
an Frauen verübt wird, in einem Ausmaß, dass ich mich veranlasst sehe, für
die Täter das männliche Pronomen zu wählen. Doch wenn Sie eine Frau als
Partnerin haben und diese Kennzeichen auf sie zutreffen, dann ist es auch
für Sie ratsam, den Großbuchstaben-Rat von Dear Abby zu beherzigen.

Die Liste beginnt mit Eifersucht: Auch wenn der Misshandler sagt, Eifer-
sucht sei ein Zeichen von Liebe, so ist sie doch ein Zeichen von Unsicherheit
und Besitzanspruch. Er verhört Sie, mit wem Sie reden, beschuldigt Sie, dass
Sie flirten, ist eifersüchtig, weil Sie Zeit mit der Familie, Freunden oder Kin-
dern verbringen. Vielleicht ruft er ständig an oder taucht überraschend auf,
hindert sie daran, zur Arbeit zu gehen, weil Sie »jemanden treffen könnten«,
kontrolliert den Kilometerstand Ihres Autos.

Das führt zum zweiten Anzeichen, Kontrollverhalten: Zunächst sagt der
Gewalttäter, er sorge dafür, dass Sie sicher sind, dass Sie Ihre Zeit gut nutzen
oder die richtigen Entscheidungen treffen. Er ist wütend, wenn Sie »zu spät«
aus dem Laden oder von einem Termin kommen, verhört Sie bis ins Detail,
wo Sie gewesen sind und mit wem Sie geredet haben. Am Ende lässt er Sie
vielleicht keine eigenen Entscheidungen über Ihr Haus oder Ihre Kleidung
mehr treffen, vielleicht gibt er Ihnen Ihr Geld nicht oder zwingt Sie, ihn um
Erlaubnis zu bitten, wenn Sie das Zimmer oder das Haus verlassen wollen.

198

Das dritte Kennzeichen ist die schnelle Vereinnahmung. Er sagt enthu-
siastisch: »Noch nie hat mich jemand so geliebt wie du!«, und will unbe-
dingt, dass Sie sich auf der Stelle ganz allein zu ihm bekennen.

Der Druck entsteht aufgrund des vierten Kennzeichens: Er braucht un-
bedingt jemanden, weil er stark abhängig ist. Bald wird er mit all seinen Be-
dürfnissen von Ihnen abhängig sein und von Ihnen erwarten, dass Sie die
perfekte Ehefrau, Mutter, Geliebte, Freundin sind. Dann projiziert er seine
Abhängigkeit auf Sie in dem Versuch, seine Kontrolle zu erhöhen: »Wenn du
mich liebst, dann brauchst du niemanden außer mir; ich bin alles, was du
brauchst.« Sie sollen sich für ihn um alles kümmern, auf emotionaler Ebene
und zu Hause.

Wegen seiner Abhängigkeit wird er versuchen, Sie von allen Ressourcen
abzuschneiden. Haben Sie männliche Freunde, sind Sie eine »Hure«. Haben
Sie Freundinnen, sind Sie eine Lesbe. Haben Sie ein enges Verhältnis zu Ihrer
Familie, hängen Sie an deren »Rockzipfel«. Andere, die Sie unterstützen,
wird er als »Unruhestifter« verunglimpfen. Vielleicht möchte er ohne Tele-
fon auf dem Land leben, vielleicht verbietet er Ihnen das Autofahren und
versucht, Sie davon abzuhalten, zur Arbeit oder zur Schule zu gehen.

Das sechste Kennzeichen ist, dass er anderen die Schuld an seinen Proble-
men zuschiebt. Wenn er im Leben keinen Erfolg hat, dann muss irgend-
jemand hinter ihm her sein. Wenn er einen Fehler macht, müssen Sie ihn ge-
ärgert und in seiner Konzentration gestört haben. Sie sind schuld, dass sein
Leben nicht vollkommen ist.

Und Sie sind schuld, dass er nicht glücklich ist. Sie sind schuld, dass er
wütend ist. »Du machst mich wütend, wenn du nicht tust, was ich sage.«
Und wenn er Ihnen dann wehtun muss, dann ist auch das Ihre Schuld:
Schließlich haben Sie ihn wütend gemacht. Und das wollen Sie doch sicher
nicht.

Er wird leicht wütend. Er ist hyperempfindlich. Der geringste Einwand ist
ein persönlicher Angriff.

Er ist oft grausam oder zumindest unempfindlich für den Schmerz und
das Leiden von Tieren und auch Kindern gegenüber. Vielleicht schlägt er sie,
weil sie nicht in der Lage sind, zu tun, was er will: So schlägt er vielleicht ein
zweijähriges Kind, weil es seine Windel nass gemacht hat.

Vielleicht vermischt er Sex und Gewalt. Das kann spielerisch verbrämt

199

sein, um seine Fantasien über Ihre Hilflosigkeit auszuagieren. Diese wie-
derum haben die wichtige Funktion, Sie wissen zu lassen, dass er Vergewal-
tigung aufregend findet. Aber vielleicht lässt er die Verbrämung auch ein-
fach weg.

Das nächste Warnzeichen ist, dass er eine rigide Geschlechtsrollenein-
teilung vornimmt und praktiziert. Sie sollen zu Hause bleiben und ihm die-
nen. Sie müssen ihm gehorchen, generell deshalb, weil Frauen untergeord-
net, weniger intelligent und ohne Männer nicht vollständig sind.

Vielleicht beschimpft er Sie und sagt grausame, verletzende, herabset-
zende Dinge. Vielleicht redet er alles klein, was Sie erreicht haben, und ver-
sucht, Sie davon zu überzeugen, dass Sie ohne ihn nicht leben können. Diese
Art der Misshandlung kann in einem Moment auftreten, in dem Sie über-
rascht oder angreifbar sind, zum Beispiel, indem er Sie nachts aufweckt.

Plötzliche Stimmungsumschwünge sind ein weiteres Warnsignal. Er kann
sehr nett sein und eine Minute später plötzlich gewalttätig werden, was na-
türlich heißt, dass er von Anfang an niemals wirklich nett war.

Seien Sie wachsam, wenn er bei früheren Gelegenheiten schon Frauen
geschlagen hat. Vielleicht gibt er zu, dass er bereits Frauen geschlagen hat,
beteuert aber, dass sie es waren, die ihn so weit gebracht haben. Möglicher-
weise hören Sie von seinen früheren Partnerinnen, dass er sie misshandelt
hat. Wichtig ist dabei, dass Gewalttätigkeit nicht situationsbedingt ist: Wenn
er jemand anderes geschlagen hat, dann ist es sehr wahrscheinlich, dass er
auch Sie schlagen wird, egal wie perfekt Sie zu sein versuchen.

Sie sollten sehr misstrauisch sein, wenn er Ihnen mit Gewalt droht, um
Sie zu kontrollieren: »Ich geb dir eins aufs Maul«, oder »Ich bring dich um«,
oder »Ich brech dir das Genick«. Ein Gewalttäter wird Ihnen einzureden
versuchen, dass alle Männer ihre Partnerinnen bedrohen, aber das stimmt
nicht. Ein Gewalttäter wird Ihnen einzureden versuchen, dass Sie sich seine
Drohungen selber zuzuschreiben haben: Er würde Sie nicht bedrohen, wenn
Sie ihn nicht dazu zwingen würden.

Vielleicht macht er Sachen kaputt. Es gibt zwei Varianten dieses Verhal-
tens: Eine ist die Zerstörung von Dingen, die Sie lieben, um Sie zu bestrafen.
Die andere ist, dass er Sachen gewaltsam zerschlägt oder durch die Gegend
wirft, um Ihnen Angst zu machen.

Das letzte Kennzeichen auf der Liste des Projekts ist der Einsatz körper-

200

licher Gewalt bei einem Streit: Er hält Sie fest, hindert Sie körperlich am Ver-
lassen des Raums, schubst Sie, drängt Sie ab, zwingt Sie, ihm zuzuhören.

Ich fand diese Liste schon an und für sich hochinteressant, und wenn
man bedenkt, wie häufig Frauen misshandelt werden (allein in diesem Land
wird alle zehn Sekunden eine Frau von ihrem Partner geschlagen), dann ist
sie auch sehr wichtig. Noch interessanter fand ich sie, weil mir unmittelbar
klar wurde, dass diese Warnsignale auch auf unsere Kultur als Ganzes zutref-
fen. Gehen wir sie noch mal durch.

Eifersucht. Der Gott dieser Kultur ist seit jeher eifersüchtig. Immer wie-
der lesen wir in der Bibel: »Denn ich, der HERR, dein Gott, bin ein eifer-
süchtiger Gott, der die Schuld der Väter heimsucht an den Kindern bis in
das dritte und vierte Glied derer, die mich hassen«,^57 oder: »Und ihr sollt
nicht anderen Göttern nachfolgen, unter den Göttern der Völker, die um
euch her sind — denn der HERR, dein Gott, der in deiner Mitte wohnt, ist ein
eifersüchtiger Gott —, damit nicht der Zorn des HERRN, deines Gottes, ge-
gen dich entbrennt und er dich von der Erde vertilgt.«^58 Der Gott von heute
ist genauso eifersüchtig, ob er nun unter dem Namen Naturwissenschaft,
Kapitalismus oder Zivilisation auftritt. Die Naturwissenschaft ist genauso
monotheistisch wie das Christentum, eigentlich noch mehr, da die Natur-
wissenschaft nicht einmal sagen muss, dass sie eifersüchtig ist: Wir haben
ihre Vorherrschaft so sehr internalisiert, dass viele von uns glauben, sie sei
die einzige Möglichkeit, irgendetwas über die Welt in Erfahrung zu bringen:
Naturwissenschaft ist Wahrheit. Der Kapitalismus ist so eifersüchtig, dass er
nicht einmal die bloße Existenz der Sowjetunion zulassen konnte (beides
sind staatlich subventionierte Systeme von Kommandowirtschaft, wobei die
größten Unterschiede sind: a) der Zusammenschluss von Staats- und Un-
ternehmensbürokratie im sowjetischen System zu einer riesigen Bürokratie,
die noch ineffizienter und verschwenderischer war als das »kapitalistische«
System zweier funktional getrennter Bürokratien, die dem gemeinsamen
Ziel der Produktion dienen; und b) das sowjetische Politbüro wurde von
verschiedenen Fraktionen der Kommunistischen Partei dominiert, wobei
über 90 Prozent der Stimmen von dieser Partei stammten, während der
amerikanische Kongress von verschiedenen Fraktionen der kapitalistischen
Partei dominiert wird, wobei über 90 Prozent der Stimmen von deren Ver-
tretern stammen). Die Zivilisation ist genauso eifersüchtig wie die Natur-

201

wissenschaft und der Kapitalismus, indem sie systematisch die Wahrneh-
mung der Welt in nichtutilitaristischen Begriffen, d. h. nicht in Begriffen der
Sklaverei, d. h. nicht in Begriffen der Abhängigkeit, sondern als Beziehungs-
geflecht verhindert. Eine Menge sogenannter freier Denker lassen sich gern
über die zig Millionen Menschen aus, die umgebracht wurden, weil sie
sich geweigert haben, den christlichen Gott der Liebe zu verehren — weil
Gott schließlich ein eifersüchtiger Gott ist —, aber selbst sie erwähnen selten
die hunderte von Millionen Ureinwohner und anderer Menschen, die
umgebracht wurden, weil sie sich weigerten, den zivilisatorischen Gott der
Produktion zu verehren, einen Gott, der genauso eifersüchtig ist wie der
christliche Gott, einen Gott, der sich mit allen Kräften der Verwandlung des
Lebenden zum Toten verschrieben hat.

Kontrolle. Ich habe ein paar Tage lang überlegt, was in diesen Abschnitt
gehört. Ich habe erwogen, über die staatlichen Schulsysteme zu sprechen,
deren wichtigste Funktion es ist, den Willen der Kinder zu brechen — sie
dazu zu bringen, stunden-, tage-, wochen-, monate-, jahrelang auf einem
Platz zu sitzen, sodass sie sich wünschen, tot zu sein — als Vorbereitung auf
ihr Leben als Lohnsklaven. Dann erwog ich die Werbung und allgemeiner das
Fernsehen und wie unser ganzes Leben von anderen ferngesteuert wird, die
nicht unser Bestes im Sinn haben. Ich dachte an die Worte des Wirtschafts-
wissenschaftlers Paul Baran: »Das wirkliche Problem ist ..., ob man eine
wirtschaftliche und soziale Ordnung dulden sollte, unter der das Indivi-
duum von der Wiege an so geformt, geprägt und »angepaßt« wird, daß es für
das profitgierige kapitalistische Unternehmertum eine leichte Beute wird
und ein reibungslos funktionierendes Objekt kapitalistischer Exploitation
und Erniedrigung.«^59 Aber dann dachte ich, vielleicht sollte ich über Com-
puterprogramme zur Gesichtserkennung schreiben und über die Implanta-
tion von ID-Chips zunächst bei Tieren und dann bei Menschen. Ich dachte
an den Bericht eines wissenschaftlichen Beraterstabs der US Air Force von
1996: »Man kann sich vorstellen, wie sich die elektromagnetischen Energie-
quellen entwickeln werden, deren Output gepulst, geformt und fokussiert
werden kann und die sich mit dem menschlichen Körper so verbinden
können, dass es möglich wird, willentliche Muskelbewegungen zu verhin-
dern, Gefühle (und damit auch Handlungen) zu kontrollieren, Schlaf zu evo-
zieren, Vorstellungen zu übertragen, sowohl das Kurz- als auch das Lang-

202

zeitgedächtnis zu beeinflussen, eine Reihe von Erfahrungen zu produzieren
oder eine Reihe von Erfahrungen auszulöschen. Dies ist der Türöffner für
die Entwicklung neuer Fähigkeiten, die in bewaffneten Konflikten, bei ter-
roristischen Geiselnahmen und in der Ausbildung eingesetzt werden kön-
nen.« Natürlich muss man sich diese Art von Waffen heute nicht mehr
vorstellen: Viele davon sind schon einsatzbereit. Ich dachte an den Penta-
gon-Bericht Joint Vision 20/20 und das Ziel der »allumfassenden Domi-
nanz«. Ich dachte an den sogenannten Homeland Security Act von 2002,
der vom US-Senat mit einem Abstimmungsergebnis von 90 zu 9 verab-
schiedet wurde. Das Gesetz bedeutet, so schreibt sogar der konservative
Autor William Safire: »Jeder Einkauf, den Sie mit einer Kreditkarte bezah-
len, jedes Zeitschriftenabonnement, das Sie bestellen, jedes Arztrezept, das
Sie einreichen, jede Website, die Sie besuchen, jede E-Mail, die Sie versen-
den oder erhalten, jeder akademische Grad, der Ihnen verliehen wird, jede
Geldanlage bei einer Bank, jede Buchung einer Reise und jede Veranstal-
tung, die Sie besuchen — jede Transaktion und Kommunikation geht in et-
was ein, was das Verteidigungsministerium als »eine virtuelle, zentralisierte,
große Datenbank« beschreibt. Zu diesem computerisierten Dossier über
Ihr Privatleben, das sich kommerzieller Quellen bedient, addiere man jede
kleine Information, die die Regierung über Sie hat — Passantrag, Führer-
schein und Brückenmautzahlungen, Gerichtsakten, Scheidungsakten, Be-
schwerden neugieriger Nachbarn beim FBI, die papierenen Spuren Ihres
Lebens plus die neueste Videoüberwachung — und man hat den Traum des
Superschnüfflers: eine Totalüberwachung jedes US-Bürgers.«^60 Ich dachte
an die Naturwissenschaft, deren höchstes (und bald verwirklichtes) Ziel
darin besteht, die freie und nicht vorhersagbare Natur in etwas Ordent-
liches, Berechenbares und Kontrollierbares zu verwandeln. Es gibt einfach
zu viele Beispiele dafür, wie sehr unsere Kultur auf der Notwendigkeit der
Kontrolle basiert, als dass ich eine davon auswählen könnte. Suchen Sie sich
doch selbst eine aus.

Schnelle Vereinnahmung: Ich weiß nicht, ob man noch schneller werden
kann als bei der Entscheidung zwischen Christentum und Tod, vor die so
viele Indianer gestellt wurden, indem man sie an Pfähle band und um ihre
Füße herum Holz aufschichtete. Ein Indianer fragte daraufhin: Ob er in den
Himmel komme, wenn er zum Christentum übertrete? Und wenn ja, ob es

203

dort noch mehr Christen gebe? Als beide Fragen mit ja beantwortet wurden,
sagte er, dann wolle er lieber in den Flammen sterben.

Aber hinter der Schnelligkeit steckt noch mehr. Die Zivilisation gibt es
auf diesem Kontinent erst seit ein paar hundert Jahren. Viele Teile dieses
Kontinents, auch der, in dem ich lebe, wurden vor noch kürzerer Zeit der
Zivilisation unterworfen. Und doch hat diese Kultur in dieser extrem kur-
zen Zeit uns und die Landschaft auf diesen technisierten Weg gebracht und
damit die natürliche Substanz dieses Kontinents zerbröselt, seine nicht-
menschlichen Bewohner versklavt, terrorisiert und/oder ausgerottet und
seine menschlichen Bewohner vor die Wahl zwischen Zivilisation und Tod
gestellt. Anders gesagt: Vor der Ankunft der Zivilisation haben allermindes-
tens zehntausend Jahre lang und wahrscheinlich viel länger Menschen auf
diesem Kontinent gelebt und überall konnten sie vertrauensvoll das Wasser
aus Flüssen und Bächen trinken. In der kurzen Zeit, die es diese Kultur hier
gibt, hat sie nicht nur Wasserläufe und Grundwasser vergiftet, sondern so-
gar die Muttermilch. Dies ist ein außergewöhnliches und außergewöhnlich
schnelles Bekenntnis zu dieser technisierten Existenz (oder eher Nichtexis-
tenz). Um es noch einmal anders zu sagen: Heutzutage wird die Entschei-
dung, einen Fluss durch den Bau eines Staudamms zu versklaven oder zu
töten, normalerweise innerhalb der paar Jahre getroffen, die es dauert, einen
Bericht über die Auswirkungen auf die Umwelt zu schreiben und die Finan-
zierung zu sichern. Dieser Prozess kann sich über zehn oder höchstens
zwanzig Jahre hinziehen. Doch eine solche Entscheidung, wenn sie denn
überhaupt getroffen werden muss, sollte erst nach generationenlanger Be-
obachtung getroffen werden: Wie sollte man wissen, was für jeden Teil des
Landes am besten ist, wenn man nicht lange genug mit ihm interagiert, um
seine Rhythmen kennenzulernen? Zum Beispiel landeten vor vier Tagen
Kappensäger auf dem Teich vor meinem Fenster. Sie blieben zwei Tage und
sind jetzt seit zwei Tagen wieder weg. Letztes Jahr waren sie auch da, nur dass
sie einen Tag früher gekommen und einen Tag früher wieder weggeflogen
sind und dann nach ein paar Tagen wiederkamen und eine Woche dablie-
ben. Werden sie nächstes Jahr wiederkommen? Ich weiß es nicht. Ich lebe
hier noch nicht lange genug. Und letztes Jahr lebten in dem Teich viele rau-
häutige Gelbbauchmolche. Ich habe sie fast jeden Tag gesehen. Die Kappen-
säger haben ein paar davon gefressen (rauhäutige Gelbbauchmolche gehö-

204

ren zu den giftigsten Tieren hier in der Gegend, aber den Kappensägern
scheint das nichts auszumachen). Dieses Jahr habe ich nicht so viele Molche
gesehen. Sind die Kappensäger der Grund? Oder ich? Oder irgendwas ganz
anderes, das ich erst verstehen werde, wenn ich lange genug hier gelebt habe,
um die Gegend zu kennen? Vor zwei Jahren geriet ich in Panik, weil es nicht
so viele Kaulquappen gab wie im Jahr davor. War die Population dabei zu-
sammenzubrechen? Im nächsten Jahr waren die Frösche leiser, weil weniger
Jährlinge zurückgekehrt waren, und ich machte mir noch mehr Sorgen.
Aber diese neuen Männchen müssen besonders viril und die Weibchen be-
sonders fruchtbar gewesen sein, denn es gibt wieder jede Menge dicke, fette
Babys. Viele dieser Kaulquappen wurden jedoch von vagabundierenden
Horden von Wasserläufern gefressen, viel mehr als in den zwei Jahren zuvor.
Sollte ich mir Sorgen machen? Der Punkt ist, ich habe keine Ahnung. Ich
kann gar keine Ahnung haben, bis ich hier so viele Jahre, sogar Generatio-
nen, gelebt habe, um annähernd zu wissen, was normal ist, was zu erwarten
ist, was wünschenswert ist. Bis dahin wäre ich ein Narr, wenn ich etwas grob
Zerstörerisches täte.

Würden wir das Land, würden wir einander, würden wir uns selbst nicht
misshandeln, dann würden wir uns zurücklehnen und schauen, was uns die
Landschaft freiwillig gibt, wovon sie will, dass wir es haben, was sie von uns
will und was sie von uns braucht. Genau das tut man auch in Beziehungen,
wenn man einander nicht misshandelt.

Aber wir sind Misshandler und so haben wir in einem Zeitraum, der für
einen Berg so kurz ist wie ein Wimpernschlag, diesen Kontinent und die
Welt in eine Beziehung gezwungen, in der sie misshandelt werden. Die
gute Nachricht ist, dass der Planet dabei ist, sich dieser Beziehung zu ent-
ledigen.

Abhängigkeit. Einer der Vorteile, wenn man keine Ressourcen importie-
ren muss, ist, dass man weder von den Besitzern der Ressourcen abhängig ist
noch von der Gewalt, die notwendig ist, um diese Besitzer auszurotten und
sich ihres Eigentums zu bemächtigen. Einer der Vorteile, wenn man keine
Sklaven besitzt, ist, dass man für die eigene »Bequemlichkeit oder Schön-
heit« oder gar die Notwendigkeiten des Lebens nicht von ihnen abhängig
ist. Wir sind heute an einem Punkt, an dem wir abhängig sind von Öl, von
gestauten Flüssen, von dieser ausbeuterischen Lebensweise (oder, wieder

205

einmal, Nichtlebensweise). Ohne das würden viele von uns sterben, die meis-
ten oder wir alle würden unsere Identität verlieren.

Natürlich ist jeder abhängig. Zu den großen Trugbildern dieser Lebens-
weise gehört es vorzugeben, wir seien unabhängig von unserer Landbasis
und sogar von unserem Körper: saubere Wasserläufe (oder saubere Mutter-
milch) und intakte Wälder seien Luxus. Wir tun so, als könnten wir die Welt
zerstören und gleichzeitig darin leben. Als könnten wir unseren Körper ver-
giften und gleichzeitig in ihm leben. Das ist geisteskrank. Die Tolowa waren
abhängig vom Lachs, von den Heidelbeeren, dem Rotwild, den Muscheln
und so weiter, die es in ihrer Umgebung gab. Aber auch diese waren abhän-
gig von den Tolowa und voneinander, wie das in jeder langfristigen Bezie-
hung ist.

Ich habe ein paar Tage damit verbracht, die Unterschiede zwischen diesen
Formen der Abhängigkeit herauszufinden: die parasitäre Abhängigkeit zwi-
schen Herr und Sklave, zwischen Süchtigem und Sucht auf der einen Seite
und die sehr reale Abhängigkeit, mit der alles Leben auf dem anderen ba-
siert. Sicher, in manchen Fällen ist der Unterschied offensichtlich: Die Ab-
hängigkeit ist einseitig. Die Natur hat nichts davon, dass wir sie versklaven,
oder zumindest nichts, was ihr nützt (Dioxin zählt hier nicht). Zwar werden
Besitzsklaven im Allgemeinen mit Essen, Kleidung und Obdach versorgt,
aber sie haben gute Chancen, diese Dinge auch so zu erlangen, ohne sich ihr
ganzes Leben lang abzurackern. In anderen Fällen jedoch werden die Unter-
schiede subtiler. Meine Studenten im Gefängnis hatten natürlich etwas von
den Drogen, andernfalls hätten sie sie nicht freiwillig genommen. Erwach-
sene in Misshandlungsbeziehungen haben offensichtlich etwas von diesen
Beziehungen — oder zumindest glauben sie das —, andernfalls würden sie ge-
hen. Aber was? Der Hintergrund vieler meiner Studenten ist nicht gerade
liebevoll, sondern sie sind so übel misshandelt worden, dass mein Vater da-
gegen als angenehmer Zeitgenosse erscheint. Viele wuchsen außerdem un-
ter Bedingungen auf, in denen sie wegen ihrer Hautfarbe und ihrer sozialen
Schichtzugehörigkeit unterdrückt wurden. Für sie neutralisieren die Dro-
gen vielleicht die repressive Wirklichkeit, wie sie sagen. Aber es geht noch
weiter: Ich weiß, dass viele indigene Völker in der ganzen Welt in Ritualen
(und meist sehr selten) bewusstseinsverändernde Praktiken oder Substan-
zen anwenden, um Einsicht zu gewinnen. Was gibt es für einen Zusammen-

206

hang, wenn es denn einen gibt, zwischen dem Drogenkonsum meiner Stu-
denten und dieser Bewusstseinserweiterung bei den indigenen Völkern? Ich
weiß es nicht. Und was Misshandlungsbeziehungen betrifft, so weiß ich von
meiner Familie, dass meine Mutter davon überzeugt war (bzw. von meinem
Vater und von der Gesellschaft davon überzeugt wurde), dass sie keine an-
dere Möglichkeit habe und dass sie sehr darunter leiden würde, wenn sie die
Person, von der sie misshandelt wird, verlassen würde. Dass sie ihre Kinder
und vielleicht auch ihr Leben verlieren würde. Als Gegenleistung dafür, dass
sie diese körperliche und emotionale Misshandlung auf sich nahm, durfte
sie in einem netten Haus leben. Aber da ist noch etwas anderes.

Die ganze letzte Woche gingen mir zwei Worte durch den Kopf: toxische
Mimikry.

Ich habe immer geglaubt, die Zivilisation sei eine Kultur der Parodien.
Vergewaltigung ist eine Parodie von Sex. Die Kriege der Zivilisation sind Pa-
rodien der Kriegsführung indigener Völker, die eine vergleichsweise nicht-
letale, erregende Form des Spiels ist, das heißt, die zivilisierte Kriegsführung
ist eine Parodie des Spiels. Misshandlungsbeziehungen sind eine Parodie
der Liebe. Städte sind Parodien von Gemeinschaften und die Staatsbür-
gerschaft ist eine Parodie der Teilhabe an einer funktionierenden Gemein-
schaft. Naturwissenschaft — mit ihren Grundlagen der Vorhersagbarkeit und
extremen Kontrolle — ist eine Parodie der Freude, die einem erwächst, wenn
man die Bedürfnisse oder Wünsche seiner Freunde und Nachbarn vorhersa-
gen und befriedigen kann (das ist mir klar geworden, als ich eines Tages sah,
was für einen Spaß meine Hunde hatten, zu erraten, ob ich bei einem Spa-
ziergang nach links oder nach rechts abbog, und ich meine eigene Freude
spürte, wenn ich dasselbe bei ihnen erriet). Die Art und Weise, wie diese
Kultur veränderte Landschaften fiir ihre Freizeitgestaltung nutzt, ist eine Pa-
rodie von deren traditioneller Nutzung. All diese Parodien verwenden die
Form, ignorieren jedoch die Seele und Absicht dessen, was sie parodieren.

Doch vor kurzem machte ein Freund mir klar, dass das nicht ganz richtig
ist: Die Parodie ignoriert die Absicht nicht, sondern pervertiert sie und ver-
sucht sie zu zerstören. Vergewaltigung ist eine toxische Mimikry von Sex.
Krieg ist eine toxische Mimikry des Spiels. Die Bindung zwischen dem
Sklavenhalter und dem Sklaven ist eine toxische Mimikry der Ehe. Zum Ku-
ckuck, die Ehe ist eine toxische Mimikry der Ehe, nämlich einer echten Part-

207

nerschaft, in der alle Parteien einander helfen, um sich besser selbstverwirk-
lichen zu können.

Ich finde den Begriff toxische Mimikry gut, aber er hat mir nicht geholfen,
die Beziehung zwischen diesen Formen von Abhängigkeit aufzudecken. Ich
fragte meine Mutter.

Sie antwortete mir mit einem Wort: »Identität.«

»Aha«, sagte ich. Ich hatte keine Ahnung, wovon sie redete.

»Wer andere misshandelt, hat keine eigene Identität.«

Ich wollte gerade fragen, was sie damit meinte, aber dann erinnerte ich
mich plötzlich an eine Unterhaltung, die ich Jahre zuvor mit Catherine Kel-
ler geführt hatte, einer feministischen Theologin und Philosophin und Au-
torin des Buches Der Ich-Wahn. Wir hatten darüber gesprochen, wie sich
das Misshandlungsverhalten von einer Generation zur nächsten fortsetzt
und wie sich die Misshandlung — auf persönlicher wie auf gesellschaftlicher
Ebene — auf unsere Persönlichkeit auswirkt. Sie erklärte, dass nicht alle Kul-
turen auf Dominanz basieren, und sprach dann vom Aufstieg dieser Kultur
und den Folgen: »Innerhalb einer Gruppe, in der männliche Krieger nach
oben kommen und den Stamm oder das Dorf dominieren, wird jedes Grup-
penmitglied anfangen, ein Selbst zu entwickeln, das sich von dem früherer
Völker unterscheidet, ein Selbst, in dem sich die gesellschaftlich vorgegebe-
nen Abwehrhaltungen spiegeln ... Anders gesagt: Wenn jemand versucht,
dich zu kontrollieren, dann ist es — unter anderem aufgrund deiner Furcht —
sehr schwierig, ihm oder anderen gegenüber offen zu bleiben. Viele geben
den Schmerz, den sie erlitten haben, an andere weiter. Immer und immer
wieder sehen wir, dass die Ursachen des Schmerzes — Destruktivität und
Misshandlung — einer früheren Verletzung entspringen. In uns bleibt eine
unglaublich starke innere Abwehr zurück, die aus diesem Paradigma der
Dominanz erwächst. Und weil die Menschen, die diese starke Abwehr-
haltung verkörpern, unsere Gesellschaften dominieren, neigt diese Art von
selbstschädigender, gemeinschaftszerstörender und umweltvernichtender
Abwehr zu krebsartigen Wucherungen.«

Ich fragte sie, was sie mit Abwehr meint.

Sie antwortete: »Alan Watts hat gesagt, eine der größten Halluzinationen
der westlichen Kultur — und ich würde hinzufügen: des Paradigmas der Do-
minanz — ist der Glaube, das eigene Ich sei ein innerhalb der Grenzen der

208

Haut eingeschlossenes Ego. Und so wie uns die Haut vor den Gefahren der
materiellen Welt schütze, verteidige uns das Ego gegen die Gefahren der psy-
chischen Welt. Das führt uns zu dem, was ich als »trennendes Selbst« be-
zeichnet habe. Die Etymologie des englischen Wortes separate (getrennt, ab-
gegrenzt) ist sehr aufschlussreich. Es ist eine Zusammensetzung aus den
lateinischen Worten se, das »für sich« bedeutet, und parare, »vorbereiten«. In
dieser Kultur führt der Weg zum Selbst über die Trennung.«

Da musste ich an meine Beziehung zu meiner Mutter denken. Ich wohne
ganz in ihrer Nähe — etwa sechshundert Meter von ihr entfernt — und werde
den Rest ihres Lebens in ihrer Nähe wohnen bleiben. Das hat zum Teil mit
Gesundheitsproblemen zu tun, mit ihren und meinen — ich habe Morbus
Crohn, sie hat Probleme mit ihrer Sehkraft —, zum Teil damit, dass sie meine
Familie ist, und auch damit, dass ich gern mit ihr zusammen bin. Sie ist ver-
mutlich auch gern mit mir zusammen. Im Alter zwischen zwanzig und An-
fang dreißig geriet ich wegen dieses Arrangements häufig unter Beschuss.
Weiße Bekannte — niemals Freunde — erklärten mir, ich litte unter etwas, was
sie als Trennungsangst bezeichneten, und sollte weit wegziehen, um erwach-
sen zu werden und zu mir selbst zu finden. Ich habe das nicht verstanden,
weil ich (ebenso wie sie) mein eigenes Leben führe, weil dieses Arrangement —
damals wohnten wir etwa fünf Meilen auseinander — für uns beide sowohl
auf praktischer als auch auf emotionaler Ebene gut funktioniert und weil
ich wusste, dass es seit Urzeiten — außer in den letzten hundert Jahren — Usus
ist, dass die Älteren bei oder in der Nähe eines oder mehrerer ihrer Kinder
leben. Das hat sich mit einem Schlag verändert. Mir fiel auf, dass keiner mei-
ner Freunde aus indigenen Kulturen oder der Dritten Welt dieses Arran-
gement jemals irgendwie ungewöhnlich fand. Wenn ich meinen weißen
Bekannten erzähle, dass wir unter anderem deshalb so nah beieinander woh-
nen können, weil ich ganz eindeutig nein sagen kann, wenn ich etwas nicht
für sie tun will — zum Beispiel gehe ich ungern in den Lebensmittelladen,
also begleite ich sie nicht dorthin —, dann nicken sie und erklären mir, ich
hätte meine Grenzen gut gesetzt. Wenn ich meinen Freunden, die aus indi-
genen Kulturen oder der Dritten Welt stammen, dasselbe erzähle, dann
schauen sie mich voller Schmerz und Abscheu an und fragen mich: »Aber
wie kommt sie dann mit ihren Augenproblemen zum Lebensmittelladen?«

Catherine fuhr fort: »Der Glaube, der Weg zum Selbst führe über die

209

Trennung, birgt viele Probleme, nicht zuletzt jenes, dass er nicht mit der
Wirklichkeit übereinstimmt. Wir wissen, dass der Mensch auf körperlicher
Ebene nicht »mit sich selbst allein« ist, sondern dass wir atmen und essen
und ausscheiden müssen und dass unsere Grenzen selbst im molekularen
Bereich durchlässig sind. Dasselbe gilt für die Psyche. Leben ernährt sich
von Leben, sagt Whitehead, und wenn wir uns davon abtrennen, wie wir uns
gegenseitig psychisch nähren, dann wird das Gewebe unseres Lebens sehr
dünn und flach. Wenn wir eine Abwehrhaltung einnehmen, dann können
wir uns nicht spontan aus dem Reichtum der unzähligen Beziehungen er-
nähren, in denen wir existieren.

Damit sich das System der Dominanz fortsetzen kann, muss es eindeu-
tige Belohnungen für diejenigen bereithalten, die es schaffen, im Zustand
der Trennung zu verharren. Die Menschen müssen erst lernen, diesen Zu-
stand zu erreichen, und sie müssen mit einem Gefühl der Würde, ja der
Mannhaftigkeit, belohnt werden, wenn sie in der Lage sind, sich selbst zu
kontrollieren — statt für ihre Erfahrungen offen zu sein — und ihre Umge-
bung einschließlich möglichst vieler Menschen zu beherrschen.

Wenn eine Gesellschaft so organisiert ist, dass die, die ganz oben stehen,
von der Arbeit der Mehrheit profitieren, dann ist das ein starker Antrieb, ein
Selbst zu entwickeln, durch das man ganz nach oben kommt. Ganz nach
oben kommt man nur, wenn man ein Selbst entwickelt, das es einem ermög-
licht, sein Einfühlungsvermögen abstumpfen zu lassen. Das System der Do-
minanz lässt sich nur aufrechterhalten, wenn die Elite diese empathische
Abstumpfung lernt, ähnlich der von Robert Jay Lifton so genannten ›psy-
chischen Abstumpfung‹, damit ihre Vertreter die anderen kontrollieren und
nötigenfalls foltern und töten können, ohne selbst zugrunde gerichtet zu
werden. Sind die Vertreter der Elite nicht in der Lage abzustumpfen oder hat
man es ihnen nicht richtig beigebracht, dann bricht das System der Domi-
nanz zusammen.«

Das ist einer der Gründe dafür, sagte sie, dass die Zivilisation so oft Be-
wegungen vereinnahmt, die sich der Dominanz widersetzen. »Es kann gut
sein«, fuhr sie fort, »dass die Gesellschaft, wie wir sie kennen, es nötig hat,
die Energie alternativer Bewegungen abzusaugen. Sie muss unser Blut sau-
gen, um sich selbst zu ernähren, unter anderem auch deshalb, weil ein Sys-
tem der Dominanz immer unterernährt sein wird.«

210

»Wie das?«

»Haben wir uns einmal von unseren lebenswichtigen Verbindungen ab-
gekoppelt — von Verbindungen, die eher wie die Fasern dessen sind, was wir
Natur nennen, in der die Beziehungen der Dinge untereinander nicht vonei-
nander getrennt sind —, haben wir uns einmal davon abgekoppelt, wie sich
alles mit allem verästelt, und verfolgen stattdessen die Ziele der Zivilisation,
so wie wir sie kennen, dann brauchen wir eine andere Energiequelle. Bis zu
einem gewissen Grad kann sie darin bestehen, dass die Arbeit der Armen
abgezapft wird, und bis zu einem gewissen Grad darin, dass die Tiere kör-
perlich ausgebeutet und Menschen wie Tiere behandelt werden. Auch die
Ausbeutung des Körpers der Frau liefert eine Menge Energie. Aber die do-
minante Kultur ist unendlich parasitär, denn wenn man sich einmal vom
freien Fluss des sich gegenseitig durchdringenden Lebens abgeschnitten hat,
dann muss man sich sein Leben irgendwie künstlich wieder zurückholen.«

Ich kam wieder auf die Unterhaltung mit meiner Mutter zurück und
hörte sie sagen: »Das war unter anderem das Problem deines Vaters. Er hatte
keine eigene stabile Identität und das war einer der Gründe, warum er so ge-
walttätig war. Weil er sich seiner eigenen Identität nicht sicher war, brauchte
er, um zu existieren, die andern um sich herum, die ihm ständig sein eigenes
Bild zurückspiegelten. Wenn du oder ich oder deine Geschwister seinen
Projektionen nicht entsprachen — wenn wir auch nur einen Funken dessen
zeigten, was wir wirklich waren, und ihn auf diese Weise zwangen, sich mit
einer anderen Person auseinanderzusetzen, mit jemand anderem als sich
selbst —, dann bekam er fürchterliche Angst, oder zumindest hätte er fürch-
terliche Angst bekommen, wenn er sich dieses Gefühl gestattet hätte. Aber
fürchterliche Angst zu bekommen war zu beängstigend und so floh er in die
Wut.«

Ich sah sie nur an. Diese Analyse hatte ich noch nie zuvor gehort. Sie war
sehr gut. Wäre mein Verleger hier gewesen, dann hätte er sich wegen ihrer
Neigung zu Kommentaren in Parenthese wahrscheinlich die Haare gerauft,
genau wie bei mir.

Sie fuhr fort: »Dass ihm eine sichere Identität fehlte, ist auch der Grund,
warum er so streng war. Wenn man sich selbst nicht leiden kann, dann muss
man anderen im Umgang mit einem selbst die eigenen Bedingungen auf-
zwingen. Alles andere ist wieder zu beängstigend. Wenn du mit dir selber

211

zufrieden bist, dann ist es kein Problem, andere um dich herum sie selbst
sein zu lassen: Du kannst darauf vertrauen, dass du, wer auch immer sie sind
und was sie auch tun, angemessen darauf reagieren kannst. Du kannst flexi-
bel sein und auf verschiedene Menschen unterschiedlich reagieren, je nach-
dem, was sie von dir brauchen. Er konnte das nicht.«

Genau dasselbe passiert natürlich auch in größerem Maßstab. Da wir in-
nerlich abgestorben sind, sagen wir, die Welt sei tot, und umgeben uns dann
mit den Leichen derer, die wir umgebracht haben. Wir errichten Stadtland-
schaften, in denen wir keine freien und wild lebenden Wesen sehen. Wir se-
hen Beton, Stahl, Asphalt. Selbst die Bäume in den Städten stehen in Käfi-
gen. Alles spiegelt unsere eigene Beschränktheit. Alles spiegelt unsere eigene
innere Abgestorbenheit.

»Noch etwas«, sagte meine Mutter. »Dieser Mangel an Identität ist einer
der Gründe, warum so viele Gewalttäter ihre Partner umbringen, wenn die
Partner versuchen, sie zu verlassen. Sie verlieren damit nicht nur ihren Part-
ner (und das Objekt, auf das sie einprügeln können), sondern auch ihre
Identität.«

Und es ist einer der Gründe, warum diese Kultur alle nichtzivilisierten
Völker, menschliche und nichtmenschliche, umbringen muss: um die Mög-
lichkeit auszuschließen, dass wir entkommen.

Was uns zur nächsten Kategorie führt: Misshandler isolieren ihre Opfer
von anderen Ressourcen. Während ich diese Worte tippe, sitze ich in einem
fertig gekauften Stuhl, starre auf einen fertig gekauften Computerbild-
schirm und höre das Summen eines fertig gekauften Computerlüfters. Zu
meiner Linken sind fertig gekaufte Regale mit fertig gekauften Büchern, die
von Menschen geschrieben wurden. Zivilisierte, gebildete Menschen, die
auf Englisch schreiben (Sprachen, viele davon indigene Sprachen, werden
ebenso schnell zerstört wie alle anderen Formen von Diversität und mit der
gleichen katastrophalen Wirkung: Die Sprache, die man spricht, beeinflusst
das, was man sagen kann, und das, was man sagt, beeinflusst das, was man
denken kann, und das, was man denkt, beeinflusst die Erfahrungen, die man
machen kann, und die Erfahrungen, die man macht, beeinflussen das eigene
Handeln, und das Handeln beeinflusst die Persönlichkeit und die wiederum
beeinflusst das, was man sagen kann, und so weiter). Zu meiner Rechten das
Fenster hinaus in die Dunkelheit reflektiert mein ungekämmtes dunkles

212

Haar, das mein verschwommenes Gesicht umrahmt. Ich trage Kleidung aus
Massenproduktion und Hausschuhe aus Massenproduktion. Aber ich habe
eine Katze auf meinem Schoß. Abgesehen von der Katze stammt alles, was
meine Sinne aufnehmen, von zivilisierten Menschen, und sogar die Katze ist
domestiziert.

Halt. Denk darüber nach. Alle meine Empfindungen stammen aus einer
einzigen Quelle: der Zivilisation. Wenn Sie diesen Absatz zu Ende gelesen
haben, dann legen Sie das Buch ein paar Minuten weg und untersuchen Sie
Ihre Umgebung. Was können Sie sehen, hören, riechen, tasten, schmecken,
was nicht von zivilisierten Menschen stammt oder durch sie vermittelt ist?
Der Froschgesang auf einer Naturgeräusche-CD zählt nicht.

Das ist alles sehr seltsam. Noch seltsamer — und außerordentlich auf-
schlussreich hinsichtlich des Ausmaßes, in dem wir diese künstlich aufge-
zwungene Isolation nicht nur akzeptiert, sondern vergegenständlicht ha-
ben, in dem wir unsere Geisteskrankheit in etwas verwandelt haben, was wir
als gut empfinden — ist, wie wir den Versuch, uns als etwas vom Rest der Na-
tur Abgetrenntes — anders als sie, isoliert von ihr, im Widerspruch zu ihr — zu
definieren, zum Fetisch und zur Religion (und was das betrifft, zur Natur-
wissenschaft und zum Geschäft) gemacht haben. Misshandler isolieren nur
ihre Opfer von anderen Ressourcen. In weit größerem Maße isoliert die Zi-
vilisation uns alle — ideologisch und physisch — von der Quelle allen Lebens.

Wir glauben weder, dass uns die Bäume irgendwas zu sagen haben (wir
glauben ja nicht einmal, dass sie überhaupt sprechen können), noch glau-
ben wir das von den Sternen, den Kojoten oder wenigstens unseren Träu-
men. Man hat uns glauben gemacht — und das ist der wichtigste Unterschied
zwischen westlichen und indigenen Philosophien —, dass die ganze Welt
schweigt, nur der zivilisierte Mensch nicht.

Einer der häufigsten und notwendigsten Schritte, die ein Misshandler
unternimmt, um ein Opfer zu kontrollieren, besteht darin, dass er die Wahr-
nehmung des Opfers monopolisiert. Dies ist einer der Gründe dafür, warum
Misshandler ihre Opfer von der Familie und von Freunden absondern: Da-
mit haben die Opfer nach einiger Zeit keinen anderen Maßstab mehr, nach
dem sie die Weltsicht und das Verhalten des Misshandlers beurteilen kön-
nen, als den des Misshandlers. Dann kann die Misshandlung — ein Verhal-
ten, das ansonsten außerordentlich bizarr erschiene (wie verrückt ist je-

213

mand, der sein eigenes Kind vergewaltigt? Wie verrückt ist jemand, der die
Luft vergiftet, die er atmet?) — im Kopf des Opfers (und, noch trauriger, in
seinem Herzen) zur Normalität werden. Kein Einfluss von außen darf den
Bann brechen. Es kann nur eine Art und Weise geben, die Welt wahrzuneh-
men und in ihr zu existieren, und das ist die Art und Weise, wie der Miss-
handler sie wahrnimmt und in ihr existiert. Wenn der Misshandler es
schafft, dass nur noch solche Informationen das Opfer erreichen, die er ihm
selbst vermittelt, dann kann das Opfer nicht mehr erfassen, dass es noch
andere Existenzmöglichkeiten gibt. An diesem Punkt hat der Misshandler
mehr oder weniger die totale Kontrolle erlangt.

Das ist natürlich der Punkt, den wir als Kultur erreicht haben. Die Zivili-
sation hat unsere Wahrnehmung in nie dagewesenem und nahezu perfek-
tem Ausmaß monopolisiert, zumindest gilt das für uns, die Bewohner der
industrialisierten Welt. Doch zum Glück gibt es immer noch Menschen —
vor allem die Armen, Menschen aus nichtindustrialisierten Ländern und die
indigenen Völker —, die noch eine starke Verbindung zur materiellen Welt
haben. Und zum Glück existiert auch die materielle Welt noch und alle kön-
nen zumindest noch die Arme ausstrecken und die Bäume in ihren Stahl-
und Betonkäfigen berühren. Und wir können Pflanzen sehen, die sich ihren
Weg durch das Gehsteigpflaster bohren und Zementbarrieren durchbre-
chen, durch die sie gehindert werden, die Sonne zu spüren. Ich möchte hof-
fen, dass wir von diesen Pflanzen lernen und diese Beton- und Wahrneh-
mungsbarrieren durchbrechen können.

Das sechste Kennzeichen ist, dass Misshandler anderen die Schuld an ih-
ren Problemen zuschieben. Es wäre leicht, das auf die kulturelle Ebene zu
übertragen, indem man einfach auflistet, in welcher Weise unsere Kultur das
tut, und es dabei belässt. Die kapitalistischen Medien geben den Flecken-
kauzen und den Menschen, die diese Tiere lieben, die Schuld am Verlust von
Arbeitsplätzen in der Holzindustrie, ignorieren aber (große Überraschung),
dass in der gleichen Industrie viel mehr Jobs durch Automatisierung und
Rohholzexporte verloren gehen, ebenso wie durch die Hau-um-und-hau-
ab-Strategie dieser Industrie. Politiker und andere Propagandisten der
Holzindustrie schieben die Schuld an Waldbränden auf natürliche Wälder
und Umweltschützer, ignorieren dabei aber, dass die Abholzung eine be-
deutsame Ursache von Bränden ist, und weiter, dass Brände in Kahlschlägen

214

und Baumplantagen heißer werden und mehr Schaden anrichten als in na-
türlichen Wäldern. Sie ignorieren außerdem die regenerative Rolle des Feu-
ers im Wald. Wir, die wir uns um den Planeten sorgen, würden gut daran
tun, diese Lektion über die destruktiven bzw. regenerativen Kräfte des Feu-
ers nicht zu ignorieren, sondern sie zu lernen und in angemessener Weise
auf die perzeptorischen und physischen Barrieren anzuwenden, die unsere
Wahrnehmung monopolisieren und den Planeten zerstören.

Noch mehr Vorwürfe: Der Selbstgerechte macht es den armen Mexika-
nern zum Vorwurf, wenn die Fabrik seines Arbeitgebers schließt und nach
Mexiko verlagert wird. Der Fabrikbesitzer macht den Marktbedingungen
oder den verdammten Gewerkschaften zum Vorwurf, sie ließen ihm keine
andere Wahl, als die Fabrik zu verlegen. Schauen wir in die Vergangenheit,
dann sind da die Herrschenden des Volkes Israel, die durch ihren Gott spre-
chen und die Kanaaniter dafür verantwortlich machen, dass einige Israeliten
den Regeln »Gottes« (winkewinke) nicht gehorchen wollten. Später geben
die Kreuzritter den Frauen die Schuld an ihrem mangelnden Erfolg auf dem
Schlachtfeld (Sex, insbesondere mit einem Ungläubigen, ist offensichtlich
etwas, das »Gott« missfällt). Dann haben wir die Siedler, die den Indianern
Vorwürfe machen, weil die ihr Land nicht kampflos hergeben wollen (wie
John Wayne später sagte: »Ich habe nicht das Gefühl, Unrecht getan zu ha-
ben, als wir ihnen das Land wegnahmen. Es gab viele Menschen, die neues
Land brauchten, und die Indianer wollten es selbstsüchtig für sich behal-
ten«). Hitler und die Nazis gaben den Kommunisten und den Juden die
Schuld an allem, von den Weltkriegen bis hin zu den Löchern in ihren Zäh-
nen. Die Amerikaner stimmten ihnen zu, zumindest was die Kommunisten
betraf. Jetzt sind es die Terroristen, die uns vom Land der Verheißung des
ewigen Friedens und Wohlstands® trennen (das uns ExxonMobil gebracht
hat). Es gibt immer irgendeinen (anderen), dem man die Schuld zuschieben
kann.

Kombiniert man die Neigung eines Misshandlers, anderen die Schuld zu-
zuschieben, mit der Monopolisierung der Wahrnehmung des Opfers, dann
passiert etwas Interessantes: Das Opfer stimmt irgendwann dem Misshand-
ler zu, dass das Opfer an allen Problemen schuld sei. Die Ehefrau versucht
unermüdlich, das perfekte Essen zu kochen, und wenn sie geschlagen wird,
dann weil sie nicht gut genug kochen kann, was gleichbedeutend ist damit,

215

dass sie als Ehefrau nicht gut genug ist, was gleichbedeutend ist damit, dass
sie als Person nicht gut genug ist. Natürlich bekommt sie die Prügel nicht
deshalb, weil ihr Ehemann gewalttätig und geisteskrank ist und sie misshan-
delt. Das Kind versucht, das Geschirr perfekt abzuwaschen, und wird ge-
schlagen, weil es zu schlampig ist. Der Jugendliche versucht, den Wagen an
der richtigen Stelle zu parken — oder eher nicht an der falschen, die sich stän-
dig ändert —, um nicht geschlagen zu werden. In dem Versuch, in einer Situa-
tion die Kontrolle zu behalten, die auf qualvolle Weise unkontrollierbar ist
und die die Opfer nie wieder unter Kontrolle bekommen können, solange
sie in der Wahrnehmungsfalle verharren, in die ihr Misshandler sie gelockt
hat, konspirieren die Opfer mit ihren Misshandlern und versuchen, ihr eige-
nes Verhalten zu ändern, in dem vergeblichen Bemühen, den Misshandler
zu beschwichtigen oder zumindest die unvermeidliche Gewalt hinauszuzo-
gern oder abzumildern oder sie wenigstens auf ein anderes Opfer abzulen-
ken. Dieser Fokus auf sich selbst ist nicht nur eine bloße Taktik, es ist viel
schlimmer: Sie wird zu einer Form der Existenz (oder eher der Nichtexis-
tenz) in der Welt, sodass die Opfer schließlich der Überzeugung sind, der
Fehler liege bei ihnen. Statt der Misshandlung mit allen notwendigen Mit-
teln Einhalt zu gebieten, tun sie sich mit dem Misshandler zusammen, in-
dem sie sich selbst Gewalt antun.

Sie vergessen, dass die »Schuld«zuweisung in diesem Sinn eine toxische
Mimikry der Aufgabe ist, die sie eigentlich leisten müssten, nämlich die
Schuld für die ihnen angetane Gewalt bei denen zu suchen, die sie verursa-
chen, und etwas dagegen zu unternehmen.

Genau dieselben Muster werden im größeren gesellschaftlichen Maßstab
reproduziert, zumindest unter denen, die ausreichend enkulturiert wurden.
Bei den Hauptopfern unserer Kultur ist das natürlich wahrscheinlich nicht
der Fall: bei denen, die nicht in die Wahrnehmungsfalle der Zivilisation tap-
pen. Ich bin ziemlich sicher, dass Lachse, Schwertfische und Hammerhaie
sich nicht durch krampfhafte Selbstvorwürfe wegen ihrer Notlage lähmen
lassen — Was konnte ich anders machen, um diese Leute zu beschwichtigen?
Wäre ich doch nur ein besserer Fisch, dann würden sie mich nicht hassen —,
sondern dass sie stattdessen sehr genau wissen, wer sie umbringt. Dasselbe
gilt für die Ureinwohner. Man kann es nicht viel deutlicher sagen als Sitting
Bull, der, als man ihn zwang, bei der Feier zur Fertigstellung einer Eisenbahn

216

durch ein Gebiet, das seinem Volk gehört hatte, sagte: »Ich hasse euch. Ich
hasse euch. Ich hasse alle Weißen. Ihr seid Diebe und Lügner. Ihr habt uns
unser Land weggenommen und uns zu Ausgestoßenen gemacht und dafür
hasse ich euch.« Übrigens ist es wichtig anzumerken, dass der weiße Über-
setzer nicht diese Worte weitergegeben hat, sondern stattdessen die »freund-
liche, höfliche Rede, die er vorbereitet hatte«^61

Und das ist das Problem.

Genau wie die Opfer von Kindesmisshandlung schaffen es diejenigen von
uns, deren Vision von der Zivilisation definiert wurde, deren Persönlichkeit
in dieser speziellen Feuerprobe der Gewalt formiert und deformiert wurde,
manchmal nicht, die Verantwortung für die Gewalt, die wir erleiden oder
deren Zeuge wir sind, adäquat und korrekt zuzuweisen, und übersetzen die
rohen Impulse der Schuldzuweisung — »Ihr habt uns unser Land wegge-
nommen und uns zu Ausgestoßenen gemacht und dafür hasse ich euch« —
in freundliche, höfliche Reden: Manche Umweltschützer unterrichten sogar
»verbale Gewaltlosigkeit«, damit die Aktivisten zu den Polizisten, von denen
sie, in Bullensprache, in »schmerzhaften Polizeigriff« genommen, d. h. gefol-
tert werden, nicht »Fick dich« sagen. Misshandelte Kinder — das weiß ich aus
Erfahrung — sind im Allgemeinen unfähig, sich der Tatsache zu stellen, dass
sie fast keine Möglichkeit haben, die Gewalt zu beenden, die ihnen und den
Menschen, die sie lieben, angetan wird. Eine Folge davon ist — und das passt
wunderbar, oder eher schrecklicherweise, damit zusammen, dass Misshand-
ler anderen die Schuld an ihren eigenen Problemen zuschieben und dass sie
die Wahrnehmung ihrer Opfer monopolisieren —, dass Opfer oft zu viel
Schuld, was in diesem Fall heißt: die gesamte Schuld, für die Gewalt, die sie
erleiden oder deren Zeuge sie werden, auf sich nehmen. Ich muss etwas falsch
gemacht haben, sonst würde mein Vater mich nicht schlagen. Ich bin bestimmt
eine Schlampe oder ich habe ihn verführt, und bestimmt ist es so, dass ich will,
dass er mir das antut — ich weiß das, weil er es mir sagt —, sonst würde er nachts
nicht zu mir kommen. Dadurch können diese Kinder so tun, als hätten sie
zumindest ein kleines bisschen Macht, um der ihnen zugefügten Gewalt
Einhalt zu gebieten oder sie hinauszuzögern, so illusorisch diese Macht an-
gesichts der Realität auch sein mag. Diese Illusion kann für das emotionale
Überleben tatsächlich entscheidend sein. Wenn sie einst keine Kinder mehr
sind, wird die Illusion natürlich absurd und schädlich.

217

Ebenso sind viele von uns, die die Zerstörung dieser Kultur aufzuhalten
versuchen — und das weiß ich nicht nur aus eigener Erfahrung, sondern weil
ich mit hunderten oder sogar tausenden anderer Aktivisten zusammenge-
arbeitet und geredet habe —, immer wieder erschüttert, wie wirkungslos
unsere Arbeit in jeder Hinsicht ist, wenn man mal von der reinen Symbolik
absieht. An fast allen Maßstäben gemessen ist gerade unsere Arbeit als Um-
weltaktivisten ein erschreckender Fehlschlag. Erst heute habe ich mit einer
Freundin gesprochen, die die letzten zehn Monate auf einem alten Red-
wood-Baum im Humboldt County, gleich südlich von hier, verbracht hat. Sie
wollte damit den Baum und den Wald, in dem er steht, vor der Abholzung
retten. Der Holzkonzern Pacific Lumber holzt dieses Wassereinzugsgebiet
ab, genau wie weite Teile des Bundesstaats. Irgendwann werden sie bei dem
Baum ankommen, auf dem sie jetzt lebt. Frühere Waldrodungen dieser
Firma haben zu so schweren Überschwemmungen geführt, dass die Häuser
von Anwohnern zerstört wurden. Einige haben ihre Häuser auf Pfählen ge-
baut. Einst reine Gewässer sehen heute aus wie Schokoladenmilch, garniert
mit Stöcken und gewürzt mit Herbiziden und Dieselkraftstoff. Vor Jahren
stellte der regionale Wasserqualitätskontrollausschuss der Nordküste des
Bundesstaats — ernannt vom Gouverneur, der den großen Holzkonzernen
zu tiefstem Dank verpflichtet ist — ein wissenschaftliches Gremium zusam-
men, um das Problem zu untersuchen, was fast immer eine gute Möglich-
keit ist, praktische Maßnahmen aufzuschieben, während die eigentliche
Zerstörung fortgesetzt werden darf. Aber das Gremium überraschte den
Kontrollausschuss durch die einmütige Erklärung, dass die Abholzung so-
fort drastisch eingeschränkt werden müsse, nicht nur zum Schutz der An-
wohner, sondern auch der stark gefährdeten Silberlachse und vieler anderer
Tierarten. Die Entscheidung des Ausschusses? Erraten: Er ignoriert die Bür-
ger, denen er zu dienen vorgibt, er ignoriert das wissenschaftliche Team, das
er selbst einberufen hat, er ignoriert alles außer den »Bedürfnissen« dieser
maßlos zerstörerischen Firma. Das ist Demokratie in Aktion. So wird die
Realität von der Politik getrennt (bzw. gibt es da nichts zu trennen, sie sind
schon immer getrennt). Das ist die Zerstückelung des Planeten. Das ist Rou-
tine, atemberaubend und obszön.

Selbst unsere besten, gewagtesten und aufrichtigsten Aktionen reichen
nicht aus, um diejenigen zu stoppen, die zerstören wollen.

218

Vor Jahren habe ich geschrieben: »Jeden Morgen, wenn ich aufwache,
frage ich mich, ob ich schreiben oder einen Staudamm sprengen soll.« Das
habe ich geschrieben, weil nichts wirklich zu helfen scheint, egal wie hart die
Aktivisten arbeiten, egal wie hart ich arbeite, egal wie viel die Wissenschaft-
ler studieren. Politiker und Unternehmer lügen, verzögern und zerstören
einfach weiter, mit Unterstützung durch die ganze Macht des Staates. Und
die Lachse sterben. Damals habe ich gesagt, und das sage ich auch heute,
dass diese Beziehung für uns alle sehr bequem ist, nur für den Lachs nicht.
Immer noch treffe ich jeden Morgen die Entscheidung zu schreiben, und
jeden Morgen wächst die Überzeugung in mir, dass diese Entscheidung ver-
dammt falsch ist. Den Lachsen geht es heute viel schlechter als damals, als
ich diese Zeile zum ersten Mal geschrieben habe.

Ich schäme mich dafür.

Wir sehen zu, wie sie ausgerottet werden.

Auch dafür schäme ich mich.

Um unsere Machtlosigkeit angesichts dieser Zerstörung zu verschleiern,
verfallen viele von uns demselben Muster wie die misshandelten Kinder, und
das aus so ziemlich dem gleichen Grund. Wir nehmen zu viel Schuld auf uns
selbst. Dadurch können wir Aktivisten so tun, als hätten wir wenigstens ein
kleines bisschen Macht, um die Gewalt gegen uns und die, die wir lieben,
aufzuhalten oder zu bremsen, so illusorisch diese Macht angesichts der
sichtbaren Realität auch sein mag. Und man halte mir keinen Vortrag darü-
ber, dass die Zerstörung noch viel schneller voranschreiten würde, wenn wir
nichts tun würden. Das stimmt natürlich und natürlich müssen wir diese
Nachhutgefechte weiterhin führen — ich würde niemals zu etwas anderem
raten —, aber merkt denn niemand, wie erbärmlich es ist, dass all unsere
»Siege« vorübergehend und defensiv sind und all unsere Niederlagen dauer-
haft und offensiv? Ich kann nicht für andere sprechen, aber ich will mehr als
einfach nur die Zerstörung dieser oder jener Stelle einer noch unberührten
Natur um ein oder zwei Jahre hinausschieben: Ich will in die Offensive ge-
hen, ich will gegen diejenigen zurückschlagen, die zerstören wollen, ich will
zurückverlangen, was wild und frei und natürlich ist, damit es sich wieder
erholen kann: Ich will die Zerstörer unmittelbar aufhalten und ich will ihnen
die Möglichkeit nehmen, noch mehr Schaden anzurichten. Wer weniger will
als das, der unterstützt die endgültige Zerstörung des Planeten.

219

Aber wir alle geben uns mit weniger zufrieden, und um uns ein winziges
bisschen weniger machtlos zu fühlen, richten wir den Fokus nach innen.
Wir sind das Problem. Ich benutze Klopapier, also bin ich schuld an der Ab-
holzung. Ich fahre Auto, also bin ich schuld an der Erderwärmung. Unge-
achtet der Tatsache, dass ich die Systeme, die dazu führen, nicht geschaffen
habe. Ich habe die industrielle Holzwirtschaft nicht erfunden. Ich habe
keine Ölwirtschaft geschaffen. Die Zivilisation hat schon Leben auf diesem
Planeten zerstört, bevor ich geboren wurde, und sie wird es weiter tun, wenn
ich gestorben bin — es sei denn, ich und andere, einschließlich der Natur
selbst, setzen dem ein Ende.

Wenn ich morgen sterben müsste, würde die Abholzung unvermindert
weitergehen. Wie ich in einem anderen Buch gezeigt habe,^62 ist es tatsächlich
nicht mal die Nachfrage, die die Holzindustrie antreibt: Die Überkapazitä-
ten von sehr teuren Zellstoff- und Papierfabriken (und ebenso natürlich der
Todestrieb dieser Kultur) sind in hohem Maße entscheidend dafür, wie viele
Bäume gefällt werden. Und auch die Autokultur würde nicht im Geringsten
gebremst, wenn wir sterben müssten.

Sicher, es ist wichtig, bestimmte Entscheidungen für den persönlichen
Lebensstil zu treffen, um den Schaden zu verringern, der dadurch entsteht,
dass wir ein Teil dieser industriellen Zivilisation sind, aber sich überwiegend
selbst die Schuld zu geben und sich überwiegend darauf zu konzentrieren,
selbst zu einem besseren Menschen zu werden, das ist ein enormes Aus-
weichmanöver und setzt das Verantwortlichkeitsprinzip außer Kraft. Wenn
die ganze Welt auf dem Spiel steht, ist das selbstgefällig, selbstgerecht und
aufgeblasen. Aber es ist auch fast ubiquitär. Und es dient den Interessen der
Herrschenden, weil es unseren Fokus von ihnen ablenkt.

Ich tue das die ganze Zeit. Wir zerstören den Planeten, sage ich. Äh, nein,
ich nicht, aber danke, dass Sie mich für so einflussreich halten. Weil ich heiß
dusche, bin ich schuld daran, dass der Grundwasserspiegel sinkt. Äh, nein.
Mehr als 90 Prozent des von Menschen verbrauchten Wassers gehen auf das
Konto von Landwirtschaft und Industrie. Die restlichen 10 Prozent verteilen
sich auf die Kommunen (die ihre Golfplätze pflegen müssen) und die derzeit
lebenden, atmenden Menschen. Pro Tag holzen wir über 86 000 Hektar Wald
ab, ein Gebiet, das größer ist als New York City. Äh, nein, ich nicht. Sicher, ich
verbrauche etwas Holz und Papier, aber ich habe nicht das System geschaffen.

220

Die Wahrheit ist: Wenn ich die Abholzung stoppen will, dann muss ich das
System abschaffen, das dafür verantwortlich ist.

Erst gestern habe ich mich bei unsinnigen Schuldgefühlen erwischt. Ich
habe ein Buch über die Ursachen der weltweiten Abholzung beendet, das ich
zusammen mit George Draffan geschrieben habe. Hundertfünfzig Seiten
lang haben wir explizit und unbezweifelbar erklärt, wie diese Kultur seit
etwa sechstausend Jahren in ständig wachsendem Tempo jede Stelle abholzt,
die sie berührt, und dass die derzeitige Abholzung von einem eminent
korrupten System miteinander verbandelter Regierungen und Konzerne
vorangetrieben wird, wie immer unterstützt von einer Menge bewaffneter
Soldaten und Polizei. (Aber das kennen Sie ja schon, nicht wahr?) Und doch
stellte ich am Ende fest, dass ich die Leser gebeten hatte, die Abholzungskon-
zerne aus ihren Herzen und ihrem Kopf zu verbannen. Ich schrieb: »Wir
werden die Zerstörung der Wälder nicht aufhalten, bis wir den Drang zur
Zerstörung und zum Konsum besiegt haben, der sich in unserem Herzen, in
unserem Geist und in unserem Körper verbirgt.« Ich habe die Zeile wieder
gestrichen. Als ein erster Schritt — mit Betonung auf erster — ist das völlig in
Ordnung, weil wir die Zerstörung ganz sicher erst beenden können, wenn
wir sie als Zerstörung wahrnehmen und nicht als »Fortschritt« oder »Ent-
wicklung natürlicher Ressourcen« oder gar als »unvermeidlich« oder »wie
es halt ist«. Aber wie wäre es denn, wenn wir die Abholzungskonzerne gleich
ganz aus den Wäldern vertreiben würden? Darum geht es eigentlich. Alles
darunter ist nicht nur Zeitverschwendung für alle, sondern weit schlimmer:
Es ebnet den Weg für die weitere Zerstörung.

Vor kurzem habe ich eine hervorragende Formulierung gelesen, was für
eine Gefahr daraus erwächst, wenn man sich mit denen identifiziert, die den
Planeten zerstören. Es war in einer »Derrick-Jensen-Diskussionsgruppe«
im Internet. Als ich von dieser Gruppe zum ersten Mal gehört habe, war ich
natürlich geschmeichelt. Überall auf der Welt diskutierte man über mich!
Der Traum aller Männer! Mir schwoll die Brust. Davor hatte ich gezögert,
mich einzuloggen, um über mich zu diskutieren. Ich tat es trotzdem. Ich
verfolgte die Postings. Meine Brust schwoll noch mehr. Ich dachte, ich ver-
schaffe denen mal ein besonderes Erlebnis, und postete etwas, was ich noch
nirgendwo anders veröffentlicht hatte. Ich dachte, sie wären bestimmt be-
geistert von der Ehre, die ihnen zuteil wird, und stellte mir vor, wie begeis-

221

tert ich gewesen wäre, wenn die Rockgruppen UFO oder Spirit nur einer
kleinen Gruppe von uns einen Song zugänglich gemacht hätten, als ich noch
jünger war. Wahrscheinlich wäre ich bis spät in die Nacht wach geblieben
und hätte es mir immer und immer wieder angehört und das Gefühl gehabt,
etwas ganz Besonderes zu sein. Zum Glück war die Reaktion der Diskus-
sionsgruppe bedächtiger. Ein paar Leute schrieben: »Netter Aufsatz.« Das
war’s so ungefähr. Dann kamen sie wieder auf den Gegenstand ihrer Diskus-
sion zurück, die sie zuvor geführt hatten. Meine Brust schwoll wieder auf
ihre normale Größe ab.

Nun zu der Formulierung, die ich gerade gelesen habe. Eine Frau hatte
geschrieben: »Wir werden im Irak Krieg führen.« Ein Mann, dem ihre Ironie
entgangen war, kritisierte, dass sie wir schrieb. Sein Missverständnis min-
dert jedoch nicht die Bedeutung dessen, was er zu sagen hatte: »Ich stelle
fest, dass viele Leute (auch ich, wenn ich nicht aufpasse) unwillkürlich von
›uns‹ sprechen, wenn sie sich auf Aktionen der US-amerikanischen Regie-
rung beziehen. Ich stimme Derrick zu, wenn er sagt, dass die Regierung (ich
würde sagen: alle Regierungen) eine Besatzungsmacht ist, genau wie diese
Kultur eine Besatzungskultur ist. Auch wenn ich gezwungen bin, mich an
diesem System zu beteiligen (indem ich in diesem Wirtschaftssystem Steu-
ern zahlen, arbeiten und Geld ausgeben muss), so betrachte ich mich nicht
als jemanden, der hier die Entscheidungen trifft. Meine Wahlmöglichkeiten
sind falsche Wahlmöglichkeiten und meine Stimme wird von der Regierung
nicht »repräsentiert«. Ein Freund von mir trug neulich einen tollen Anste-
cker: ›USA raus aus Nordamerika‹.«

Er fuhr fort: »Die Herrschenden wollen, dass wir uns mit ihnen verbün-
den. Sie wollen uns zu einem Teil des »Wir« machen, damit wir untrennbar
mit ihnen vereint sind. So können wir sie nicht mehr anfechten, hinterfra-
gen oder stürzen, ohne uns selbst anzugreifen. Dies ist das oberste Ziel des
Nationalismus: eine ganze Nation in Zustimmung zu den Anführern zu-
sammenzuschweißen, damit nichts mehr in Frage gestellt wird, wie obszön
es auch immer sein mag. Vielleicht ist das der Grund, warum viele Men-
schen so eine extreme Verteidigungshaltung einnehmen, wenn ich die Feh-
ler des technisch-industriellen Komplexes bzw. der Kultur insgesamt zur
Sprache bringe, so als hätte ich gerade ihre Mutter beleidigt. Je mehr wir zu-
lassen, dass die Herrschenden uns einreden, wir seien schuld an allem, was

222

sie tun, desto weniger sind wir in der Lage, das, was wir tun, von dem zu
trennen, was wir zu tun gezwungen sind oder was die Herrschenden in
unserem Namen tun. Und je mehr dies alles der Fall ist, desto mehr Macht
erlangen sie und desto schwieriger wird jegliche Form von Dissens.«

***

Das Telefon klingelt. Ich melde mich. Es ist eine Freundin. Sie fragt: »Was
glaubst du, wie lange wir noch in Afghanistan sind?«

Sie kann es nicht sehen, aber ich schaue mich um und nach draußen auf
die Redwood-Bäume. Ich antworte: »Wir sind in Afghanistan? Ich dachte,
wir seien in Nordkalifornien.«

Schweigen in der Leitung. Ein Seufzen, und schließlich fragt sie: »Was
glaubst du, wie lange unsere Truppen noch in Afghanistan sind?«

Ich sage: »Ich habe Truppen? Echt? Tun die alles, was ich ihnen sage?
Wenn ich denen sage, sie sollen die Staudämme am Columbia River spren-
gen, tun sie das dann?«

Noch mal Schweigen, bis sie sagt: »Das ist der Grund, warum ich dich nur
alle paar Wochen anrufe. Ich melde mich wieder.«

***

Wir sind keine Kinder mehr. Es ist gefährlich für uns und für andere, die Il-
lusion aufrechtzuerhalten, wir seien schuld an der Zerstörung, eine Illusion,
die vielleicht noch okay gewesen wäre, als wir machtlos waren. Das sind wir
aber nicht.

Ich erinnere mich noch an meine Entscheidung, Autor zu werden, die ich
mit Mitte zwanzig getroffen habe. Ich hatte Angst davor. Ich dachte, ich
hätte nicht genug Selbstvertrauen, um meinen Träumen zu folgen. Diesen
Mangel an Zutrauen führte ich auf die Misshandlungen zurück, die ich als
Kind erlitten hatte. Zur Strategie meines Vaters gehörte — und das habe ich
schon erkannt, als ich noch sehr jung war —, dass jedes Mal, wenn eines von
uns Kindern (oder unsere Mutter) zu erkennen gab, dass uns etwas wichtig
war, eine von drei Möglichkeiten eintraf: Manchmal benutzte er das als eine
Form der Bezahlung für unsere Kooperation bei seinem sexuellen Miss-

223

brauch (als Kind interessierte ich mich für den amerikanischen Bürgerkrieg
und wir machten lange Reisen, um die Schlachtfelder zu besichtigen, aber zu
welchem Preis?). Manchmal versprach er uns das Gewünschte, um Hoff-
nungen zu wecken, damit er unser Gesicht sehen konnte, wenn er sie dann
zunichtemachte. Und manchmal zerstörte er das, was uns wichtig war, ein-
fach vor unseren Augen. So habe ich gelernt, meine Träume nicht zum Aus-
druck zu bringen.

Mit Mitte zwanzig erkannte ich, dass ich aufgrund dieser Art der Miss-
handlung die beste Ausrede der Welt dafür hatte, meinen Traum, Schriftstel-
ler zu werden, nicht zu verfolgen. Wer würde mir das zum Vorwurf machen,
nach allem, was ich durchgemacht hatte? Das bloße emotionale Überleben
war Triumph genug.

Schon bald stellte ich mir die Frage: Sollte ich den Rest meines Lebens mit
einer wasserdichten Ausrede verbringen, warum ich nicht das tat, was ich
wollte, oder sollte ich den Rest meines Lebens tun, was ich wollte? Ich
brauchte nur wenige Monate, um zu entscheiden, was ich tun würde.

***

Weil wir glauben, dass wir selbst schuld seien an der Gewalt gegen uns —
oder manchmal auch einfach, weil wir verhindern wollen, dass uns Gewalt
angetan wird —, werden wir oft zu unserer eigenen Polizei.

Ich schreibe dies in einem Flugzeug, das mich von einigen Vorträgen nach
Hause bringt. Ein Freund hat mich zum Flughafen gebracht. Als wir auf den
Parkplatz einbogen, sahen wir einen uniformierten Mann, dessen Job es of-
fensichtlich ist, jedes hereinkommende Auto zu durchsuchen.

Ich sagte: »Das glaub ich einfach nicht.«

»Willst du draußen bleiben?«

Ich dachte an das, was mir vor Jahren ein Polizeibeamter gesagt hatte, als
ich die Bemerkung fallen ließ, dass ein Führerschein im Endeffekt ein staat-
licher »Identitätsausweis« ist, den wir mindestens so oft vorzuzeigen »gebe-
ten« werden wie die Leute in diesen Schwarzweiß-Widerstandsfilmen gegen
die Nazis. Er fand meine Bemerkung über die Filme nicht gut und sagte:
»Wenn Ihnen das nicht passt, dann brauchen Sie ja nicht zu fahren.«

Ich dachte auch an die Kontrollpunkte und Reisebeschrankungen, mit

224

denen die Helden in diesen Filmen ständig konfrontiert waren, und daran,
dass solche Einschränkungen unter repressiven Regimes absolut notwendig
sind. Ich dachte an das, was jemand gesagt hat, als ich mich vor kurzem be-
schwert habe, weil eine »Flughafen-Sicherheitsbeamtin« mich am Unter-
bauch unterhalb meines Hosenbunds auf der Haut berührt hat. Ich hatte sie
gefragt, was sie da tat.

Sie hatte geantwortet: »Das ist zu Ihrer Sicherheit und der Sicherheit an-
derer Reisender.«

»Dass Sie Ihre Hand in meine Hose stecken, macht niemanden sicherer.«

Sie sagte: »Fliegen ist ein Privileg, kein Recht. Wenn Ihnen das nicht passt,
dann bleiben Sie doch zu Hause.«

Ich fing an, mit ihr herumzudiskutieren, und sie winkte einen Polizisten
herbei. Ich musste mein Flugzeug erreichen und so hatte ich die Wahl: Ich
konnte eine Szene machen oder ich konnte machen, dass ich nach Austin,
Texas, komme. Ich machte, dass ich nach Austin, Texas, kam.

Zurück zum Flughafenparkplatz. Mein Freund sagte: »Lass uns hier blei-
ben und parken. Sollen sie doch das Auto durchsuchen. Wir haben nichts zu
verbergen.«

Wir sahen einander an, schüttelten den Kopf und lachten.

Dieses Lachen hielt uns vom Fluchen ab.

Ich weiß nicht, ob das so gut ist.

***

Ich will hier nicht dafür plädieren, über alle Ängste hinwegzugehen. Ich bin
nicht mal sicher, ob wir überhaupt über irgendeine Angst hinweggehen soll-
ten. Ängste sollte man zumindest ernst nehmen, egal ob man dann etwas
dagegen tut oder nicht. Aber ich wollte kein Leben führen, das auf Angst
aufgebaut ist. Mir war es so wichtig, meinem Herzen zu folgen, dass ich be-
reit war, gegen diese Angst anzugehen, durch sie hindurchzugehen und sie
zu überwinden, um in einem Leben jenseits dieser Angst anzukommen.
Sicherlich gibt es noch andere Ängste, die zu überwinden ich noch nicht
genug Energie aufgebracht habe. Weil ich in meiner Kindheit im Zusam-
menhang mit Wasserskifahren geschlagen und im Zusammenhang mit Al-
kohol vergewaltigt worden bin, habe ich bis zum heutigen Tag starke Ängste

225

vor beidem. Aber keine davon ist mir die Mühe wert, die es kostet, mich
durch sie hindurchzuarbeiten: Ich kann auch ohne Wasserskifahren oder
Alkohol prima leben. Aber ohne mein Herz wollte ich nicht leben.

Dieselben Fragen stellen sich auf kultureller Ebene. Sind wir bereit, ein
Leben ohne saubere Luft, sauberes Wasser und wilde Tiere — ohne einen be-
wohnbaren Planeten — zu führen? Wofür genau wollen wir unsere eigenen
Ängste bezwingen?

Wir haben die beste Ausrede der Welt, um nichts zu tun. Die Schubkraft
der Zivilisation ist groß. Die Akkulturation greift tief. Die Herrschenden
werden uns ins Gefängnis werfen, wenn wir wirksam Widerstand leisten.
Oder sie werden uns foltern. Oder sie werden uns umbringen. Sie sind so
viele und sie haben Waffen. Sie haben das Gesetz. Und viele von ihnen — am
Ende wahrscheinlich fast alle — haben keinerlei Skrupel, sonst würden sie
das derzeitige System niemals unterstützen. Aus all diesen Gründen gibt es
wirklich nichts, was wir tun können. Das können wir ohne Weiteres zu-
geben.

Doch damit stellt sich die Frage: Wollen wir lieber die beste Ausrede der
Welt oder wollen wir lieber eine Welt?

***

Hier kommt, wieder einmal, die wahre Geschichte. Die Schuld, die wir uns
selbst zuweisen, weil wir uns an dem tödlichen System, genannt Zivilisation,
beteiligen, verschleiert unser viel, viel größeres Vergehen (und ist eine to-
xische Mimikry davon). Sicher, ich benutze Klopapier. Na und? Das macht
mich nicht genauso schuldig wie den Weyerhaeuser-Chef, und wer das
glaubt, der macht den Herrschenden ein großartiges Geschenk, weil er den
Fokus von denen ablenkt und auf uns richtet.

Woran sind wir dann schuld? Nun, an etwas viel Größerem als dem, was
ein technischer Autor oder ein Kellnerlehrling tut. An etwas viel Größerem
als dem, was ich tue, nämlich Bücher zu schreiben, die aus dem geschälten
Fleisch von Bäumen hergestellt werden. An etwas viel Größerem als dem
Benutzen von Klopapier oder dem Autofahren oder dem Wohnen in Häu-
sern, die aus formaldehydgetränktem Sperrholz gebaut sind. All das ist ver-
zeihlich, weil wir nicht das System geschaffen haben und weil unsere Wahl-

226

freiheit systematisch eliminiert wurde (die Herrschenden bringen die gro-
ßen Lachswanderungen um und wir fühlen uns anschließend schuldig, weil
wir unser Essen im Lebensmittelladen kaufen? Wie dumm ist das?). Was uns
aber nicht verziehen werden kann und wird, ist, dass wir das System, das
diese Probleme verursacht, nicht beseitigen, dass wir die Abholzungskon-
zerne nicht aus den Wäldern vertreiben, dass wir die Umweltverschmutzer
nicht vom Land, aus dem Wasser und der Luft vertreiben, dass wir die Geld-
verleiher nicht aus dem Tempel werfen, der unser einziges Zuhause ist. Wir
sind schuldig, weil wir es den Herrschenden erlauben, den Planeten immer
weiter zu zerstören. Ja, ich weiß, wir werden mehr oder weniger ständig er-
mahnt, nur einschließende Rhetorik zu verwenden, aber wann merken wir
alle, dass der Natur und uns allen längst der Krieg erklärt worden ist, und
zwar von den Herrschenden? Wir müssen sie mit allen Mitteln stoppen, die
dazu notwendig sind. Weil wir das nicht tun, sind wir viel, viel schuldiger, als
die meisten von uns — ich selbst definitiv eingeschlossen — jemals zu begrei-
fen vermögen.

***

Um es klar zu sagen: Ich bin nicht schuld an der Abholzung, weil ich Klopa-
pier benutze. Ich bin schuld an der Abholzung, weil ich Klopapier benutze
und nicht meinen Teil zu dem Abkommen zwischen Raubtier und Beute
beitrage. Wenn ich das Fleisch eines anderen esse, dann bin ich verantwort-
lich dafür, dass dessen Gemeinschaft überlebt. Wenn ich Klopapier oder ir-
gendwelche anderen Holz- oder Papierprodukte benutze, dann muss ich
mit allen notwendigen Mitteln sicherstellen, dass die natürlichen Waldge-
meinschaften gesund bleiben. Es liegt in meiner Verantwortung, alle Mittel
einzusetzen, die notwendig sind, die industrielle Waldwirtschaft zu stoppen.

***

Das nächste Kennzeichen von Misshandlern ist, dass sie sich leicht aufregen.
Sie sind hyperempfindlich und der geringste Einwand wird als persönlicher
Angriff betrachtet. Der Grund dafür hat viel mit der vierten Prämisse dieses
Buches zu tun, dass nämlich die Gewalt in unserer Kultur eine Einbahn-

227

straße ist. Das gilt nicht nur für die Gewalt, sondern für jede Herrschaft, für
jede Initiativhandlung. Den Herrschenden werden Kontrolle und Initiative
zugestanden. Die Beherrschten dürfen sie nur insoweit haben, als sie durch
Kontrolle und Initiative zu effektiveren Stellvertretern der Herrschenden
werden.

Jeder Bruch dieses Verhaltenskodex muss unverzüglich, unfehlbar und
vollständig geahndet werden, damit die Hierarchie nahtlos erhalten bleiben
kann, nicht durch Erkenntnis gefährdet wird und sich so verstecken kann,
dass weder Opfer noch Täter die Möglichkeit haben, sie zu verändern. Dass
dies auf größerer gesellschaftlicher Ebene ebenso zutrifft wie auf der eher
persönlichen oder familiären, sollte offensichtlich sein, trotzdem werde ich
ein paar kurze Beispiele dafür nennen. Erst gestern Abend habe ich mit einer
Gruppe Schüler der San Marcos High School im kalifornischen Santa Bar-
bara gesprochen. Die Jugendlichen waren reizend, intelligent, leidenschaft-
lich und rebellisch. Ein Mädchen erzählte mir, sie habe die Schulverwaltung
um Erlaubnis gebeten, Plakate mit diesen Worten aus der amerikanischen
Unabhängigkeitserklärung aufzuhängen: »dass zu jeder Zeit, wenn irgend-
eine Regierungsform zerstörend auf diese Endzwecke [Leben, Freiheit und
das Streben nach Glück] einwirkt, das Volk das Recht hat, jene zu ändern
oder abzuschaffen.« Weit davon entfernt, ihr Interesse an Geschichte und
Politik (Wer sagt, die Jugendlichen heutzutage würden keine historischen
Dokumente kennen?) zu belohnen, schlug die Schulverwaltung nicht nur
ihre Bitte ab, sondern drohte dem Mädchen im Fall der Zuwiderhandlung
mit »Zwangsversetzung« an eine andere Schule.

Sie bat mich um Rat.

Weil der Schulverwaltung ihre Identität durch die Anfrage bereits be-
kannt war, schlug ich vor, andere Schüler sollten die Plakate aufhängen. Eine
andere Schülerin war dagegen und sagte, es habe schon viele Drohungen
mit Schulverweis gegeben.

»Warum?«

Sie antwortete, sie hätten vorgehabt, für eine Schulstunde das Klassen-
zimmer zu verlassen, um dagegen zu protestieren, dass die Schulverwaltung
die Namen und Telefonnummern von Schülern an Rekrutierungsbeauftragte
der Armee weitergibt. Lehrer hatten die Organisationsplanung für diese
Protestkundgebung unterwandert, sagte sie, indem sie so getan hätten, als

228

wollten sie die Schüler beraten. Als die Schüler den Rat der Lehrer, ihren
Protest auf das Schreiben von Briefen zu beschränken, zurückwiesen, weil
diese von der Schulverwaltung ignoriert worden wären, waren sich die Leh-
rer und die Schulverwaltung alle einig und drohten den Schülern mit Schul-
ausschluss, wenn sie auch nur ein Klassenzimmer verließen.

Ich sagte diesen Jugendlichen, ich sei stolz auf sie und froh, dass sie schon
in so zartem Alter erfahren hätten, wie Bürgerdemokratie funktioniert.

Ich wünschte, ich hätte ihnen noch eine Idee für die Plakataktion weiter-
geben können, aber die ist mir erst viel später gekommen: dass sie sich mit
Schülern anderer Schulen zusammentun, sodass andere Schüler an dieser
Schule Widerstandsplakate aufhängen und die Schüler dieser Schule sie an-
derswo aufhängen. Das würde nicht nur die Macht der Schulverwaltung
mindern, denen, die offen sagen, was sie denken, Schwierigkeiten zu ma-
chen, sondern, was noch wichtiger ist, es wäre der Beginn von Netzwerken
des organisierten Widerstands, der Kader für die Revolution, die wir so
dringend brauchen.

Egal was sie im Innersten empfanden, die Lehrer hätten wahrscheinlich
sehr alt ausgesehen. Meinem Eindruck nach war das Klima an der Schule
so, dass sie ihren Job hätten verlieren können, wenn sie nicht mitgeholfen
hätten, diesen Widerspruchsgeist zum Schweigen zu bringen. Auch so funk-
tioniert das System. Wenn ich mich beschwere, dass mir eine uniformierte
Frau in die Hose greift, dann verpasse ich meinen Flug und werde mög-
licherweise verhaftet. Wenn diese Lehrer eine andere Meinung nicht unter-
drücken, werden sie möglicherweise gefeuert.

Das entschuldigt natürlich nicht ihr Handeln, sondern hilft uns nur, es zu
verstehen. Aber vielleicht hatten sie ihr Handeln auch komplett rationali-
siert, ebenso wie vermutlich die Vertreter der Schulverwaltung.

Der geringste echte Widerspruch — der nicht auf bestimmte Orte, Zeiten
und Mittel beschränkt bleibt, die von den Herrschenden dafür vorgesehen
oder genehmigt worden sind — wird von den Herrschenden zwangsläufig als
Angriff auf die Legitimität ihrer Herrschaft betrachtet.

Wahrscheinlich, weil es einer ist.

Es ist etwas Wunderbares, aus einer knienden Haltung aufzustehen, sich
wieder (oder zum ersten Mal) auf die Hinterbeine zu stellen, zu den Herr-
schenden »Fick dich« zu sagen — ungeachtet aller Unterrichtsstunden in

229

»verbaler Gewaltlosigkeit« — oder »dazu habt ihr kein Recht« oder »Nein«,
selbst zu entscheiden, wo, wann und wie man sich ausdrückt, wo, wann und
wie man zurückschlagen wird, wo, wann und wie man die, die man liebt, ge-
gen diejenigen, die sie ausbeuten und zerstören, verteidigen will.

Jeder sollte es irgendwann ausprobieren. Es macht wirklich Spaß.

***

Das nächste Kennzeichen ist, dass Misshandler mindestens unempfindlich
für den Schmerz von Kindern und nichtmenschlichen Lebewesen sind. Um
das auf die hohere kulturelle Ebene zu transponieren, braucht man, glaube
ich, nur ein Wort: Vivisektion. Okay, noch eins: Zoos. Noch eins: Massen-
tierhaltung. Okay, noch ein paar mehr: Wir zerstören den Planeten. Ich kor-
rigiere: Sie zerstören den Planeten und es ist eindeutig, dass sie die Schreie
nicht hören. Hören Sie sie?

***

Misshandler vermischen oft Sex und Gewalt. Die Häufigkeit von Verge-
waltigungen — die so verbreitet sind, dass sie in der Kultur im Grunde ge-
nommen als normal erscheinen — macht deutlich, wie Sex und Gewalt auf
gesellschaftlicher Ebene miteinander vermischt werden. Auch viele Filme
machen das deutlich. Und viele Beziehungen ebenfalls. Man kann auch das
magische Wort aussprechen: Brustvergrößerungschirurgie. Erst gestern
hörte ich von einem neuen Fimmel der plastischen Chirurgie: die Neuge-
staltung der Vulva, um sie optisch gefälliger zu machen, was auch immer das
bedeutet (wie ist das mit der Vorstellung, dass man die Vulva einer geliebten
Frau wunderschön findet, einfach, weil es ihre ist?).

In Wirklichkeit lässt sich diese kulturelle Vermischung von Sex und Ge-
walt auf ein Wort reduzieren: Ficken. Es ist besonders bezeichnend für diese
Kultur, dass dasselbe Wort, das Liebe machen bedeutet, gleichzeitig bedeutet,
jemandem Gewalt anzutun.

***

230

Misshandler nehmen oft eine rigide Geschlechtsrolleneinteilung vor. Dass
das auch für die Kultur insgesamt zutrifft, braucht man kaum zu erwähnen,
und das geht weit über die typisch männlichen Werte hinaus, die in der Kul-
tur dominieren. Es geht auch über die Homophobie hinaus, die auf der
Angst vor allem basiert, was diese rigide Geschlechtsrolleneinteilung durch-
einanderbringt.

In letzter Zeit habe ich viel über die scheinbare Besessenheit der Wissen-
schaft nachgedacht, Leben neu zu schaffen oder zu verändern, und ebenso
über die Besessenheit, nach Leben im Weltraum zu suchen. Mir erschien es
immer abgrundtief absurd und unmoralisch, dass man Milliarden Dollar
ausgibt, um Leben auf anderen Planeten zu entdecken, während zigtausend
Mal so viel ausgegeben wird, um das Leben auf diesem Planeten auszu-
rotten. Würden die Wissenschaftler auf dem Mars weiche, kuschlige Lebe-
wesen mit Schlappohren und krummen Nasen entdecken, dann stünden ih-
nen sicherlich bald Nobelpreise ins Haus (den Wissenschaftlern, nicht den
Schlappohr-Marsianern). Aber wenn Wissenschaftler hier in der echten
Welt solche echten Lebewesen sehen, dann greifen sie nach dem Haarspray,
um es diesen Kreaturen in die Augen zu sprühen und einen Draize-Test zu
machen.

Ebenso wenig Sinn macht es für mich, dass wir (lies: sie) ständig versu-
chen, das »Wunder des Lebens« im Labor neu zu erschaffen, während wir
(lies: sie) jeden Tag die vielen (wir stellen gerade fest, dass es nicht unendlich
viele sind) Wunder in unserer Umgebung zerstören.

Aber jetzt hab ich’s kapiert. Es ist die Kombination dieser rigiden Ge-
schlechtsrolleneinteilung mit der Entwertung des Weiblichen und einem
wirklich üblen Fall von Gebärmutterneid, abgerundet mit einem Haufen
bitterer Pillen, die am Ende auf die Tatsache hinausläuft, dass Frauen Kinder
bekommen und Männer nicht. Wenn Frauen überwiegend oder ausschließ-
lich — rigide — auf ihre Rolle als Lebensspenderinnen reduziert werden und
wenn Frauen als minderwertig wahrgenommen werden (was bedeutet, dass
Frauen machen können, was sie wollen, Männer machen es besser), dann
müssen Männer, um sich nicht als weniger mächtig zu empfinden als die
von ihnen verachteten Frauen, herausfinden, wie sie nicht nur das von ih-
nen verachtete natürliche Leben zerstören können, sondern wie sie selbst in
irgendeiner Form Leben schaffen können.

231

EINE KULTUR DER BESATZUNG

Stellen Sie sich vor, wir würden seit fünfzig Jahren die ge-
samte Erde mit Nervengas einsprühen. Würden Sie sich da-
rüber aufregen? Würde ich mich darüber aufregen? Ja. Ich
glaube, die Leute würden durch die Straßen ziehen und
ihre Wut hinausschreien. Nun, das tun wir. Überall auf der
Welt setzen wir endokrin aktive Stoffe frei, die sich massiv
auf das Immunsystem und auf die Fortpflanzungsorgane
auswirken. Wir haben mehr als genügend Daten, die bele-
gen, dass Tiere und Pflanzen davon betroffen sind. Ob wir
uns aufregen sollten? Ja, ich glaube, wir sollten uns ganz ge-
waltig aufregen. Ich finde, wir sollten durch die Straßen zie-
hen und unsere Wut hinausschreien.

Louis J. Guillette jr.

Ich fahre auf einem vierspurigen Highway durch Redwoodwälder. Hinter
mir taucht ein Auto auf, und gleich darauf zieht es so schnell an mir vorüber,
dass ich kaum Zeit habe zu lesen, was auf der Heckscheibe geschrieben steht:
»Fahr es, als hättest du es gestohlen.«

Ich lache und bewundere die Dreistigkeit des Fahrers, der es darauf anzu-
legen scheint, die Polizei zu provozieren. Doch je länger ich auf diesem
Asphaltband unterwegs bin, umso vielsagender erscheint mir der Satz.
Schreiben wir den Satz so um, dass das es nicht für ein Auto, sondern für das
Land steht. Lebe auf diesem Land, als hättest du es gestohlen. Genau so le-
ben die Vertreter dieser Kultur — wahrscheinlich, weil sie genau das getan
haben.

Wir sollten uns eingestehen, und das ist die elfte Prämisse dieses Buches,
dass diese Kultur — diese Zivilisation — von Anfang an eine Besatzungskultur
gewesen ist.

Was tun Besatzer? Sie erobern Land, entweder durch Gewalt oder durch
Androhung von Gewalt. Sie nehmen sich die Ressourcen, um sie im Zent-
rum ihres Imperiums zu verbrauchen. Sie plündern das Land aus. Sie töten
die, die sich gegen diesen Diebstahl wehren. Sie versklaven diejenigen, deren
Arbeit für diesen Diebstahl, für die Ausplünderung des Landes, erforderlich
ist. Sie rotten alle aus, die ihnen im Weg stehen — die Menschen und die
nichtmenschlichen Lebewesen, denen das Land gehört — und die entfernt
werden müssen, damit die Besatzer das Land besser ausbeuten können. Sie
zwingen die verbliebenen Menschen, nach den Gesetzen und dem Moralko-
dex der Besatzer zu leben. Sie manipulieren künftige Generationen, sodass
sie ihre Vergangenheit in Freiheit vergessen, sich danach sehnen, in die Rei-
hen der Besatzer aufgenommen zu werden und sich sogar an der Zerstörung
des Landes beteiligen, das einst das ihre war.

Weil Ausbeutung im Zentrum jeder Besatzungskultur steht — weil sie Teil
ihrer Definition ist —, infiziert und charakterisiert die Ausbeutung jeden As-
pekt dieser Kultur.

235

Dies bedeutet, dass jede Regierung eines zivilisierten Landes, und auf je-
den Fall die der Vereinigten Staaten, eine Besatzungsregierung ist, installiert
zu dem Zweck, die Extraktion von Ressourcen (sprich: die Überführung von
Ressourcen vom Land in die Städte, aus den Kolonien ins Zentrum des Im-
periums) zu unterstützen, ein Prozess, der heutzutage Produktion genannt
wird, und diesen Prozess gegenüber störenden Eingriffen derjenigen zu
schützen, deren Leben durch die Zerstörung ihrer Landbasis — oder durch
die Arbeit im Dienste der Produktion — verschlechtert oder vernichtet wird.

Jede zivilisierte Ökonomie und auf jeden Fall der Kapitalismus ist eine
Besatzungsökonomie, eingerichtet mit dem Ziel, die Ressourcengewinnung
zu rationalisieren und einen vernünftigen Diskurs über nichtausbeuterische
Gemeinschaftsbeziehungen zu verhindern.

Jede zivilisierte Religion, das Christentum, das Judentum, der Islam, der
Buddhismus, der Konfuzianismus und so weiter eingeschlossen, ist eine Reli-
gion der Besatzung. Sinn einer Religion ist auch, uns zu lehren, wie man lebt,
was, wenn wir damit nachhaltig leben meinen, bedeutet, dass sie uns lehren
sollte, an einem Ort zu leben. Doch die Menschen an unterschiedlichen Or-
ten leben unterschiedlich, was bedeutet, dass Religionen an jedem Ort anders
sein müssen, dass sie aus dem Land selbst heraus entstehen müssen und nicht
von ihm abstrahieren dürfen. Die Vorstellung, dass Menschen, die im Nahen
Osten leben, dieselbe Anleitung benötigen wie Menschen, die in Tibet oder
im pazifischen Nordwesten leben, ist absurd. Eine Religion sollte uns auch
lehren, uns mit dem Göttlichen zu verbinden. Eine Religion aber, die einem
Ort übergestülpt wird, wird — kann — nicht so ohne Weiteres mit dem Göttli-
chen an diesem konkreten Ort in Verbindung treten. Mit anderen Worten, zi-
vilisierte Religionen führen Menschen weg von ihrer innigen Verbindung mit
dem Göttlichen in dem Land, das ihre Heimat ist, und hin zu den abstrakten
Prinzipien dieser fremden Religionen. Wie anders würden wir uns mit Bäu-
men verbinden, wenn wir, die wir in Tu’nes leben, nicht »Jesus liebt mich, dies
weiß ich, da die Bibel mir das sagt« singen würden, sondern »Ich liebe diese
Mammutbäume, und sie lieben mich. Es gibt kein schöneres Gefühl, als von
einem Baum geliebt zu werden«? Andererseits, welche Worte wären besser
geeignet, von jungen Sklavenkindern gesungen zu werden, als »Die Demüti-
gen gehören Ihm an; Sie sind schwach, aber Er ist stark«? Und wie macht sich
schließlich, angesichts der unter den Herrschenden nahezu allgegenwärtigen

236

Überzeugung, ihr Reichtum und ihre Macht seien gottgegeben, das Folgende
als Hymne für die Armen? »Ich will ein Arbeiter sein für den Herren; Ich will
sein Heiliges Wort lieben und in es vertrauen; Ich will singen und beten und
jeden Tag fleißig sein im Weinberg des Herren.«

Jede Wissenschaft der Zivilisation muss eine Wissenschaft der Besatzung
sein, eine Wissenschaft, die darauf abzielt, die besetzte Welt immer perfekter
zu kontrollieren, immer destruktivere Technologien zu erschaffen. Stellen
wir uns die Technologien vor, die von einer Kultur der »Bewohnung« entwi-
ckelt würden, sprich einer nachhaltigen Kultur, einer Kultur, deren Ziel es
ist, denselben Ort für zehntausend Jahre zu besiedeln. Eine solche Kultur
würde Technologien entwickeln, die die natürliche Umgebung verbessern —
was für ein Konzept! — und sich anschließend in Bestandteile zersetzen wür-
den, die den Boden bereichern, nicht ihn vergiften. Solche Technologien
würden die menschlichen Bewohner daran erinnern, welchen Platz sie in
dieser Umgebung einnehmen. Die Technologien würden Muße fördern,
nicht noch mehr Produktion. Diese Technologien wären keine Bomben
oder Fabrikfließbänder, sondern Geschichten, Lieder und Tänze, und Net-
ze, um eine festgelegte und nachhaltige Menge Lachse zu fangen.

***

Von den Squamish-Indianern, deren Stammesgebiet in der Nähe der heuti-
gen kanadischen Großstadt Vancouver liegt, wird diese Geschichte erzählt:
Vor langer Zeit, noch vor der Zeit der Flut, gab der Fluss Cheakamus dem
Volk der Squamish Nahrung. Jedes Jahr, wenn der Sommer zu Ende war und
die Lachse zurückkehrten, um zu laichen, warfen die Squamish ihre Zedern-
wurzelnetze ins Wasser und fingen so viele Fische, wie sie für den kommen-
den Winter benötigten.

Eines Tages kam ein Mann, um für den Winter zu fischen. Er ging an den
Fluss und sah, dass in diesem Jahr viele Fische nach Hause zurückkehrten.
Er dankte dem Geist des Fisches dafür, dass er sich seiner Familie als Nah-
rung opferte. Dann warf er sein Netz aus und wartete. Nach einiger Zeit zog
er sein Netz voll mit Fischen ans Ufer, so vielen, dass seine Familie genug für
das ganze Jahr hatte. Er verstaute den Fang in Zedernrindenkorben und be-
reitete alles fiir den Heimweg vor.

237

Doch dann sah er nochmals auf den Fluss mit den vielen Fischen und be-
schloss, sein Netz noch einmal auszuwerfen. Und wieder füllte es sich mit
Fischen, die er ans Ufer zog. Noch ein drittes Mal warf er sein Netz aus und
wartete.

Dieses Mal aber war es, als er es hereinholte, voller Stöcke, Stümpfe und
Äste und so zerrissen, dass es nicht mehr geflickt werden konnte. Zu seiner
Bestürzung hatten sich auch die Fische am Ufer und die Fische in den Ze-
dernrindenkörben in Stöcke und Äste verwandelt. Er hatte keine Fische
mehr und sein Netz war zerrissen.

Da geschah es, dass er zum Berg hinaufsah und Wountie erblickte, den
Schutzgeist des Cheakamus, und Wountie sagte zu ihm, dass er sein Verspre-
chen gegenüber dem Fluss und der Natur gebrochen und mehr genommen
hatte, als er für sich und seine Familie benötigte. Und das war die Strafe dafür.

Bis zum heutigen Tag thront hoch auf dem Berg, der den Fluss und das
Paradise Valley überragt, das Bildnis von Wountie, dem Beschützer des
Cheakamus.

Und der Fischer? Nun, er und seine Familie hatten nichts zu essen und
verhungerten, eine Lehre für alle Menschen.

***

Der Diskurs in der Zivilisation ist, wie wir sehen, ein Diskurs der Besatzung,
womit ich meine, dass viel von Brot und Spielen die Rede ist, um die Men-
schen abzulenken, während sie systematisch ihrer Landbasis, ihrer Würde
und ihres Lebens beraubt werden.

Schnell, ohne nachzudenken, wie lautet der ursprüngliche Name des
Ortes, an dem Sie leben? Wie heißt das indigene Volk, auf dessen Land er liegt?
Nennen Sie fünf Pflanzen- und Tierarten, die in einem Radius von einhun-
dert Metern um Ihr Haus herum leben (oder gelebt haben) und von der Zivi-
lisation geschädigt worden sind. Nennen Sie zehn essbare Pflanzenarten, die
in einem Radius von einhundert Metern um Ihr Haus herum wachsen.

Ich finde es eigenartig und erschreckend, dass ich zwei Jahre in Tu’nes
leben musste, bevor ich erfuhr, dass in der Gegend einst drei Massaker an
Indianern verübt worden waren, eines ein paar Kilometer von meinem Zu-
hause entfernt an einem Ort namens Yontocket, dem mehrere hundert In-

238

dianer zum Opfer fielen, ein weiteres ganz in der Nähe an einem Ort na-
mens Auchulet, und ein drittes an einem Ort namens Howonquet. Ich frage
mich, wie lange es dauern wird, bis ich von allen weiß. Obwohl ich inmitten
einer überbordenden Wildnis lebe, bin ich nicht in der Lage, zehn essbare
Pflanzenarten zu nennen — geschweige denn zu finden —, die in der unmit-
telbaren Umgebung vorkommen (von den wunderschönen großen roten
Pilzen mit den kleinen weißen Flecken sollte ich wohl eher die Finger las-
sen). Ich lebe seit fast vier Jahren hier, und es hat bis letzte Woche gedauert,
dass ich auf die Existenz eines neuen, besser gesagt sehr alten, Nachbarn
auch nur aufmerksam wurde: Aplodontia rufa, sprich Biberhörnchen (laut
Auskunft einer Internetseite nicht nur die älteste lebende Nagetierart, son-
dern auch Wirt der weltweit größten Flöhe).

Es ist mehr als nur seltsam — ich würde sagen pervers und zugleich abso-
lut typisch —, dass ein Großteil unseres Diskurses Informationen und Din-
gen gewidmet ist, die ohne jeden Belang sind für unser Leben, und wir
gleichzeitig so gut wie nichts über das Land, das wir bewohnen, oder über
unsere lebenden und atmenden Nachbarn wissen, die es mit uns teilen.

Dies ist ein Lehrbuchbeispiel — Lehrbuch, als ob ein Buch, verfasst von je-
mandem, der irgendwo weit weg lebt, mehr Gewicht hätte als meine eigene,
unmittelbare, idiosynkratische Erfahrung — für einen Diskurs der Besat-
zung. Gebt uns Brot, und vor allem gebt uns Spiele. Und was immer ihr auch
tut, weckt mich erst auf, wenn es zu spät ist, wenn ich keine Möglichkeit
mehr habe, Widerstand zu leisten, wenn mich niemand mehr dafür verant-

wortlich machen kann, dass ich nichts getan habe.

x >>

Die Konfliktlösungsmechanismen einer Kultur der Besatzung unterschei-
den sich deutlich von denen einer Kultur der »Bewohnung«. Um ein Gegen-
beispiel zu nennen: Die Okanagan im heutigen British Columbia kennen
ein Konzept namens En’owkin, was so viel heißt wie: »Ich fordere dich auf,
mir deine der meinen möglichst absolut widersprechende Perspektive zu
nennen. Auf diese Weise erfahre ich, wie ich mein Denken ändern muss, da-
mit ich deine Interessen und Sorgen berücksichtigen kann.« Die Autorin

und Aktivistin Jeannette Armstrong vom Stamm der Okanagan erzählte

239

mir, warum ihr Volk diese und ähnliche Methoden entwickelt hatte: »Wir
haben nicht weniger Probleme, miteinander auszukommen, als ihr Weißen.
Aber mit wem auch immer wir Probleme haben, wir wissen, dass einer seiner
Enkel einen unserer Enkel heiraten könnte. Also müssen wir füreinander
sorgen. Ich muss mich fragen, wie ich mich ändern kann, um dem anderen
zu helfen. Gleichzeitig wird der andere, weil er ebenfalls ein Okanagan ist,
sich fragen, wie er sich ändern kann, um mir zu helfen. Wir neigen uns ei-
nander zu.« Jeannette spricht davon, dass alle Menschen in ihrer Gemein-
schaft dieselben Wurzeln teilen. Sie teilen diese Wurzeln mit allen, die vor
ihnen kamen, und mit allen, die nach ihnen kommen werden — und in ge-
wissem Sinn gilt das auch für ihre nichtmenschlichen Nachbarn.

In der dominanten Kultur sind familiäre und sexuelle Beziehungen Bezie-
hungen der Besatzung, nicht der Bewohnung. Die Häufigkeit von Vergewalti-
gung und Kindesmissbrauch enthüllt das Ausmaß, zu dem die Körper von
Frauen und Kindern als Eigentum ihrer Herren und Meister betrachtet wer-
den (das englische husband [Ehemann] geht zurück auf den angelsächsi-
schen Ausdruck husbonda — hus = Haus und bonda = Herr). Die Vagina wird
zur Ressource, die ausgebeutet (oder zumindest be-herr-scht) wird, und die-
jenigen, deren Körper diese Ressource enthält, werden zu lästigen Einwoh-
nern, die man mit Gewalt dazu zwingen darf, diese Ressource herzugeben.

Doch dieser Komplex an Glaubenssätzen hat etwas noch Intimeres als
unser Familienleben infiziert: unser Empfinden dafür, was wir als unser
Selbst betrachten. Wer bin ich? Wer genau ist das Ich, das jeder von uns als
sein Ich betrachtet? Gut möglich, dass es sich dabei um das handelt, was die
Theologin Catherine Keller als das »separative Selbst« bezeichnet, eine iso-
lierte Monade, abgeschnitten von allen anderen durch psychologische, spi-
rituelle und existenzielle Barrieren, die viel unüberwindlicher sind als un-
sere Haut. Wenn es unser Ziel ist, uns der Schäden, die wir uns selbst durch
die Ausbeutung anderer zufügen, möglichst wenig bewusst zu werden, dann
ist das separative Selbst genau das, was wir brauchen. Wenn wir unsere Be-
ziehungen aber bewohnen, wenn wir sie leben wollen, dann ist dieses Selbst
ganz sicher keine gute Idee.

Wenn wir glauben, ein separatives Selbst zu sein — oder uns so verhalten,
als glaubten wir, dies zu sein —, von wem genau sind wir dann abgeschnitten?
Betrachten Sie Ihre Familie als Teil Ihres Selbst? Ihre Freunde? Die Luft, die

240

Sie atmen? Die Aplodontia rufa, die viel näher bei Ihnen leben als Angelina
Jolie oder Nicole Kidman? Die Wildbienen, die sich Nester in der Erde Ihres
Gartens graben? Die Erde selbst, die lebende, atmende Erde? Das Wasser, das
als Mittler zwischen all diesen agiert? Ist all dieses Teil von Ihnen? Ist irgend-
etwas davon Teil von Ihnen?

Vielleicht aber zählen Sie ja auch nur die Teile von Ihnen dazu, die an Ihren
Fingerspitzen enden. Oder vielleicht sogar noch weniger als das. Vielleicht
nicht einmal Ihre Emotionen. Vielleicht noch nicht einmal Ihre Träume. Viel-
leicht nichts außer Ihren Gedanken. Und vielleicht noch nicht einmal die.

Ich habe gerade eine Nachricht von einem Freund erhalten, die das gut
auf den Punkt bringt: »Die Leute verlassen niemals die Gebilde, die sie
zum Zweck ihrer sofortigen individuellen Wunscherfüllung erzeugen, ja, sie
schauen noch nicht einmal darüber hinaus.« So, wird uns beigebracht, sol-
len wir leben: Es ist das Stadtmodell auf der Mikroebene. Diese hohlen Ge-
bilde (ob nun Städte oder Menschen) saugen alles um sich herum auf und
erzeugen eine Mauer aus Aggression, um die Außenstehenden außen vor zu
halten. Je mehr sie erkennen, wie hohl und leer ihr Inneres geworden ist,
umso unbarmherziger bekämpfen, verkrüppeln und vernichten sie alles um
sich herum. Dabei kommt mir der Gedanke, dass wir, in einem ganz realen
Sinn, nicht darauf hoffen können, eine nachhaltige Kultur mit etwas ande-
rem als nachhaltigen Seelen zu erschaffen.

»Die Menschen sehen«, fuhr die oben zitierte Jeannette Armstrong fort,
»dass die Kultur — und das gilt auch für viele unserer Beziehungen — in vie-
lerlei Hinsicht gestört und nicht nachhaltig ist, schrecken aber davor zu-
rück, sie wirklich in Frage zu stellen, weil sie glauben, dass vielleicht nichts
mehr übrig bleibt, wenn sie — die Zivilisation, ihre vertraute Beziehung, was
auch immer — sich auflöst. Auf diese Weise treten wir in diese Wahrneh-
mungsblasen ein — sie stehen am Anfang unseres Übergangs von einer Welt
der Liebe in eine Welt der Angst und der Verleugnung. Es beginnt mit dem
Wunsch nach Verbundenheit. Dann geben wir uns mit etwas Geringerem
zufrieden, weil wir glauben, die Alternative laute, gar nichts zu haben. Doch
unsere Wahrheit ist immer noch da — und alles andere auch. Wir könnten je-
derzeit aufwachen und unser ganzes Leben wiedergewinnen.«

* > >*

241

Eben weil die Macht und das Leben derjenigen, die die Macht haben, so ab-
hängig sind von denen, die sie ausbeuten, müssen sie sich selbst und insbe-
sondere jene, die sie ausbeuten, vom Gegenteil überzeugen. Zwischen zwei
Zungenküssen erzählen Väter ihren Töchtern, dass kein anderer Mann je-
mals so gut zu ihnen sein wird. Während sich in unserem Körper (in
Knochen, in Organen, im Fettgewebe) Karzinogene anreichern, reden uns
Filme, Fernsehserien, Zeitschriften und Zeitungen ohne Unterlass ein, wir
alle würden ohne die Polizei (die es zu ihren Aufgaben zählt, die Umwelt-
verschmutzer und ihr Eigentum und ihre Fabriken vor der Wut und den
Bomben der sterbenden Menschen zu schützen) im Schlaf ermordet wer-
den. Während rund um die Welt Bomben (ihre Bomben, niemals unsere
Bomben) auf Menschen fallen (Menschen, die leben und lieben und geliebt
werden und ihre Kinder aufwachsen sehen wollen, damit diese leben und
lieben und geliebt werden können), erzählen uns die Politiker, dass die
Bomben (ihre Bomben, niemals unsere Bomben) notwendig sind, um die
Welt sicher für etwas zu machen, das sie Demokratie nennen. Während
Wälder abgeholzt, Flüsse vergiftet und Böden verseucht werden, während
wir zusehen, wie eine unberührte Landschaft nach der anderen verschwin-
det, wie unsere Großeltern, Vettern, Brüder, Schwestern, Geliebten, Kinder
und wir selbst vom Krebs zerfressen werden, himmert uns diese Kultur im-
mer und immer wieder dieselbe Botschaft in die Köpfe: Wir können ohne
diese Kultur, ohne Zivilisation, nicht überleben.

Dass wir diesen Botschaften Glauben schenken, ist nur möglich, weil un-
sere Fähigkeit, klar zu sehen und zu denken, auf groteske Weise einge-
schränkt und verzerrt ist. Sicherheit muss gefährlich erscheinen, und Gefahr
muss sicher erscheinen. Wohltätigkeit wird in Gewalttätigkeit umbenannt,
und Gewalttätigkeit in Wohltätigkeit. Angst fühlt sich an wie Liebe, und
Liebe wie Angst.

Aber müssen wir wirklich so leben? Brauchen wir diese Meister? Müssen wir
uns an Menschen hergeben, denen unser Wohlergehen nicht am Herzen
liegt, und müssen wir zulassen, dass sie uns aushöhlen und das Land, das wir
lieben?

Es ist verdammt beängstigend. Ausgehöhlt, wie wir sind, und nachdem

man uns immer und immer wieder eingebläut hat, dass wir ohne die sozia-

242

len Systeme nicht überleben können, die zu unserem Untergang führen, fällt
es uns sehr leicht zu glauben, dass wir ohne sie tatsächlich nicht leben kön-
nen. Egal wie sehr wir unsere Jobs hassen, könnten wir ohne die Kapitalisten
überleben, die das Land kontrollieren? Egal wie sehr wir ExxonMobil has-
sen, könnten wir ohne das Ol leben, das der Konzern aus der Erde saugt und
in das Herzblut der Industriegesellschaft umwandelt?

Wie tief ist dieser Glaube in uns verwurzelt, dass unsere Zivilisation nicht
nur »eine hohe Stufe der sozialen und kulturellen Entwicklung« ist, sondern
dass wir ohne sie schlicht nicht überleben könnten? Wie sollen wir uns
ernähren, wenn wir nicht einfach in den nächsten Supermarkt (oder zu
McDonalds oder Burgerking) spazieren können? Wie uns anziehen, wenn
wir nicht regelmäßig Kataloge von Bekleidungsversandhändlern erhalten?
Ich lebe heute an der Küste des nördlichen Kalifornien, eine Gegend, die mit
einem relativ milden Klima gesegnet ist (die Durchschnittstemperatur an
Sommertagen liegt bei 18,5°, in Winternächten bei guten 7° Celsius), den
Großteil meines Lebens aber habe ich in Regionen verbracht, wo es richtig
kalt wird: In Colorado (letzter Schneefall der Saison am 16. Juni), im Nord-
osten Nevadas (letzter Frost der Saison am 4. Juli), in Nordidaho und im Os-
ten des Bundesstaates Washington. Könnte ich, allein mit Hilfe von Stein-
zeitwerkzeugen, eine Unterkunft bauen, in der ich einen strengen Winter
überstehen kann?

Nein, nicht ohne fremde Hilfe, und das gilt auch für meine Ernährung
und Kleidung.

Aber bedeutet das auch, dass ich — beziehungsweise die Menschheit —
ohne die Zivilisation nicht überleben könnte?

Das hängt, vor allem anderen, davon ab, wer beziehungsweise was Sie
sind. Falls Sie ein wildlebendes Geschöpf sind — obwohl ich bezweifle, dass
viele Del-Norte-Salamander dieses Buch lesen werden, sosehr sie auch (mit
ihren hübschen weichen Pfoten an den kurzen, stummelartigen Vorderbei-
nen) meine Analyse beklatschen würden —, werden Sie mit an Sicherheit
grenzender Wahrscheinlichkeit auch ohne die Zivilisation überleben können.
Im Gegenteil, falls wir zulassen, dass die Zivilisation weiter besteht, werden
Sie als wildlebende Spezies mit an Sicherheit grenzender Wahrscheinlichkeit
auf Dauer nicht überleben können. Ich sage »mit an Sicherheit grenzender
Wahrscheinlichkeit«, weil zwar die meisten nichtmenschlichen Lebensfor-

243

men von der Zivilisation geschädigt werden, diese Lebensformen aber alles
andere als monolithisch sind (es ist Teil unseres Problems, dass so viele von
uns »Natur« als eine Einheit betrachten). Manche Arten — wie Wanderratten,
die Kudzu-Pflanze und Stare — profitieren immens von der Zivilisation, da
sie ihren Lebensraum erweitert und Konkurrenten und Räuber ausmerzt.
Auch manche Mikroben profitieren von der Zivilisation. Die Zivilisation
hat sich für viele Mikroben, die Menschen befallen (insbesondere gestresste
Menschen, die eng aufeinander leben), als dermaßen profitabel erwiesen,
dass man durchaus überzeugend argumentieren könnte, dass Mikroben,
nicht Menschen, für die Gründung von Städten verantwortlich sind —
schließlich sind Städte von der Warte der Mikroben aus betrachtet nichts
anderes als Futtertröge und Mastfarmen. (Solche Argumente verleiten mich
stets zu der Frage, ob es unter den Mikroben »Menschenrechtsaktivisten«
gibt, die die unerträglichen und »unmikrobischen« Verhältnisse beklagen,
unter denen die Menschen in Städten gehalten werden: »Es ist völlig in Ord-
nung, sie zu essen«, könnten diese viralen Aktivisten sagen, »aber sollten wir
ihnen nicht zuvor wenigstens ein Leben in Würde erlauben?«)

Nichtsdestotrotz, sollen Blauwale, Fleckenkäuze, Hammerhaie und Java-
Nashörner überleben, muss die Zivilisation verschwinden.

Und zwar bald.

Aber wer schert sich schon um nichtmenschliche Lebensformen? Wenn
sie sich nicht an die Zivilisation anpassen können, tja, Pech für sie. Was uns
interessiert, ist die einzige Spezies, die zählt. Kann die Menschheit ohne Zi-
vilisation überleben?

Nun, wir haben das für über 99 Prozent unserer Existenz als Art getan.
Aber ist das heute von Belang? Können wir Menschen in der gegenwärtigen
Zahl überleben? Oder, was die die Mehrheit der Zivilisierten mehr interes-
sieren dürfte, können wir unseren heutigen Lebensstil aufrechterhalten?
(Man beachte, dass sich die Frage ganz und gar nicht subtil von der nach
dem Überleben lebender und atmender menschlicher Wesen auf die nach
der Fähigkeit verschoben hat, einen kapitalistischen, auf Konsum ausgerich-
teten Lebensstil zu bewahren, eine Welt, in der sich die Reichen Zweit- und
Drittwohnungen leisten, während die Armen an Unterernährung sterben
und die Umwelt zerstört wird.) Würde das Ende der Zivilisation massenhaft
Menschenleben fordern und unermessliches Leid über uns bringen? Wür-

244

den wir, was vielen zweifelsohne viel wichtiger ist, noch in der Lage sein, das
Internet zu nutzen? Ich werde auf diese Fragen später detaillierter eingehen,
momentan genügt es, die Menschheit eingedenk der Tatsache, dass Men-
schen ebenso wenig uniform sind wie Geparden, in grobe Unterkategorien
zu unterteilen.

Ich denke, wir — oder wenigstens diejenigen unter uns, die Genozid für
eine schlechte Sache halten — können getrost sagen, dass es den auf traditio-
nelle Weise lebenden indigenen Völker besser ginge, würde die Zivilisation
morgen verschwinden. Es wäre ihnen weitaus besser ergangen, wäre die
Zivilisation bereits vor langer Zeit verschwunden. Diese Völker würden
nicht nur problemlos, sondern sogar besser ohne sie überleben.

Auch die Armen auf dem Land würden ohne die Zivilisation besser
überleben. Befreit von denen, die ihnen das Land wegnehmen, um darauf
Cash-Crops für den Export anzubauen, könnten sie zu der Subsistenz-
landwirtschaft zurückkehren, von der sie über sehr lange Zeit hinweg ge-
lebt haben. Wie das weiter oben zitierte Mitglied der Tupamaros bereits
sagte: »Wir müssen unsere eigene Nahrung produzieren und verteilen. Wir
wissen schon, wie das geht. Man muss uns nur lassen. Die Armen der Welt,
die auf dem Land leben, wissen, wie sie sich ernähren können. Man muss
ihnen nur erlauben, es zu tun.«

Ich halte es für ziemlich sicher, dass die Reichen auf dem Land — wozu im
globalen Vergleich die meisten Amerikaner zählen, die auf dem Land leben —
ebenfalls problemlos überleben könnten. Natürlich würden sie auf viele An-
nehmlichkeiten verzichten müssen, beispielsweise auf Erdbeeren im Januar
oder auf Shrimps zu jeder Jahreszeit. Aber weil, wie ich bereits mehrfach ge-
sagt habe, Zugang zu Land Zugang zu Nahrung, Kleidung und Obdach be-
deutet, würden diese Leute wahrscheinlich ziemlich gut davonkommen. Ihr
relativer Reichtum an materiellen Besitztümern — der Besitz einer Schuss-
waffe zum Beispiel — dürfte zumindest in gewissem Maß ihre Ignoranz im
Hinblick darauf ausgleichen, wie man sich selbst ernährt.

Das alles aber ändert nichts an der Tatsache, dass es mehr Menschen gibt,
als das Land auf Dauer ernähren kann. Und wir haben noch gar nicht ange-
fangen, von den Städten zu reden.

Die Armen in den Städten — die natürlich keinen Zugang zu Land ha-
ben — befinden sich in einer weitaus schlechteren Position als die Armen auf

245

dem Land. Dennoch würde es auch ihnen auf lange Sicht ohne die Zivilisa-
tion weitaus besser gehen. Das — offenkundig gewaltige — Problem dabei lau-
tet, dass auf kurze Sicht viele von ihnen zum Tod verurteilt wären: Schließ-
lich hängt ihre Nahrungsmittelversorgung von eben dem System ab, das zu
ihrer Verelendung beiträgt. Andererseits dürfen wir nicht vergessen, dass die
fortgesetzte Existenz der Zivilisation und ihrer auf Extraktion basierenden
Ökonomie viele von ihnen zu einem vorzeitigen Tod verdammt: Eben diese
Ausbeutungsökonomie ist der eigentliche Grund, warum es urbane Arme
gibt. Ich will damit nicht den Tod von Menschen als irrelevant abtun, son-
dern darauf hinweisen, dass wir — genauer gesagt die Armen in den Städten —
in einer von der Zivilisation verursachten ausweglosen Konfliktsituation
gefangen sind: Ohne die Distributionssysteme, die ihre Nahrungsmittel-
versorgung sicherstellen, werden wahrscheinlich viele von ihnen sterben,
gleichzeitig aber sind diese Distributionssysteme Teil eines umfassenderen
Megasystems, das nicht fortdauern kann, weil es im Eilschritt die Fähigkeit
der Erde vernichtet, menschliches Leben zu unterstützen, ein Megasystem,
das diesen Menschen bereits heute einen hohen Preis abverlangt. Dies zeigt,
wie dumm — und niederträchtig — es ist, Menschen von einem System ab-
hängig zu machen, das sie ausbeutet und vom eigentlichen Träger allen
Lebens abkoppelt: der Landbasis.

Aber wer schert sich schon um die Armen? Wenn sie sich nicht an die Zi-
vilisation anpassen können, tja, Pech für sie, und wenn sie ohne sie nicht
überleben können, tja, doppelt Pech für sie. Was uns interessiert, ist die ein-
zige Schicht, die zählt: die Reichen in den Städten.

Nun, über die mache ich mir keine allzu großen Sorgen: Sie haben uns in
diese Scheiße hineingeritten. Sie können für sich selbst sorgen. Und wenn
nicht, tja, Pech für sie.

> >*

Meine Analyse der Frage, ob die Armen in den Städten ohne die Zivilisation
überleben können, ist aus mehreren Gründen Mist. Der erste Grund lautet:
Jedes Mal, wenn jemand eine Vorhersage macht, sollte die betreffende Per-
son erwarten, damit danebenzuliegen. Ich kann die Konsequenzen einer
derart komplexen Abfolge von Ereignissen wie dem Ende der Zivilisation —

246

was immer das auch bedeuten mag — ebenso wenig vorhersagen, wie ich
hätte vorhersagen können, dass die Baseballer der Tampa Bay Devil Rays im
Jahr 2002 über einhundert Spiele verlieren würden. Okay, vielleicht hätte ich
Letzteres doch vorhersagen können.

Werden die Armen in den Städten verhungern? Werden die Armen, wenn
erst die bestehenden Machtstrukturen beseitigt sind — was auf jeden Fall Teil
dessen ist, worum es mir hier geht — und die Polizei aufgelöst ist, die diese
Machtstruktur am Leben erhält, sich ihr Essen von den Reichen holen? Wer-
den die Bullen noch gewalttätiger werden, als sie das bereits sind? Werden
sich die Städte in Schlachtfelder verwandeln? Oder werden sich die Armen
zu Kollektiven zusammenschließen, sich um sich selbst und ihre Nachbarn
kümmern und brachliegendes Land von den Reichen nehmen, um darauf
selbst Nahrungsmittel anzubauen? Werden die Armen in der Lage sein, das
zu behalten, was sie anbauen? Werden sie überleben, bis die erste Ernte reif
ist? Werden die Reichen die Polizei dafür bezahlen (oder davon überzeu-
gen), die Armen von ihrem Land fernzuhalten? Wird die Polizei dies schlicht
aus Pflichtverständnis heraus tun? Oder werden sich die Bullen die Nah-
rungsmittel selbst unter den Nagel reißen? Wie werden die Armen darauf
reagieren? Außerdem, wird die Gewalt gegen die natürliche Welt noch
schlimmere Ausmaße annehmen? Wird sie aus den Kolonien näher ans Herz
des Imperiums heranrücken?

Ich war vor kurzem in New England, und jemand sagte zu mir, dass die
Wälder dort im Laufe des letzten Jahrhunderts wieder größer geworden wa-
ren. Er sah darin ein gutes Zeichen: Die Einwohner von New England hatten
endlich eingesehen, dass es dumm ist, die Wälder hinter ihrem Haus abzu-
holzen. Ich sah darin eher ein Zeichen, dass die Zivilisation ihre Reichweite
ausgedehnt hatte: Dank technologischer und sozialer Innovationen können
die Neuengländer jetzt den Globus entwalden — wenn sie Holzfasern wollen,
legen sie ihre Axt heute eben an anderer Volker Wald. Der springende Punkt
ist: Wenn der globale Handel zusammenbricht — der globale Handel ist ein
weiterer Teil der Zivilisation, der verschwinden muss —, werden die Neueng-
länder, wenn sie Holz brauchen, wieder die Wilder in ihrer Nachbarschaft
fallen. Sie werden nicht mehr in der Lage sein, das am anderen Ende der Welt
zu tun. Wird diese Unfähigkeit eine gute Sache sein? Ich glaube schon. Aber
der eigentliche Punkt ist, dass ich nicht weiß, was geschehen wird.

247

Was ich dagegen weiß: Die globale Industriewirtschaft ist der Motor der
massiven Umweltzerstörung und der massiven und menschlichen (und
nichtmenschlichen) Verarmung. Je stärker diese Wirtschaft gebremst wird,
umso weniger Schaden wird die Welt nehmen und umso besser wird der
Planet in der Lage sein, auch weiterhin menschliches wie nichtmenschliches
Leben zu unterstützen.

Ich weiß auch, dass die urbanen Armen heute nicht am Hunger sterben.
Sie sterben am Kolonialismus. Während, wie bereits erwähnt, in Indien 350
Millionen Menschen an Unterernährung leiden, werden aus den früheren
Kornkammern des Landes Tulpen und Hundenahrung nach Europa expor-
tiert. Während diese 350 Millionen Menschen Hunger leiden, lässt »ihre«
Regierung sechzig Millionen Tonnen Getreide ins Meer kippen, weil sie im
Ausland keinen Käufer dafür findet und nicht bereit ist, das Getreide an
Leute zu verteilen, die dafür nicht bezahlen können.

78 Prozent der Länder, in denen Kinder an Unterernährung leiden,
exportieren Nahrungsmittel. Während der Hungersnot in Äthiopien in
den 1980er Jahren, die weltweit Schlagzeilen machte, exportierte das Land
Brechbohnen nach Europa. Während der durch die Kartoffelfäule ausge-
lösten Großen Hungersnot in Irland exportierte die Insel Getreide nach
England (mit ein Auslöser für die rasche Ausbreitung der Kartoffelfäule war,
dass die irischen Kleinbauern systematisch auf das schlechteste Land abge-
drängt worden waren).

Unbestritten, es leben zu viele Menschen auf der Erde — und irgendwann
werden es unausweichlich weniger werden. Aber heute gibt es noch genug zu
essen für alle, genug sogar, um jeden dick und rund zu machen: 4,3 Pfund
Nahrungsmittel pro Person und Tag, rund um die Welt. Und das trotz des
Exports von Nichtnahrungspflanzen (Non-Food-Pflanzen) wie Kaffee, Ta-
bak, Tulpen, Opium und Kokain, die auf Land angebaut werden, das vor dem
(oftmals erzwungenen) Eintritt in die globale Wirtschaft der Nahrungsmit-
telproduktion diente, Land, auf dem nach dem Kollaps der globalen Wirt-
schaft wieder Nahrungsmittel für die lokale Bevölkerung angebaut werden.
Und trotz der Tatsache, dass so viel Land für nichtproduktive Zwecke wie
Straßen und Parkplätze genutzt wird. Allein in den Vereinigten Staaten sind
über 155000 Quadratkilometer Land von Asphalt bedeckt — zwei Prozent der
Gesamtfläche und zehn Prozent der landwirtschaftlichen Nutzfläche.

248

Hier ein weiterer Grund, warum die Frage, ob die urbanen Armen mehr
unter dem Ende der Zivilisation als unter ihrer Fortsetzung leiden würden,
falsch gestellt ist, und dieser Grund bildet die zwölfte Prämisse dieses Bu-
ches: Es gibt keine reichen und es gibt keine armen Menschen auf der Welt. Es
gibt nur Menschen. Die Reichen haben vielleicht einen Haufen buntes Papier
und viele tun so, als wäre das etwas wert — manchmal ist ihr angeblicher Reich-
tum sogar noch abstrakter: Zahlen auf Festplatten von Banken —, während die
Armen das vielleicht nicht haben. Diese »Reichen« behaupten, Land zu besit-
zen, und den »Armen« wird oft das Recht verweigert, dasselbe zu behaupten.
Eine Hauptaufgabe der Polizei besteht darin, die Wahnvorstellungen derer
durchzusetzen, die einen Haufen bunter Papierschnipsel haben. Diejenigen
ohne bunte Papierschnipsel schlucken diese Wahnvorstellungen im Allgemei-
nen fast genauso schnell und vollständig wie diejenigen mit. In der Realität zei-
tigen diese Wahnvorstellungen extreme Folgen.

In Wahrheit aber gibt es nur Menschen. Keine Reichen. Keine Armen.
Außer in unseren Köpfen.

Und deshalb leiden Menschen Hunger.

Gut möglich, dass ich, als ich vorhersagte, die Armen in den Städten wür-
den wahrscheinlich unter dem Kollaps der Zivilisation leiden, einmal mehr
dem Bann des väterlichen Misshandlers erlegen bin, der behauptet, dass wir
ohne ihn nicht überleben können. Wenn die Zivilisation zusammenbricht,
werden viele derjenigen, die sterben — oder zumindest derjenigen, die Hun-
ger leiden, was eben das ist, wovon hier im Moment die Rede ist —, aus den
Reihen derer stammen, die weiterhin an dem festhalten, was möglicher-
weise die zentrale Wahnvorstellung dieser Kultur ist, die Wahnvorstellung
nämlich, dass es Reiche und Arme gibt und dass monetärer Reichtum — und
folglich auch der Zugang zu Nahrungsmitteln und Land (was Nahrungs-
mittel bedeutet) — von irgendetwas anderem als einem Gesellschaftsvertrag
und Gewalt garantiert wird. Wenn die »Armen« sich von diesem Bann frei-
machen und wenn sie genügend andere überzeugen können, dass es keines-
wegs unmoralisch ist, sich gegen die bezahlten Schergen der (ehemals) Rei-
chen zu verteidigen, stehen die Chancen für ihr Überleben gut.

>» >*

249

Meine Behauptung, dass Eigentum lediglich auf einer gemeinsamen gesell-
schaftlichen Wahnvorstellung basiert, ist nicht ganz korrekt. Erstens, es liegt
auf der Hand, dass der Eigentumsbegriff der Zivilisation in Wahrheit auf
Gewalt basiert: Der Erwerb und der Schutz des Eigentums der Reichen ist
der zentrale Faktor, der nahezu alle staatliche Gewaltausübung motiviert.
Doch dieses Argument reicht noch viel tiefer, und das hängt zusammen mit
der Vermischung von Körper und Land. Wenn ich sagte, dass ich auf dem
Land der Tolowa lebe, impliziere ich damit nicht, dass ihr Besitz dieses Lan-
des eine Wahnvorstellung sei oder auch nur auf einer gesellschaftlichen
Übereinkunft beruht. Ganz im Gegenteil. Sie gehören zu dem Land, wie das
Land zu ihnen gehört. Das stellt immer noch Besitz dar, aber nicht in dem
Sinne, wie die Zivilisierten das verstehen. Wenn die Zivilisierten davon spre-
chen, etwas zu besitzen, bedeutet das im Normalfall, dass die betreffende
Person das Recht hat, mit ihrem Eigentum zu tun, was sie will, auch es zu
zerstören, wenn ihr danach ist. Dieser Computer gehört mir, mit anderen
Worten, wenn ich ihn von einer Klippe werfen möchte, kann mich niemand
daran hindern. Diese andere Form des Besitzes dagegen hat etwas mit Ver-
antwortung zu tun, und sie hat etwas mit dem bereits angesprochenen Kon-
trakt zwischen Raubtier und Beute zu tun. Wer auf einem Stück Land lebt
oder ein Stück Land besitzt und das Fleisch verzehrt, das darauf lebt, über-
nimmt damit die Verantwortung für den Fortbestand und das Wohlergehen
dieses Landes. Er übernimmt die Verantwortung für das Wohlergehen der
vielen unterschiedlichen Gemeinschaften, die dieses Land mit ihm teilen.
Und weil Mitglieder dieser Gemeinschaft irgendwann auch sein Fleisch ver-
zehren werden, übernehmen auch sie Verantwortung für den Fortbestand
und das Wohlergehen seiner Gemeinschaft. An diesem Punkt gehört ihm
das Land — und er dem Land.

x > >#

So wie jenen, deren Streben auf Herrschen und Ausbeuten gerichtet ist, je-
der Vorwand recht ist, um ihre Macht zu bewahren und auszubauen, so ist
auch denen, die sich als Opfer sehen, jeder Vorwand recht, um ihren Glau-
ben zu bewahren, dass sie ohne ihre Ausbeuter nicht überleben können. Ich
habe in meinem Leben viele Frauen kennengelernt, die bei Männern blie-

250

ben, die sie und ihre Kinder schlugen, weil sie nicht wussten, wie sie sonst die
Miete hätten bezahlen sollen. Diese Logik ist ebenso widersinnig wie weit
verbreitet. Ich habe in meinem Leben viele Menschen kennengelernt, die
sich aus demselben Grund an Jobs verkaufen, die sie hassen. Diese Logik ist
ebenso widersinnig und — wenn überhaupt — noch weiter verbreitet. Dass
ich in diesen missbräuchlichen Beziehungen blieb, von denen bereits die
Rede war, lag mit an meiner Überzeugung, dass für mich nichts Besseres
möglich war. Zu der Zeit schien das auch vollkommen schlüssig. Erst heute,
aus der Distanz, erkenne ich den Wahnsinn, dem ich verfallen war.

All dies sind dumme Gründe, die wir vorschützen, um in unerträglichen
Situationen bleiben zu können. In jedem einzelnen Fall, mit dem ich per-
sönlich vertraut bin — ob es sich nun um misshandelte Frauen, Leute, die
ihre Jobs hassen, oder meine eigenen dysfunktionalen Beziehungen han-
delte —, erwiesen sich diese Ängste als völlig unbegründet, als die Betroffe-
nen schließlich den Mut aufbrachten und einen Schlusspunkt setzten.

Wie viele von uns sind sich der abscheulichen Natur der Zivilisation be-
wusst und halten doch aus der Angst heraus an ihr fest, wir würden — könn-
ten — ohne sie nicht überleben?

Vor kurzem setzten sich ein paar Mitglieder der Derrick-Jensen-Diskus-
sionsgruppe frontal mit diesem Punkt auseinander. »Auch wenn ich verab-
scheue, was die Zivilisation tut«, schrieb einer, »bin ich doch buchstäblich
von ihr erfüllt. Ich jage nicht, sammle nicht und baue keine Nahrung an,
sondern kaufe sie in Restaurants und Lebensmittelgeschäften. Ich verstehe
genau, dass das Leben in einer Zivilisation dem in einer missbräuchlichen
Beziehung entspricht, aber ich bin für meine Ernährung auf diese Bezie-
hung angewiesen. Und weil die Zivilisation einen so großen Teil des Landes
und der Menschen übernommen hat, kann sich der Versuch, außerhalb von
ihr zu leben, sehr schwierig und sehr einsam gestalten.«

Jemand anderes antwortete: »Es gab eine Zeit, in der die Zivilisierten vor
der Zivilisation flüchten konnten und viele das auch taten und sich den Ur-
einwohnern anschlossen und zu Pequote wurden oder Lakota oder Goten
oder Kelten. Unglücklicherweise gibt es heute keine Orte mehr, an die man
vor der Zivilisation flüchten könnte. Wenn man in einer missbräuchlichen
Beziehung steckt und Flucht keine Option ist, was kann man dann noch
tun? Ich muss an The Burning Bed denken [einen Film über eine misshan-

251

delte Frau, die ihren schlafenden Mann mit Benzin übergießt und ihn an-
zündet ].«

Eine dritte Person schrieb: »Diejenigen, die glauben, sie könnten außer-
halb der Zivilisation leben, unterliegen einem schweren Irrtum. Der einzige
Grund, warum die Leute, die glauben, sie würden außerhalb der Zivilisation
leben, in Ruhe gelassen werden, ist der, dass sie keine Bedrohung für das
System darstellen und, wenn sie das täten, problemlos »unter Kontrolle« ge-
bracht werden könnten. Man >erlaubt«ihnen, ihren »alternativen« Lebensstil
zu leben. Wie Ted Kaczynski® vor einiger Zeit sagte: »Man kann so viel Frei-
heit haben, wie man möchte, solange der Staat das als unwichtig betrachtet.«
Bevor irgendjemand wirklich außerhalb der Zivilisation leben kann, muss
zuvor die Zivilisation verschwinden.«

Das alles ist sehr zutreffend und lediglich eine andere Art und Weise, da-
rüber zu reden, wie die Zivilisation die Wahrnehmung (und die Welt) mo-
nopolisiert. Aber was wird geschehen, wenn wir dem Beispiel von The Bur-
ning Bed folgen?

»Wir sind«, antwortete ein viertes Mitglied der Diskussionsgruppe, »schon
so lange Gefangene der Zivilisation, dass unsere natürlichen Instinkte und
unser natürliches Bewusstsein in einem Maße eingeschläfert sind, dass wir
nicht länger auf unsere Fähigkeit vertrauen, in einer nichtzivilisierten Um-
welt überleben zu können — oder auch nur darauf, diese Fähigkeit erlernen
zu können.«

Jemand anderes widersprach: » Vielleicht sehe ich das nicht so richtig. Ich
bin auf dem Land aufgewachsen, und mit acht Jahren wusste ich, wie ich
mich ernähren und mir eine Unterkunft bauen konnte. Wenn ich das mit
acht konnte, ohne dass mir das jemand beibringen musste, wie viel leichter
könnten wir alle das lernen, zumal wenn uns das jemand beibringen würde?«

Darauf erwiderte die vorherige Person: »Ich wollte damit nicht sagen, wir
als Individuen hätten die Fähigkeit verloren, die Fertigkeiten zu erlernen,
die wir benötigen, um außerhalb der Zivilisation zu überleben. Ich hätte
auf unseren fehlenden Glauben an unsere Fähigkeiten hinweisen sollen, ein
Mangel, der auf unserer fehlenden Vertrautheit mit dem Land basiert, auf
dem wir leben (und, möchte ich hinzufügen, auf sechstausend Jahren Pro-
paganda, in denen uns eingeredet wurde, die Natur sei gefährlich und die
Zivilisation gütig). Ich habe zum Beispiel beschlossen, meine Energie haupt-

252

sächlich der Aufgabe zu widmen, primitive Überlebens- und Jagdkenntnisse
zu erlernen, zu praktizieren und weiterzugeben, und zwar mit der Hoff-
nung, dass dieses wertvolle Wissen nach dem Zusammenbruch der Zivilisa-
tion an diejenigen weitergegeben wird, die die Umgestaltung der menschli-
chen Kultur in Angriff nehmen werden. Mein Problem dabei ist: Irgend-
wann hielt ich mich für einen kompetenten Überlebenskünstler. Dann hatte
ich die Gelegenheit, mit einem Mann auf die Jagd zu gehen, der — halb Che-
rokee und halb Hinterwildler — in den Wäldern der Appalachen aufgewach-
sen war, ein Mann, der sich schneller und leiser als ich durch das dichte Un-
terholz bewegte und Dinge im Wald sah, die mir verborgen blieben, ein
Mann, der scheinbar instinktiv wusste, wo sich je nach Wetter, Jahres- und
Tageszeit und so weiter die Tiere aufhielten. Dies war ein Mann mit einem
tief verwurzelten Glauben an seine Fähigkeit, in der Wildnis überleben zu
können. Während ich also glaube, über mehr Uberlebensfihigkeiten und -
potenzial als die meisten anderen Menschen zu verfügen, muss ich zugeben,
dass mir der tief verwurzelte Glaube daran fehlt, der sich einstellt , wenn
man — wie mein Freund in seiner Jugend — den Großteil seiner Zeit im direk-
ten Umgang mit der natürlichen Welt verbringt.

Allerdings besteht hier ein Problem, das über das des individuellen Uber-
lebens hinausgeht, und zwar, dass ganze Gemeinweisen lernen müssen,
ohne die Infrastruktur der Zivilisation zu überleben. Nochmals, ich will
damit nicht sagen, dass wir die erforderlichen Fähigkeiten nicht erlernen
konnten. Ich glaube eben nur nicht, dass wir in der nahen Zukunft in der
Lage sein werden, diese Fähigkeiten ebenso selbstverstandlich zu beherr-
schen, wie das die Ureinwohner tun.«

»Ich stimme zu, lautete die Antwort einer anderen Person, die zum
Schlusswort der Diskussion werden sollte, »glaube aber, dass diese Selbst-
verstandlichkeit kommen wird, wenn (und falls) wir uns lange genug darum
bemühen. Und ich möchte noch etwas hinzufügen, worüber sich die Leute
Gedanken machen sollten, wenn die Zivilisation in sich zusammenbricht:
Vergesst nicht die Insekten. Sie sind im Uberfluss vorhanden, selbstreini-
gend (kennen kaum Krankheiten) und enthalten jede Menge Proteine und
gute Fette. Guten Appetit!«

%

253

Wenn die Zivilisation fällt, haben wir alle — Reiche und Arme gleicherma-
ßen — weit mehr zu fürchten als nur den Hunger, weit mehr sogar als das Di-
oxin, das unsere Körper durchdringt. Die Machthaber haben immer wie-
der bewiesen, dass sie keine Hemmungen haben zu töten, um sich Zugang
zu Ressourcen zu verschaffen und diesen Zugang zu sichern oder auf sons-
tige Weise ihre Macht zu mehren. Genau genommen sind sie, wie sie derzeit
im Irak zeigen und wiederholt überall auf der Welt gezeigt haben, absolut
begierig darauf, das zu tun.

Dieser Eifer, mit dem sie im Interesse des Machterwerbs Gewalt anwen-
den, ist jedoch nichts im Vergleich zu dem, was sie allen in ihrer Reichweite
anzutun bereit sind, sollten sie ihre Macht bedroht sehen. Jeder, der schon
einmal in einer gewalttätigen Beziehung war, weiß, dass der Ausstieg aus
einer solchen Beziehung extrem gefährlich sein kann, da die Täter ihre Op-
fer oftmals eher töten als sie entkommen zu lassen (sprich, dass sie eher tö-
ten, als zuzulassen, dass sie ihre Herrschaft und ihre, wie meine Mutter sagte,
Identität verlieren). Manchmal bringen sie sich auch selbst um, was zeigt,
dass sie auch eher bereit sind, selbst zu sterben, als ihre Herrschaft und ihre
Identität aufzugeben.

Das beschränkt sich nicht nur auf die persönliche Ebene. Als Hitler end-
lich einsah, dass sein Krieg verloren war, versuchte er, ganz Deutschland mit
in den Untergang zu reißen. Es war nur dem Ungehorsam seiner Statthalter
zu verdanken, dass er damit scheiterte. Hätten die Nazis über ein Atomar-
senal verfügt, das dem der USA heute entspricht, Hitler hätte ohne jeden
Zweifel versucht, die Welt zu vernichten. Wenn ein Misshandler etwas nicht
beherrschen kann, darf es nicht weiterexistieren. Das ist die Quintessenz des
Missbrauchs.

In jüngster Zeit weise ich bei Vorträgen darauf hin, dass, sollten diejeni-
gen, die die US-Regierung beherrschen, zu dem Schluss gelangen, ihre
Macht sei ernsthaft gefährdet , ob nun durch einen Aufstand im Inneren
oder durch einen ökologischen Kollaps, sie wohl nicht davor zurückschre-
cken würden, L. A. oder irgendeinen anderen Hort des Widerstands mit
Atombomben anzugreifen. Zum Teufel, sie haben jahrzehntelang Atom-
bomben auf Nevada geworfen, ohne dass irgendjemand auch nur ansatz-
weise ihre Macht in Frage gestellt hätte.

Die Leute nicken, wenn ich das sage. Niemand stöhnt laut auf vor Entset-

254

zen oder Unglauben. Die Leute akzeptieren ohne Weiteres die sehr reale Mög-
lichkeit, dass »ihre« Führer Kernwaffen gegen die Menschen und das Land
einsetzen, denen und dem zu dienen sie vorgeben. Die Leute sind mir oftmals
weit voraus in ihrer Analyse und ihrer Erkenntnis dessen, dass die, die die
Macht haben, alles tun werden, um an der Macht zu bleiben und dass sie eher
alles in ihrem Herrschaftsbereich vernichten werden, als es aufzugeben.

Gut möglich, dass der Hungertod, so furchterregend er auch sein mag,

nicht unsere größte Sorge sein sollte.

xX

Angesichts der radikalen Beschranktheit, in der die meisten von uns — ich
selbst mit eingeschlossen — von frühester Kindheit an trainiert werden, darf
ich mich nicht mit dem Abstrakten begnügen, sondern muss absolut explizit
werden. Die Regierung der Vereinigten Staaten ist eine Besatzungsregie-
rung. Der Kapitalismus ist eine Besatzungswirtschaft. Würde eine ausländi-
sche (oder eine aufSerirdische) Macht uns und unserer Landbasis das antun,
was die dominante Kultur uns antut — sprich nach Kräften versuchen, den
Planeten in einen leblosen Haufen karzinogenen Miills zu verwandeln und
alle, die sich ihr widersetzen, zu töten, einzukerkern oder in Not und Elend
zu stürzen —, würde jeder Einzelne oder zumindest jeder von uns, der noch
einen Hauch Mut, Wiirde oder Selbsterhaltungstrieb in sich empfindet, die
Invasoren bis auf den Tod bekämpfen, unseren eigenen oder vorzugsweise
den der Invasoren. Aber wir kämpfen nicht. Die meisten von uns leisten
noch nicht einmal Widerstand. Wie fühlt es sich an, zivilisiert zu sein? Wie

fühlt es sich an, ein Sklave zu sein?

+ >*

So funktioniert es. Die Machthaber verabschieden irgendein Gesetz. Gleich-
gültig, wie dumm oder unmoralisch das Gesetz ist, es wird nun von Leu-
ten durchgesetzt, die Waffen tragen: der Polizei und dem Militär. Vielleicht
aber verkündet auch ein Richter ein Präzedenzurteil. Wieder einmal gilt:
Gleichgültig, wie dumm oder unmoralisch das Präzedenzurteil ist, es wird
nun von Leuten durchgesetzt, die Waffen tragen. Dieses Gesetz oder Präze-

255

denzurteil könnte besagen, dass Menschen Eigentum sind, sprich keine
Rechte haben, nur Pflichten. Es könnte besagen, dass Unternehmen Per-
sonen sind, sprich, dass sie Rechte haben (in diesem Fall ohne Pflichten).
Es könnte besagen, dass die Lügen von Unternehmen grundrechtlich ge-
schützte freie Meinungsäußerungen darstellen. Es könnte besagen, dass
Bestechungsgelder von Unternehmen grundrechtlich geschützte freie Mei-
nungsäußerungen darstellen. Es könnte besagen, dass diejenigen, die im
Auftrag der Produktion töten, nicht zur Rechenschaft gezogen werden kön-
nen. Es könnte besagen, dass jene, die Unternehmen »gehörendes« Eigen-
tum zerstören, als » Terroristen« langjährige Haftstrafen zu erwarten haben.

Die, die Macht haben, verleiten den Rest von uns häufig dazu, stolz
darauf zu sein, »gut« zu sein, definiert — von ihnen und uns — als Unterwür-
figkeit gegenüber ihren Gesetzen und Verordnungen. Sie verleiten uns dazu
zu vergessen — und mit der Zeit werden wir allzu erpicht darauf, uns selbst
dazu zu bringen, dies zu vergessen —, dass die, die die Macht haben, die ver-
werflichen Handlungen, mittels derer sie ihre Macht mehren (zum Beispiel
indem sie Land von Eingeborenen rauben, Länder mit begehrten Ressour-
cen besetzen, die Landbasis zerstören, und das alles völlig legal, weil die, die
die Macht haben, dies als legal deklarieren), nicht nur legalisieren können,
sondern dies auch üblicherweise tun, während sie im Gegenzug nichtver-
werfliche Handlungen kriminalisieren, die ihre Machtbasis untergraben. So
wurden kurz nach der letzten US-Invasion im Irak zahlreiche Menschen in
New York City verhaftet, weil sie Fotografien von irakischen Bürgern aufge-
hängt, sprich die aktuellen Ziele der USA mit einem menschlichen Antlitz
versehen hatten. Oder was halten Sie von einem im Bundesstaat Oregon ein-
gereichten Gesetz, das eine Mindestfreiheitsstrafe von 25 Jahren für jede den
Verkehr oder den Handel behindernde Handlung vorsah, einschließlich des
(ohne Witz) Herumstehens auf der Straße während einer Antikriegsde-
monstration? Anders formuliert: Die, die die Macht haben, stellen die Re-
geln auf, mittels derer sie ihre Macht erhalten und mehren. Natürlich. Und
dann heuern die Machthaber Söldner an, um das Volk an der Kandare zu
halten — schließlich beschränkt sich die Aufgabe der Polizei und des Militärs,
zieht man die Rhetorik des Schützens und Dienens ab, darauf, die Verord-
nungen der Machthaber durchzusetzen.

Wenn wir vergessen, dass die Verordnungen der Machthaber lediglich die

256

Verordnungen der Machthaber sind, verleihen wir diesen Verordnungen ein
moralisches Gewicht, das sie nicht verdient haben. Die, die Macht haben
(üblicherweise die Reichen), verkünden, dass die, die die Macht haben, un-
ter bestimmten Voraussetzungen jene töten dürfen, die keine Macht haben
(in den allermeisten Fällen die Armen), und der Rest von uns vergisst, dass
sie nicht mehr tun, als ihre Macht dazu einzusetzen, um ungestraft morden
zu können. Die, die Macht haben, verkünden, dass die, die die Macht haben,
unter bestimmten Voraussetzungen die Landbasis weit entfernt lebender
Gemeinwesen vernichten — Entschuldigung, ich meinte selbstverständlich,
ihre »natürlichen Ressourcen erschließen« — dürfen, und der Rest von uns
vergisst, dass sie nicht mehr tun, als ihre Macht dazu einzusetzen, um un-
gestraft ganze Gemeinwesen und die Erde ermorden zu können. Die, die
Macht haben, verkünden, dass die, die Macht haben, unter bestimmten
Voraussetzungen ganze Völker ausmerzen dürfen, und der Rest von uns
vergisst, dass sie nicht mehr tun, als ihre Macht dazu einzusetzen, um un-
gestraft Genozid begehen zu können.

Viele von uns wehren sich nicht effektiv gegen das Vorgehen der Regie-
rung, die unsere Landbasis besetzt hält, weil sie Angst vor den Konsequen-
zen haben, Angst davor, umgebracht oder eingesperrt zu werden. Diese Angst
ist meiner Meinung nach einer der Gründe dafür, warum ich noch keinen
Staudamm gesprengt habe. Ich schäme mich das zuzugeben, aber das ist die
Wahrheit.

Wenn uns die Angst von effektiven Aktionen abhält, sollten wir wenigs-
tens den Mut aufbringen, diese Feigheit nicht als Tugend zu verbrämen. Viel
zu oft tun wir so, als es wäre es moralisch, ein gesetzestreuer Bürger zu sein.
Oder wir tun so, als wäre das Folgende eine moralisch überlegene Position:
unter allen Umständen jegliche Form von Gewalt abzulehnen (natürlich ab-
gesehen davon, dass es uns weniger Kopfzerbrechen zu bereiten scheint,
wenn es darum geht, Ressourcen zu nutzen, die anderen und der Erde mit
Gewalt entrissen wurden). Es gilt sogar als moralisch akzeptabel, wenn nicht
gar erstrebenswert, den Einsatz von Gewalt im Kampf gegen die Gewalt ab-
zulehnen, die uns selbst und denen, die wir lieben, angetan wird. Diese Ra-
tionalisierungen sind von fundamentaler Bedeutung für die Aufrechterhal-
tung der gegenwärtigen Machtstrukturen.

Die dreizehnte Prämisse dieses Buches lautet: Die Herrschenden regieren

257

durch Zwang, und je eher wir uns von der Illusion freimachen, dies sei nicht der
Fall, desto eher können wir zumindest anfangen, vernünftige Entscheidungen

zu treffen, ob, wann und wie wir Widerstand leisten.

x

Was wiirden wir tun, wenn die Nazis oder andere Faschisten die Herrschaft
über Nordamerika übernehmen würden? Was würden wir tun, wenn sie
Mussolinis Faschismuskonzept — »Faschismus sollte besser Korporatismus
genannt werden, weil es ein Zusammenschluss von Staat und Unterneh-
men ist« — in die Tat umsetzen wiirden? Und was wiirden wir tun, wenn sie
Gesetze erlassen würden, die es ihnen erlaubten, einen beträchtlichen An-
teil — sagen wir ein Drittel — aller jüdischen Männer im Alter von 18 bis 35
in Konzentrationslager zu stecken? Was, wenn sich dieses besetzte Land als
Demokratie bezeichnen würde, obwohl so gut wie jedem klar wäre, dass die
Wahlen reine Schauveranstaltungen sind und die Bürger nur die Wahl zwi-
schen unterschiedlichen Flügeln derselben faschistischen (oder, Mussolini
zufolge, korporatistischen) Partei haben? Was, wenn der Widerstand gegen
die Regierung von Sturmabteilungen und Geheimpolizisten bekämpft
würde? Würden Sie sich wehren? Würden Sie, wenn es eine Widerstandsbe-
wegung gäbe, sich ihr anschließen? Nun ersetzen Sie den Ausdruck Jude
durch Afroamerikaner und stellen Sie sich dieselben Fragen nochmals.

Würden Sie jetzt Widerstand leisten, wenn die Faschisten das Land ver-
strahlen, die Äcker vergiften und die Flüsse so verseuchen würden, dass man
nicht mehr in ihnen schwimmen könnte (ganz zu schweigen davon, ihr
Wasser zu trinken)? Was, wenn sie das täten, weil ... Zur Hölle, ich kann die-
sen Satz nicht zu Ende bringen, weil ich mir, egal wie sehr ich mich bemühe,
keinen Grund vorstellen kann, warum irgendjemand, und seien es Faschisten,
das Land und die Wasserversorgung verstrahlen und vergiften sollte. Wenn
Faschisten systematisch den Kontinent entwalden würden, würden Sie einer
im Untergrund aktiven Widerstandsarmee beitreten, in die Wälder ziehen
und von dort aus in die Chefetagen und die Säle des Reichstags, um die Be-
satzer und Waldvernichter und insbesondere jene zu bekämpfen, die ihnen
ihre Marschbefehle erteilen?

In Ordnung, vielleicht erstrecken sich Ihr Verwandtschaftsgefühl und Ihr

258

»Verwurzelungsgefühl« nicht auf die natürliche Welt. Vielleicht lieben Sie
das Land, auf dem Sie leben, nicht genug, um für es zu kämpfen. Was aber,
wenn die Faschisten nicht nur das Land vergiften, sondern auch die Körper
der Menschen, die Sie lieben? Was, wenn die Faschisten durch das, was sie
tun, den Körper Ihres Partners, Ihrer Kinder, Ihrer Mutter, Brüder, Schwes-
tern, Ihres Vaters mit Dioxin — einer der giftigsten der Menschheit bekannten
Substanzen — und einem Dutzend anderer Karzinogene verseuchen? Wür-
den Sie sich dann wehren? Was, wenn die Faschisten Ihren Körper vergiften
würden? Würden Sie dann immer noch der Illusion anhängen, dass ihre
Verordnungen mehr Gewicht tragen, als ihnen durch ihre geheime und nicht
so geheime Polizei verliehen wird? Würden Sie für dieses Regime arbeiten?
Würden Sie anderen seine Tugenden predigen? Oder würden Sie sich weh-
ren? Wenn Sie sich nicht wehren, wenn sie Ihren Körper vergiften (und
Ihren Geist mit Propaganda, die Sie zu dem Glauben verführt, ihre Verord-
nungen würden moralisches Gewicht besitzen), wann dann genau werden
Sie anfangen sich zu wehren? Nennen Sie mir — und wichtiger noch, sich
selbst — eine konkrete Grenze, ab der für Sie das Maß voll ist. Wenn Sie diese
Grenze nicht benennen können oder wollen, warum nicht?

Keine dieser Fragen ist rhetorisch. Im Gegenteil, sie sind sehr real. Sie ge-
hören, an diesem Punkt, mit zu den wichtigsten Fragen, die wir uns stellen

können.

XxX

Wie viel härter muss die Kultur Sie treffen, bevor Sie anfangen, auf ihren
Sturz hinzuarbeiten?

Vor dem Zweiten Weltkrieg lag der weltweite Pestizidverbrauch bei unge-
fahr null. Heute beträgt er 5 Millionen Tonnen jährlich und nimmt jedes
Jahr weiter zu. Natürlich gehen — Überraschung! — jede Menge Umweltpro-
bleme mit der Herstellung und Ausbringung einer derart gewaltigen Menge
an Giften in die Umwelt einher. Kürzlich jedoch stolperte ich über eine Stu-
die, die allen außer denen, die bereits tot sind, helfen könnte, diesen Pest-
hauch abzuschiitteln. Wissenschaftler verglichen Kinder, die in einer land-
wirtschaftlichen Region in Mexiko aufwuchsen, in der chemische Pestizide

eingesetzt wurden, mit Kindern aus einer benachbarten Vorgebirgsregion,

259

in der keine Pestizide verwendet wurden (die, würde ich gerne sagen, nicht
mit Pestiziden belastet war, aber natürlich sind Pestizide inzwischen überall
verbreitet, wenn auch in manchen Gebieten weniger als anderswo). Die Kin-
der, die Pestiziden ausgesetzt waren, wiesen sowohl bezüglich ihres körper-
lichen wie auch ihres geistigen Wachstums dramatische Behinderungen auf.

Ich habe Bilder gesehen, die von Kindern aus beiden Gruppen gemalt
wurden. Die Bilder der Kinder, die Pestiziden ausgesetzt waren, sind mitleid-
erregend, und ich meine mitleiderregend im tiefsten Sinne, ausgenommen
unter den vollständig Enkulturierten, die es wahrscheinlich nicht sehen,
oder selbst wenn sie es sehen, nicht fühlen, oder selbst wenn sie es fühlen,
nicht danach handeln werden.

Statt der voll ausgebildeten Gestalten, die Kinder im Alter von vier bis
sechs Jahren üblicherweise malen — Strichmännchen mit lächelnden Ge-
sichtern oder Ballongestalten mit Bauchnabeln —, waren die Bilder dieser
Kinder unidentifizierbare Krakeleien, so als wäre ein Huhn in einen Tinten-
klecks getreten und über ein Blatt Papier spaziert.

Machen wir uns nichts vor: Die, die die Macht haben, vergiften Kinder
und rauben ihnen ihre körperliche und geistige Gesundheit, machen sie
schwach, krank und dumm.

Wie viel härter muss die Kultur Sie treffen, bevor Sie anfangen, sich zu

wehren?

WARUM DIE ZIVILISATION DIE WELT ZERSTÖRT, Teil I

Die mächtigste Waffe in den Händen des Unterdrückers ist
der Geist des Unterdrückten.
Stephen Biko, von der südafrikanischen Polizei
zu Tode gefolterter Anti-Apartheid-Aktivist

WARUM DIE ZIVILISATION DIE WELT ZERSTÖRT, KLAPPE DIE ERSTE.
Sergeant Sprague vom Marine Corps aus Sulphur Springs, West Virginia,
Angehöriger der US-Truppen, die in den Irak einmarschierten: »Ich habe die
ganze Wüste von Basra bis hier durchquert und nicht ein einziges Einkaufs-
zentrum oder einen einzigen Schnellimbiss gesehen. Diese Leute hier haben
nichts. Bei uns gibt es selbst in einem Kaff mit 2500 Einwohnern wie unse-

rem einen McDonalds am einen und einen Hardees am anderen Ende.«

x >#

WARUM DIE ZIVILISATION DIE WELT ZERSTÖRT, KLAPPE DIE
ZWEITE. Vor einiger Zeit erhielt ich eine Nachricht von Katherine Lo, einer
Freundin von mir im zweiten Studienjahr an der Yale University, die dort
eine Rede für mich organisiert hatte. Wiewohl zurückhaltend bis zum Punkt
der Schüchternheit, besitzt Katherine weit mehr Courage als die meisten
von uns.

Sie schrieb: »Um meinen Protest gegen den Krieg zu bekunden, den die
US-Regierung gegen das irakische Volk führt, und gegen die Kriege, die sie
wirtschaftlich, politisch, militärisch und kulturell gegen andere Länder ge-
führt hat und führt, hängte ich aus meinem Fenster, das auf den Hauptcam-
pus hinaus geht, eine amerikanische Flagge verkehrt herum auf.

Am nächsten Abend drangen mehrere Männer mit Holzlatten in meine
Wohnung im Wohnheim ein und versuchten die verschlossene Tür zu mei-
nem Schlafzimmer aufzubrechen. Nach rund zehn Minuten zogen sie wie-
der ab. Einer von ihnen hinterließ folgende Nachricht auf meinem Nach-
richtenbrett: >Ich liebe es, den Muslimärschen in ihre Hurenärsche zu
treten! Sollen sie doch alle zusammen mit Mohammed verrecken. Wir Ame-
rikaner sollten sie vernichten und ihnen so viele Raketen schicken, dass ihre
Mütter keine gesunden Kinder mehr gebären. Fickt alle verfickten Saddam-
Irak-Anhänger. Ich hasse euch. GO AMERICA.««

263

»Ich kann mir«, schrieb sie weiter, »nicht erklären, wie Menschen zu sol-
cher Bösartigkeit fähig sein können. Dabei trieft die Politik der US-Regie-
rung vor demselben Hass und demselben Rassismus, vor demselben blin-
den Patriotismus vieler Amerikaner und dem zutiefst verstörenden Aspekt
der dominanten Kultur, der so viele Amerikaner zu dem Glauben verleitet,
das Leben eines Irakers sei aus irgendeinem Grund weniger wert als das
eines Amerikaners. Irgendetwas läuft hier ernsthaft und grundsätzlich
falsch.«

Der Vorfall in Katherines Wohnheim war nicht der einzige, wie die von
ihr zusammengestellte Liste ähnlicher Ereignisse beweist, die sich inner-
halb von gerade einmal 36 Stunden in Yale ereigneten. Wahrscheinlich
könnte jeder Amerikaner für seine Stadt eine ähnliche Liste erstellen. An
dem Abend, nachdem die Männer in Katherines Zimmer eingedrungen
waren, nahmen mehrere jüngere Studenten an einer gewaltfreien Schwei-
gewache zu Ehren getöteter irakischer Zivilisten im Speisesaal der Univer-
sität teil. Einer der Teilnehmer, Raphael Soifer, wurde von einem männli-
chen Weißen, der ihm nach draußen gefolgt war, angespuckt. Am selben
Abend erschienen in Reaktion auf einen von Katherine verfassten Artikel in
einem Onlineforum mehrere anonyme und rassistische Drohbeiträge. Spä-
ter am selben Abend, vielleicht als Antwort auf die von einem Afroamerika-
ner unterzeichneten Beiträge in dem Forum, wurde folgende Nachricht an
der Tür des Afroamerikanischen Kulturzentrums hinterlegt: »Ich hoffe, ihr
Demonstranten und eure Kinder sterbt beim nächsten Terroranschlag. Un-
terzeichnet: Fick Dich.« Viele Studenten im Grundstudium zogen, als Zei-
chen des Protests, der Betroffenheit und der Solidarität mit Katherine, vor
ihren Fenstern verkehrt herum hängende Flaggen auf. Bei mindestens einer
Studentin drangen illegal Leute ein und hängten ihre Flagge richtig herum
auf. Am nächsten Morgen errichteten Studenten mit Genehmigung der
Universitätsverwaltung eine Kunstinstallation. Die Arbeit zeigte 22 US-
Flaggen, die 22 US-Invasionen repräsentierten. Eine Flagge, die in der
Mitte, hing verkehrt herum. Eine Gruppe stämmiger weißer Männer stellte
die Aktivisten zur Rede und verlangte, ihre Genehmigung zu sehen. Als ih-
nen die Genehmigung gezeigt wurde, nahmen sie sie und zerrissen sie
(nicht unähnlich dem Verhalten der USA, die den Irak aufgefordert hatten,

die Einreise von US-Waffeninspektoren zu genehmigen, nur um dann, als

264

der Irak nachgab, dennoch dort einzumarschieren). Am selben Morgen
wurde eine weitere, verkehrt herum aufgehängte Flagge vom Fenster eines

Studenten heruntergerissen.

x >>

Smackyface.

Was bedeutet das?®*

Wir müssen explizit sein bezüglich der von der CIA und ihr nahestehen-
den Organisationen verwendeten Verhörtechniken. Viele meiner Leser wer-
den die CIA-Folterhandbücher — oh, Verzeihung, die »Pain Compliance
Manuals«, die Handbücher zur Kontrolle durch Schmerz, oh, Verzeihung,
und dieses Mal ist es ein wahrer Titel (und nicht von mir erfunden), das
»Human Resource Exploitation Training Manual 1983« (etwa: Handbuch
über die Ausnutzung von Humanressourcen. A. d.U.) — kennen und ich bin
mir ebenso sicher, dass viele meiner Leser sich denken können, was darin
steht. Einige Leser dürften das Coercive Counterintelligence Interrogation of
Resistant Sources (etwa: Verhör nichtkooperativer Quellen unter Anwen-
dung von Zwang. A.d.U.) überschriebene Kapitel aus dem »KUBARK
Counterintelligence Interrogation Manual« kennen, dem KUBARK-Hand-
buch der CIA über Verhörtechniken in der Spionageabwehr aus dem Jahr
1963. Diese Handbücher sind explizit: »Die folgenden sind die wichtigsten
Zwangstechniken des Verhörens: Verhaftung, Inhaftierung, Entzug sensori-
scher Reize durch Einzelhaft oder ähnliche Methoden, Drohungen und
Angst, Schwäche, Schmerz, verstärkte Beeinflussbarkeit und Hypnose, Nar-
kose und herbeigeführte Regression.« Anschließend werden die Vor- und
Nachteile der einzelnen Techniken erläutert und wie jede davon am wirk-
samsten dazu eingesetzt werden kann, den Willen des Folteropfers zu bre-
chen, soll heißen, drei entscheidende Reaktionen hervorzurufen, nämlich
»Schwäche, Abhängigkeit und Furcht«, soll heißen, die »Regression« der
Opfer zu bewirken, soll heißen, sie ihrer Autonomie zu berauben. »Bei die-
sen Methoden«, heißt es in dem CIA-Handbuch von 1983, »handelt es sich
im Prinzip um Methoden, die eine Regression der Persönlichkeit bewirken,
und zwar auf das gewünschte frühere und schwächere Niveau, das für die
Überwindung des Widerstandes und die Erzeugung von Abhängigkeit er-

265

forderlich ist ... In dem Maße, in dem der Verhörte aus dem Zustand der
Reife in einen infantileren Zustand zurückfällt, fallen seine erlernten oder
strukturierten Persönlichkeitsmerkmale in umgekehrter zeitlicher Reihen-
folge von ihm ab, sodass die zuletzt erworbenen Charakteristika — die zu-
gleich die von dem Verhörten zu seiner Verteidigung herangezogenen Cha-
rakteristika sind — zuerst verschwinden. Regression stellt, wie Gill und
Brenman angemerkt haben, im Prinzip einen Verlust von Autonomie dar.«

Kurz und derb gesagt: Es geht darum, die Opfer mental zu brechen (oder,
wie es in dem Handbuch auch heißt: »Diese Zwangsprozeduren sind nicht
nur darauf ausgelegt, die internen Konflikte der sich widersetzenden Quelle
auszunutzen und sie in innere Zweifel zu stürzen, sondern auch darauf, mit
überlegener externer Gewalt den Widerstand des Subjekts zu brechen«), bis
sie ihren Folterern geben, was diese sich wünschen. Das ist die Quintessenz
des Misshandelns. Das ist die Quintessenz der Zivilisation. Tag für Tag sehen
wir diese Prozesse und Techniken in der Gesellschaft insgesamt wirken, ob
es sich nun um Lehrer, Vorgesetzte, Polizisten, Politiker oder misshandelnde
Eltern handelt, die versuchen, unsere internen Konflikte mit dem Ziel aus-
zunutzen, mehr Kontrolle über uns zu gewinnen, in der sicheren Gewiss-
heit, dass sie, sollten wir uns dieser Ausbeutung verweigern, immer noch
Gewalt anwenden können, um dasselbe Ziel zu erreichen.

Die Foltertechniken werden in den Handbüchern oftmals ohne jegliche
Beachtung von Moralität und Humanität beschrieben (was natürlich auch
für viele der Handbücher für Lehrer, Bosse, Polizisten, Politiker und [miss-
handelnde] Eltern gilt), so als würden sie nicht davon handeln, wie man am
wirksamsten den Geist (und den Körper) von Menschen vernichtet, son-
dern am schnellsten zum nächsten Lebensmittelgeschäft kommt: »Drogen
sind ebenso wenig die Antwort auf die Gebete derer, die Verhöre durchfüh-
ren, wie der Lügendetektor, die Hypnose oder vergleichbare Hilfsmittel.«
Oder: Die Techniken sind darauf ausgelegt, »die Erwartungen und kondi-
tionierten Reaktionen der Verhörten zu widerlegen« und »Vertrautes nicht
nur auszulöschen, sondern durch das Unsinnige zu ersetzen«. Werden die
Opfer lange genug mit »doppeldeutigen Fragen« und »unlogischen« Be-
hauptungen bearbeitet, verschwimmen alle vernünftigen Bezugspunkte und
versucht »das Subjekt im weiteren Verlaufe der — wenn nötig jeden Tag wie-
derholten — Behandlung schließlich, einen Sinn in der geistig zusehends un-

266

erträglichen Situation zu erkennen. An diesem Punkt ist das Subjekt aller
Wahrscheinlichkeit nach dazu bereit, beträchtliche Zugeständnisse zu ma-
chen oder gar seine gesamte Geschichte zu erzählen, nur um dem unsinni-
gen Gerede zu entgehen, dem es ausgesetzt ist.« Oder: »Die Art und Weise
der Verhaftung kann den Zwecken des Verhörenden in erheblichem Maß
dienlich sein. Was wir damit zu erreichen suchen, ist, sicherzustellen, dass
die Art der Verhaftung, wenn möglich, Überraschung und ein Maximum an
mentalem Unbehagen erzeugt, sodass der Verdächtige unvorbereitet ist und
ihm die Möglichkeit zur Initiative aus der Hand genommen wird. Die Ver-
haftung sollte also zu dem Zeitpunkt erfolgen, zu dem er sie am wenigsten
erwartet und seine geistige und körperliche Widerstandskraft am geringsten
ist. Die ideale Zeit für eine Verhaftung sind die frühen Morgenstunden, da in
dieser Zeit das Überraschungsmoment am größten und zugleich die phy-
siologische wie auch die psychologische Widerstandstandskraft der Sub-
jekte am geringsten ist.« Oder: »Die Wirksamkeit einer Drohung hängt nicht
nur von der Persönlichkeit des Verhörten und davon ab, ob er glaubt, dass
der, der ihn verhört, die Drohung umsetzen kann oder will, sondern auch
davon, aus welchem Grund der Verhörende ihm droht. Wenn der Verhö-
rende droht, weil er wütend ist, spürt das Subjekt häufig die Versagensangst,
die sich hinter der Wut verbirgt, und fühlt sich in seinem Entschluss zum
Widerstand gestärkt. Ohne Emotionen ausgesprochene Drohungen sind
wirksamer als solche, die in Wut geäußert werden. Von besonderer Wichtig-
keit ist, dass eine Drohung nicht in Reaktion auf Bekundungen der Feind-
seligkeit seitens des Verhörten erfolgt. Solche Bekundungen können, wenn
sie ignoriert werden, Schuldgefühle auslösen, während Erwiderungen in
gleicher Münze dem Subjekt emotionale Erleichterung verschaffen. Ein
weiterer Grund, warum Drohungen eine Kooperationsbereitschaft erzeu-
gen können, die von Zwang nicht hervorgerufen wird, liegt darin, dass Dro-
hungen dem Verhörten Zeit zur Kooperation gewähren. Es reicht nicht,
einer widerspenstigen Quelle Angst einzuflößen, sie muss auch einen realis-
tischen Ausweg erkennen können.« Oder: »1) Je vollständiger am Ort der
Gefangenschaft sensorische Reize eliminiert sind, umso rascher und gründ-
licher wird der Verhörte davon beeinflusst. Resultate, die sich in gewöhn-
lichen Zellen erst nach Wochen oder Monaten einstellen, können binnen

Stunden oder Tagen in einer Zelle erreicht werden, die kein Licht (oder nur

267

schwaches, beständig gleichmäßiges Kunstlicht) aufweist, schalldicht ist, in
der Gerüche eliminiert sind usw. Noch wirksamer sind Umgebungen, die
noch stärker der Kontrolle unterworfen sind, beispielsweise ein Wassertank
oder eine eiserne Lunge. 2) Mit zu den ersten Auswirkungen einer solchen
Umgebung gehört Angst. Wie schnell und wie ausgeprägt Angstzustände
auftreten, hängt von den individuellen psychologischen Eigenschaften ab.
3) Der Verhörende kann von der Angst des Subjekts profitieren. In dem
Maße, wie das Subjekt den Verhörenden mit dem Lohn reduzierter Angst,
menschlichem Kontakt und sinnvoller Aktivität verknüpft, sprich mit Ab-
lenkung von einer immer stärkeren Qual, übernimmt der Fragesteller eine
wohlwollende Rolle. 4) Der Entzug von Stimuli induziert Regression, indem
sie dem Geist des Subjekts den Kontakt zur Außenwelt entzieht und es so
dazu zwingt, sich mich sich selbst zu beschäftigen. Parallel dazu neigt das re-
gredierte Subjekt aufgrund der kalkulierten Bereitstellung von Stimuli wäh-
rend des Verhörs dazu, den Verhörenden als Vaterfigur zu betrachten. Da-
raus resultiert üblicherweise eine Verstärkung der Kooperationsbereitschaft
des Subjekts.« Oder: »Es gibt plausible Gründe für die Annahme, dass im
Gegensatz zu Schmerzen, die einem Subjekt von einer Person außerhalb sei-
ner selbst zugefügt werden und ihm einen Fokus bieten oder seinen Wider-
standwillen stärken können, seine Widerstandskraft eher durch Schmerzen
geschwächt wird, die er sich selbst zuzufügen scheint. Bei der einfachen Fol-
tersituation handelt es sich um einen Wettkampf zwischen dem Individuum
und seinem Folterer ... Wird das Individuum angewiesen, über lange Zeit-
räume hinweg bewegungslos auf einem Punkt zu stehen, kommt ein inter-
venierender Faktor mit ins Spiel. Die unmittelbare Quelle des Schmerzes ist
nicht der Verhörende, sondern das Opfer selbst. Die motivationale Stärke
des Individuums wird sich aller Wahrscheinlichkeit nach in dieser inneren
Auseinandersetzung aufzehren. Solange das Subjekt stehen bleibt, weist es
dem Verhörenden die Macht zu, ihm etwas Schlimmeres anzutun, ohne dass
es jedoch zu einer Demonstration der Fähigkeit des Verhörenden kommt,
dies auch zu tun.«

Was das in der Realität bedeutet, verdeutlicht folgendes Beispiel: Die 24
Jahre alte Ines Murillo war Gefangene in einem geheimen Armeegefängnis
in Honduras, wo sie von Soldaten vernommen wurde, die anhand dieser
Handbücher ausgebildet worden waren und die Berichte ihrer Verhöre an

268

die CIA-Beamten gaben, die die Gefängnisse besuchten. Achtzig Tage lang
wurde sie mit Schlägen, Elektroschocks, Verbrennungen, Drohungen und
Nahrungsentzug traktiert, Kälte und Hitze ausgesetzt, nackt ausgezogen
und sexuell belästigt. Die Folterer zwangen sie, tote Vögel und Ratten zu
essen. Um sie vom Schlafen abzuhalten, kippten sie ihr alle zehn Minuten
eiskaltes Wasser über den Kopf. Sie musste stundenlang am Stück stehen,
ohne Schlaf und ohne dass sie hätte urinieren dürfen.

Sie war nicht die Einzige: Einer der Soldaten, der sie vernahm, gab zu,
dass allein er über 120 Menschen gefoltert und ermordet hatte.

Die CIA half und hilft Folterern überall auf der Welt. Tatsächlich arbeiten
die Folterer und die CIA häufig zusammen (und sind die Folterer häufig so-
genannte »CIA-Assets«). In den späten 1940er-Jahren spielte die CIA eine
zentrale Rolle beim Aufbau der griechischen Geheimpolizei, der KYP, die
bald darauf anfing, systematisch Menschen zu foltern. In den 1960ern er-
zählten die Folterer ihren Opfern, dass ihre Ausrüstung — etwa eine spezielle
»dicke, weiße, doppelt geflochtene« Peitsche, die »wissenschaftlich entwi-
ckelt war und ihnen die Arbeit erleichterte«, oder der »Eisenkranz«, eine
Kopfschraube, die immer enger um den Kopf und die Ohren gezogen
wurde — von den USA als Militärhilfe geliefert wurde.

Die CIA baute auch die berüchtigte iranische Geheimpolizei SAVAK auf
und unterwies ihre Agenten in Foltertechniken, beispielsweise mithilfe von
Filmen, in denen es etwa darum ging, wie man Frauen am wirksamsten fol-
tert.

Im Deutschland der 1950er-Jahre setzte die CIA nicht nur die normalen
Foltermethoden beim Verhör von Einwanderern ein, die sie der Spionage
für die Sowjetunion verdächtigten, sondern auch sehr ausgefallene Metho-
den, wie zum Beispiel Männern die Hoden mit Terpentin einzustreichen
oder jemand in einen schalldichten Raum zu sperren und bis zum völligen
Zusammenbruch mit ohrenbetäubend lauter indonesischer Musik zu be-
schallen.

In Vietnam betrieb die CIA im Rahmen der berüchtigten Operation
Phoenix systematisch Attentate, Terroraktionen und Folterungen. Gefan-
gene wurden in »Tigerkäfige« gesperrt, ein auf zwei auf ein Meter messende
Betonzellen, in denen drei bis fünf Männer am Boden angekettet, geschla-
gen und furchtbar zugerichtet wurden. Ihre Beine verdorrten, viele der Op-

269

fer trugen dauerhafte Lihmungen davon oder konnten sich, wenn sie Glück
hatten, für den Rest ihres miserablen Lebens nur noch auf allen vieren fort-
bewegen. Ätzkalk wurde eimerweise über sie geschüttet.

Von CIA-Mitarbeitern in Vietnam wusste man, dass sie ihre Opfer mit
Elektroschocks an den Genitalien folterten, ihnen 15 Zentimeter lange
Holzpflöcke durch die Ohren ins Gehirn trieben und Gefangene aus Heli-
koptern warfen, um ihre Genossen zum Reden zu bringen. Noch nicht so
lange her ist es, dass in Afghanistan von den USA unterstützte Soldaten 3000
Gefangene in Containerlastwagen sperrten, die Türen versiegelten und sie
tagelang in der prallen Sonne stehen ließen. Ein US-Kommandeur befahl
einem afghanischen Soldaten, Kugeln durch die Containerwände zu schie-
Ben, um Luftlöcher zu schaffen. Kurz darauf stromte Blut aus der Unterseite
der Container. Die Opfer, die noch am Leben waren, wurden in die Wüste
gekarrt und dort unter Aufsicht von 30 bis 40 US-Soldaten von Afghanen
erschossen. Vielfach aber griffen die Amerikaner auch direkt in das Gesche-
hen ein. So sagte ein afghanischer Soldat: »Ich habe mit eigenen Augen ge-
sehen, wie ein amerikanischer Soldat einem Gefangenen das Genick brach.
Die Amerikaner taten, was immer sie wollten. Wir hatten keine Möglichkeit,
sie davon abzuhalten.« Die Körper der Opfer wurden als Fraß für Hunde
liegen gelassen.

Lateinamerika, Afrika, Asien, Europa, Ozeanien, Nordamerika: Überall
dort wurde und wird im Namen der CIA gefoltert. Hunderttausende, wenn
nicht Millionen Menschen wurden von Leuten gefoltert oder ermordet, die
ihr Handwerk mithilfe dieser Handbücher erlernten.

Selbst die Washington Post hat berichtet, dass die Verhörspezialisten der
CIA und der Special Forces der U.S. Army Gefangene gewohnheitsmäßig
schlagen. Sie stülpen ihnen Kappen über den Kopf, entziehen ihnen Schlaf,
setzen sie grellem Licht aus, binden sie mit Klebeband in schmerzhafte Kör-
perpositionen. Wie ein Agent es ausdrückte: »Wenn man nicht hin und wie-
der die Menschenrechte von jemandem verletzt, macht man wahrscheinlich
seinen Job nicht richtig.«

Dazu, »seinen zu Job machen«, gehört natürlich auch, Kinder zu foltern.
In demselben Artikel, in dem ein CIA-Agent so ungezwungen davon sprach,
»Smackyface« mit den Opfern zu spielen, sprich sie mit Schlägen zu traktie-
ren, wurde auch enthüllt, dass, wenn das nicht funktioniert — und es sind

270

schon Gefangene an dem gestorben, was selbst ein Untersuchungsrichter des
Militärs als »Verletzungen durch stumpfe Gewaltanwendung« beschrieb —,
der CIA noch andere Mittel zur Verfügung stehen, ihre Opfer zu »regredie-
ren«, sprich zum Reden zu bringen: Der CIA-Mann sagte explizit — und ich
muss hinzufügen, dass die kapitalistische Zeitung kein Missfallen über die
von dem Agenten erwähnte Option äußerte —, dass er Zugang zu den Kin-
dern von Opfern hatte. Deren Regression — die Ausbeutung dieser »Human-

ressourcen« — würde bestimmt ausreichen, ihre Väter zum Reden zu bringen.

> XX

Wir alle wissen, dass Agenten der Regierung der Vereinigten Staaten Gefan-
gene foltern. Wir alle wissen, dass dies seit sehr langer Zeit passiert. Teil der
jüngsten Reaktion der Machthaber auf dieses weit verbreitete Wissen war,
den Begriff »Folter« neu zu definieren. In einem Memo des US-Justizminis-
teriums wird Folter auf die absichtliche Zuftigung von Schmerz in Verbin-
dung mit »Tod, Organversagen oder schwerwiegender Beeinträchtigung
von Korperfunktionen« beschränkt. Der Präsident der Vereinigten Staaten
hat wiederholt erklärt, dass die Vereinigten Staaten nicht foltern. Dieses
Nichtfoltern bedeutet unter anderem, dass US-Agenten und ihre Verbiinde-
ten die Hände von Gefangenen mit Handschellen auf den Rücken fesseln,
sie an den Handschellen aufhängen und dann mit Eisenstdben auf sie ein-
priigeln. Sie zerschmettern ihnen die Kniescheiben. Sie zwingen sie, nackt in
eiskalten Zellen zu stehen, und bespritzen sie mit Wasser. Mittels einer spe-
ziellen Technik, die so häufig angewendet wird, dass sie einen eigenen Na-
men hat — Waterboarding (Wasserkur) —, rufen sie bei den Gefangenen
immer wieder das Gefühl des unmittelbar drohenden Ertrinkens hervor.
Dabei wird »der Gefangene auf eine Schriagbank gefesselt, sodass die Füße
erhöht und der Kopf tiefer als die Füße liegt. Dann wird Zellophan über das
Gesicht des Gefangenen gewickelt und Wasser auf ihn gegossen. Unweiger-
lich setzt der Wiirgereflex ein, und die dadurch ausgeloste übermächtige
Angst vor dem Ertrinken bringt die Opfer dazu, binnen kiirzester Zeit um
Gnade zu flehen.« Sie stecken sie in Schlafsäcke, bis sie ersticken. Sie und
ihre Verbündeten bohren mit Bohrmaschinen Locher in ihre Kniescheiben,
Schultern, Schädel.

271

Ich frage mich, wie die Autoren dieses Memos Folter definieren würden,
wenn sie sie nicht im Abstrakten definieren würden, wenn Prämisse 4 nicht
diese Kultur beherrschen würde, wenn sie wüssten, dass sie und die, die sie
lieben, dieselbe Behandlung erleiden könnten, die sie so unbekümmert an-
ordnen.

> >#

Wann werden wir uns eingestehen, dass die Herrschenden vor nichts zu-
rückschrecken werden — und noch nie vor etwas zurückgeschreckt sind —,
um ihre Macht zu mehren? Ihre Machtbesessenheit kennt keine Grenzen.
Und daran wird sich auch nichts ändern, nur weil wir nett darum bitten. Es
wird sich nichts ändern, weil wir friedliebend sind (fragen Sie einfach die in-
digenen Völker). Was werden Sie dagegen tun?

+

Seit Jahren spreche ich davon, Dämme zu sprengen, um den Lachsen zu hel-
fen, aber heute ist mir plötzlich klar geworden, dass ich damit von Anfang an
falschlag.

Diese Erkenntnis kam mir, als ich eine Beschreibung der Versuche der al-
ten Ägypter las, Dämme am Nil zu bauen, und wie der Nil diese Versuche
zunichtemachte. Die Sache war ziemlich einfach. Die Ägypter bauten einen
Damm, und der Fluss schüttelte ihn wieder ab, wahrscheinlich mit ebenso
wenig Aufwand wie ein Pferd, das die Haut auf seiner Schulter zucken lässt,
um eine Fliege zu verscheuchen.

Inzwischen jedoch sind die Betonzwangsjacken so massiv, dass die Flüsse
sich weitaus schwerer tun, sie wieder abzustreifen, das Äquivalent dazu, um
im obigen Bild zu bleiben, ein Pferd in einen Betonmantel zu kleiden und
am Kopf und Schwanz Löcher zu lassen, damit Nahrung und Wasser durch
das Pferd passieren können. Die Flüsse brauchen unsere Hilfe. Sie können es
nicht selbst tun, zumindest nicht auf kürzere oder mittlere Sicht.

Ich wollte schon immer Dämme sprengen, um die Lachse, Störe und die
anderen Kreaturen zu retten, deren Leben von wild fließenden und lebendi-
gen Flüssen abhängt. Aber das ist nicht richtig. Wir müssen die Dämme um

272

der Flüsse selbst willen sprengen, damit sie wieder die Flüsse sein können,
die sie einst waren, die Flüsse, die sie immer noch sein möchten, die Flüsse,

die dereinst wieder zu werden sie kämpfen und sich mühen.

xX

Flüsse befreien, Damme sprengen. Ihnen mag der Unterschied nur seman-
tisch erscheinen — wie der Unterschied zwischen den Irak befreien und ihn
besetzen, wie der zwischen »voriibergehendes Weideland schaffen« und
»Kahlschlag« — fiir mich aber ist er es nicht, und zwar aus mehreren Griin-
den.

Der erste und wahrscheinlich wichtigste davon hängt mit allem zusam-
men, worüber ich in diesem Buch spreche. Lässt man die Rhetorik mal bei-
seite, steht hinter dem Einmarsch im Irak und den Kahlschldgen in den Wil-
dern die Besessenheit dieser Kultur, zu herrschen und auszubeuten. Das
primäre Motiv lautet, Zugang zu Ressourcen zu gewinnen und zu bewahren
und diese zu nutzen — im ersten Fall Erdöl (sowie ein Aufmarschgebiet für
weitere Invasionen), im zweiten Fall Holz. Außerdem, militärische Invasio-
nen wie auch Kahlschläge schädigen das Land, schädigen unseren Lebens-
raum. Und sie legen der natürlichen Welt noch mehr Ketten an.

Das primäre Motiv zur Befreiung eines Flusses dagegen ist nicht selbst-
süchtig, ausgenommen insoweit es einem ermöglicht, in einer intakten,
funktionierenden natürlichen Gemeinschaft zu leben, und insoweit es sich
einfach gut anfühlt, es zu tun.

Dies alles führt mich zur wahrscheinlich bislang wichtigsten Frage in die-
sem Buch: Mit wem oder was identifizieren wir uns hauptsächlich? Ein Weg,
sich dieser Frage anzunähern, besteht darin, sich zu fragen: Wer oder was
zieht den größten Nutzen aus meinen Handlungen? Wem oder was diene
ich hauptsächlich?

Wer oder was zieht den größten Nutzen aus der Invasion im Irak? Oder,
direkter gefragt: Wer oder was profitiert vom US-Zugang zu irakischen Öl-
feldern am meisten?

Die amerikanische Industriegesellschaft natürlich. Wer sich mehr für die
amerikanische Industriegesellschaft interessiert und sich stärker mit ihr iden-
tifiziert, als er sich für die Menschen interessiert und sich mit denen identifi-

273

ziert, die von amerikanischen Bomben oder Kugeln getötet werden (oder von
der »stumpfen Gewalteinwirkung« des Smackyface) — Menschen, unter deren
Land das Ol liegt —, wird wohl auch die US-Invasion im Irak unterstützen.

Ich nehme Wetten dafiir an, in welches Land auf der Liste die USA als
Nächstes einmarschieren. Gut unterrichtete Tipper sagen Syrien, aber der
Libanon und der Iran liegen auch nicht weit zurück. Für den Fall, dass Sie in
die Wette einsteigen möchten, hier die aktuellen Wettquoten: Syrien, 1 : 1,
Libanon 3 : 1, Iran 4:1, Nordkorea 15: 1 (dass Nordkorea über die Fähigkeit
verfügt, Vergeltung zu üben, reduziert die Chancen auf einen Einmarsch
massiv), ein anderes Land 25 : 1, kein Land 10000 : 1 (Kolumbien zählt
nicht, da das Land von den USA bereits besetzt ist — oh, Verzeihung, »bera-
ten« wird. Dasselbe gilt fiir die Philippinen und rund 120 weitere Lander).

Entsprechend wird, wer sich stärker mit Holzkonzernen wie Weyerhaeu-
ser und MAXXAM oder ganz allgemein der Industriegesellschaft identifi-
ziert als mit den Wäldern, wohl auch Kahlschldge unterstützen.

Erst heute habe ich einen Artikel in der lokalen Tageszeitung gelesen, in
dem es hieß, dass sich die hiesigen Krabbenfischer über die Regulationen
beschweren (wer hitte es gedacht), die Kalifornien (endlich) in die Tat um-
setzt, um die von den Krabbenfischern angerichteten (außerordentlich gro-
en) Schäden zu begrenzen. Krabbennetze sind so konstruiert, dass sie den
Kontakt mit dem Meeresboden maximieren. Sie reißen alles in ihrem Weg
mit, das Unterwasserdaquivalent des Kahlschlags, und nehmen alles mit, was
lebt. Mancherorts sind 80 Prozent des Fangs »Beifang«, sprich Meerestiere,
die die Krebsfischer nicht verkaufen können und die sie deshalb tot oder
sterbend wieder über Bord werfen.

Die lokalen Krebsfischer sagen, die Regulationen wiirden sie aus dem Ge-
schift drängen. Die Politiker sagen, die Regulationen würden der lokalen
Wirtschaft schaden. Dies läuft auf ein explizites Eingestdndnis dieser beiden
Gruppen hinaus, dass die Krebsfischerei und im weiteren Sinne die lokale
Wirtschaft (und in einem noch weiteren Sinne die gesamte Industriegesell-
schaft) darauf basiert, die Landbasis zu schädigen und schlussendlich zu
zerstoren.

Wenn man sich stärker mit der lokalen Wirtschaft als seiner lokalen
Landbasis identifiziert, könnte es Sinn machen, eine Ökonomie zu unter-

stiitzen, die diese Landbasis und damit den eigenen Lebensraum zerstort.

274

Wenn man sich dagegen mehr mit seiner lokalen Landbasis als seiner lo-
kalen Wirtschaft identifiziert, könnte es Sinn machen, diese Landbasis und
damit den eigenen Lebensraum zu schützen. Und da die Industriegesell-
schaft uns alle vergiftet, trifft dasselbe für jene zu, die sich stärker mit ihrem
eigenen Körper und ihrem eigenen Überleben (und dem derjenigen, die zu
lieben sie behaupten) identifizieren als mit der Industriegesellschaft.

Wer profitiert davon, wenn Dämme gesprengt werden?

Wenn Sie sich stärker mit dem Klamath River und seinen Lachsen, Stahl-
kopfforellen, Neunaugen und anderen Bewohnern identifizieren als mit den
Agrokonzernen, die den hauptsächlichen Nutzen aus der Wasserentnahme
aus dem Fluss haben, könnte es Sinn machen, wenn Sie dem Fluss helfen,
wieder frei zu fließen, ihn aus seinem Betonkäfig befreien oder vielmehr
ihm helfen, sich selbst zu befreien. Dasselbe gilt für den Columbia River, den
Colorado, den Mississippi, den Missouri, den Sacramento, den Nil und all
die anderen Flüsse, denen es ohne Dämme besser gehen würde.

Mit was/wem identifizieren Sie sich am meisten? Wem vor allem anderen
gilt Ihre Loyalität? Wie weit erstreckt sich Ihr Gefühl der Verwurzelung und
was alles umfasst es? Schließt es ExxonMobil, Monsanto, Microsoft mit ein?
Gilt denen Ihre Loyalität? Geben Sie denen Zeit? Geld? Dienen Sie denen?
Schließt es die US-Regierung mit ein? Schwören Sie der die Treue? Dienen
Sie ihr? Schließt es das Land ein, in und auf dem Sie leben? Handeln Sie in

seinem besten Interesse?

x + >

Ich bin immer noch nicht auf den eigentlichen Unterschied zwischen der
Befreiung von Flüssen und dem Sprengen von Dämmen zu sprechen ge-
kommen. Der Unterschied hat mit Fokus und Absicht zu tun. Ich habe an-
dernorts geschrieben, dass, wäre ich wieder ein Kind, dem nur die Optionen
eines Kindes offenstehen (sprich, Weglaufen ist keine Option), das aber über
mein heutiges Wissen über die Unveränderlichkeit der Gewalt meines Vaters
verfügt, ich ihn umgebracht hätte. Dabei wäre es nicht darum gegangen, ihn
zu töten. Es wäre darum gegangen, mich und meine Familie von den Verge-
waltigungen und den Schlägen zu befreien, dem Schrecken ein Ende zu set-
zen.

275

Abgesehen davon habe ich es nicht so mit Sprengstoffen. Wenn ich einen
Damm sprengen würde, dann nicht, um mich an dem großen Knall zu er-
freuen. Ich bin nicht einmal sicher, dass ich es tun würde, um den Lachsen
zu helfen (obwohl ich gestern sieben Junglachse in dem Fluss hinter mei-
nem Haus gesehen und mich wieder völlig in sie verliebt habe). Ich würde es
tun, um dem Fluss zu helfen, was wiederum den Lachsen helfen würde. Ich
würde es tun, um dem Schrecken ein Ende zu setzen.

x +

WARUM DIE ZIVILISATION DIE WELT ZERSTÖRT, KLAPPE DIE
DRITTE. Wie britische Wissenschaftler unlängst festgestellt haben, verfü-
gen Fische doch über ein Schmerzempfinden — was jeder, der schon jemals
gefischt hat, natürlich weiß, ob er es nun zugibt oder nicht.

Dennoch haben Wissenschaftler und Fischer über Jahre hinweg und in
völliger Ernsthaftigkeit eine heftige (und zutiefst dumme) Debatte über
diese Frage geführt. Um die Frage ein für alle Mal zu klären, stießen Wissen-
schaftler Fischen nicht nur heiße Sonden ins Gesicht, sondern applizierten
auch andere »mechanische« und »chemische Stimuli«. Die Fische »schie-
nen«, wie nicht anders zu erwarten, Schmerz zu empfinden.

Um ganz sicherzugehen, injizierten die Wissenschaftler den Fischen
anschließend auch noch Bienengift oder Essigsäure in die Lippen. » Forellen,
die Bienengift und Essigsäure ausgesetzt wurden«, erklärte einer der For-
scher, »zeigten anomales Verhalten.« Als ehemaliger Imker kann ich bestä-
tigen, wie sehr es schmerzt, wenn man Bienengift in die Lippen injiziert
bekommt und wie das sehr unmittelbar zu »anomalem Verhalten« führt, in
meinem Fall lautes Fluchen und Herumspringen.

Offensichtlich aber ist diese (unsäglich dumme) Debatte immer noch
nicht vorüber. Dr. Bruno Broughton, Fischbiologe der britischen National
Angling Alliance, feuerte mit wissenschaftlichem Geschütz zurück und tat
die Studie mit dem Hinweis ab, man könne aus ihr keine »Schlussfolgerun-
gen über die Fähigkeit von Fischen ziehen, Schmerz zu empfinden, eine psy-
chologische Erfahrung, für die sie im wahrsten Sinne des Wortes nicht das
Hirn haben«.

Dabei handelt es sich natürlich um die Wiederholung einer Argumenta-

276

tion, die wir schon allzu oft gehört haben, das Äquivalent zu der Behaup-
tung eines Sprechers der amerikanischen National Science Foundation, der
sagt, es gäbe keine kausale Verbindung zwischen dem Abfeuern von Unter-
wasser-Luftkanonen mit 240 dB und gestrandeten Walen, das Äquivalent
dazu, wenn die National Academy of Sciences sagt, Lachse bräuchten kein
Wasser.

Um unsere Lebensweise aufrechterhalten zu können, müssen wir einan-
der — und vor allem uns selbst — Lügen erzählen.

Von Geburt an werden wir, die Zivilisierten, systematisch belogen, bis wir
mit der Zeit uns selbst ebenso systematisch belügen. Wir schirmen uns ab
vor dem Schmerz der anderen (und vor unserem eigenen Schmerz). Wir tun
so, als gäbe es ihn nicht. Hühner aus Käfighaltung (und Karotten) empfin-
den keinen Schmerz. Mit Dämmen verbaute Flüsse fühlen keinen Schmerz,
keine Klaustrophobie. Kinder, die von Pestiziden geschwächt und dumm
gemacht werden, fühlen keinen Schmerz, keinen Verlust. Kinder mit grotes-
ken Geburtsdefekten, ausgelöst von abgereichertem Uran, fühlen keinen
Schmerz. Aber ach, ich vergaß, bislang wurde noch keine kausale Verbin-
dung zwischen den Aktivitäten der Herrschenden und irgendeinem dieser
Ereignisse nachgewiesen.

Ebenso wenig wurde bislang eine kausale Verbindung zwischen der syste-
matischen Ausrottung aller wildlebenden Kreaturen und dem Schmerz,
dem Schrecken und der Verzweiflung nachgewiesen, die diese Kreaturen
empfinden müssen. Aber ach, ich vergaß, diese Kreaturen haben nicht die
Gehirne, solche Dinge zu empfinden: Nur Menschen fühlen solche Dinge.
Nur Menschen mit Macht fühlen solche Dinge. Nur Menschen in der höchs-
ten Hierarchiestufe fühlen solche Dinge. Nur Menschen in der höchsten
Hierarchiestufe existieren wirklich.

Und so weiter.

Das ist, was die Wissenschaft uns lehrt (Sie ziehen den vakuumverpackten
Frosch aus der Plastikhülle oder verquirlen alternativ das Gehirn dieses leben-
den Frosches und machen ihn ebenso gefühllos, wie ich Sie mache, so gefühllos,
wie meine Vorfahren mich gemacht haben.) Das ist, was die Ökonomie uns
lehrt (Geld hat einen Wert. Nichtmenschliches Leben hat keinen Wert, abgese-
hen davon, inwieweit es irgendwie in Geld konvertiert werden kann. Was die
Menschen angeht, hat das Leben der Reichen mehr Wert als das der Armen,

277

weil die Reichen mehr Geld haben als die Armen und damit auch die Fähigkeit,
mehr Geld zu machen als die Armen.)

Das ist es, was das Militär installiert und die Polizei durchsetzt.

Das ist es, was die Welt zerstört.

xt

Ich habe gesehen, wie Kaulquappen kämpfen, wenn sie in die Fänge einer
Wasserwanze geraten, und ich habe gesehen, wie verzweifelt Frosche im
Griff der gebogenen Zangen von Riesenwasserwanzen zucken. Ich habe Fi-
sche hereingeholt, die mit Haken in ihrer Lippe oder Kehle oder im Rachen
um ihr Leben kämpften. Ich weiß, dass diese Kreaturen Schmerz empfin-
den. Ich muss ihnen keine Brandwunden zufügen oder Gift spritzen, um das
zu wissen.

Kreaturen fressen einander. Sie fügen sich gegenseitig Schmerzen zu. Das
ist Teil des Lebens. Das ist Teil des Todes. Das ist Teil des Fressens und Ge-
fressenwerdens. Dieses Zufügen von Schmerzen, dieses Töten, passiert, ob
wir Vegetarier sind oder nicht. Es passiert, unabhängig davon, ob wir glau-
ben, dass andere Lebensformen Schmerz empfinden. Ich ziehe es vor, keine
Schmerzen zu verursachen, und wenn ich versehentlich auf einen Käfer
oder eine Schnecke trete, muss ich von meinen vegetarischen Freunden da-
ran erinnert werden, dass ich ein großes Säugetier bin und große Säugetiere
nun eben manchmal versehentlich auf kleinere Kreaturen treten. Aber wenn
ich Schmerzen verursache, ob dadurch, dass ich versehentlich eine Assel zer-
trete, oder ob dadurch, dass ich mit Absicht einen Fisch oder eine Kartoffel
töte, um meinen Hunger zu stillen, oder indem ich invasiven Besenginster

ausreiße, versuche ich zumindest, dazu auch zu stehen.

XxX

WARUM DIE ZIVILISATION DIE WELT ZERSTÖRT, KLAPPE DIE
VIERTE.

6. Marz.

Deswegen.

6. Mirz 1857, der Oberste Gerichtshof der Vereinigten Staaten urteilt in

278

dem Fall Scott gegen Sanford, Schwarze stünden »so weit unterhalb« von
Weißen, dass »sie keine Rechte hätten, die der weiße Mensch respektieren
müsste«.

Schnellvorlauf.

6. März 1974, Ayn Rand spricht zu den Kadetten der Militärakademie
West Point, etwas, was sie als die größte Ehre in ihrem Leben betrachtete. Als
jemand die Frechheit besitzt, »eine unpopuläre Ansicht zu äußern« und sie
fragt, mit welchem Recht die Vereinigten Staaten nordamerikanische India-
ner enteignet und ermordet hätten, antwortet sie: »Sie hatten keine Rechte
an dem Land, und es gab für niemanden einen Grund, ihnen Rechte zu ge-
währen, die sie nicht entwickelt hatten und die sie nicht nutzten ... Was war
es, wofür sie kämpften, als sie sich dem weißen Mann auf diesem Kontinent
widersetzten? Darum, ihr primitives Dasein weiterführen zu können, um
ihr »Recht«, einen Teil der Erde unberührt zu belassen, ungenutzt und nicht
einmal als Eigentum, sondern nur zu dem Zweck, jedermann davon fernzu-
halten, sodass man praktisch wie ein Tier lebt [und wie sonst sollten ihrer
Meinung nach Tiere — und nichts anderes sind auch wir — leben?] oder ein
paar Höhlen darüber. Jeder Weiße, der das Element der Zivilisation mit sich
bringt, hat das Recht, diesen Kontinent zu erobern.«

Manche Dinge ändern sich nicht.

% 6%

WARUM DIE ZIVILISATION DIE WELT ZERSTORT, KLAPPE DIE
FÜNFTE. Im Jahr 1900 trug Senator Albert Beveridge aus Indiana, der spi-
ter einen Pulitzer-Preis gewann und noch viel später lobende Erwähnung in
John F. Kennedys ungemein populärem und einflussreichem Buch Profiles
in Courage [deutscher Titel: Zivilcourage. A. d. U.] fand, seine besten Argu-
mente dafiir vor, warum die Vereinigten Staaten die Philippinen besetzen —
oh, Verzeihung, befreien — sollten. Ich zitiere hier ausführlich aus seiner Ar-
gumentation, weil er darin so vollkommen und arglos ausspricht, was falsch
ist an der Zivilisation, und weil seine Worte mit ein paar kleineren Anderun-
gen ebenso gut zweitausend Jahre früher oder einhundert Jahre später hit-
ten gesagt werden können: »Herr Präsident, die Zeiten verlangen nach kla-

ren Worten. Die Philippinen sind unser fiir immer, >den Vereinigten Staaten

279

gehörendes Territorium«, wie die Verfassung sie nennt. Geradewegs hinter
den Philippinen liegen Chinas schier unermessliche Märkte. Wir werden
uns weder aus dem einen noch dem anderen zurückziehen. Wir werden un-
sere Pflicht auf dem Archipel nicht verleugnen. Wir werden unsere Chance
im Osten nicht aus der Hand geben. Wir werden unseren Teil in der Mission
unserer von Gott geschützten Rasse zur Zivilisierung der Welt nicht zurück-
weisen. Und wir werden voranschreiten in unserer Aufgabe, nicht um Verge-
bung heulend wie Sklaven, die zur Arbeit gepeitscht werden, sondern mit
Dankbarkeit für eine Aufgabe, die unserer Stärke würdig ist, und danksa-
gend dem Allmächtigen Gott, dass Er uns zu Seinem auserwählten Volk er-
koren hat, um in Zukunft die Erneuerung der Welt anzuführen.

Denn die Kraft, überall und in jeder der Situation entsprechenden Weise
die Regierungsgewalt ausüben zu können, ist die Kraft, die für die maßgeb-
liche Bestimmung unserer Rasse am dringendsten notwendig ist — die Be-
stimmung, zu erforschen, zu expandieren und zu wachsen, neue Meere zu
befahren und neue Länder zu erkunden, die Wildnis zu unterjochen, alters-
schwache Völker neu zu beleben und überall auf dem Erdball zivilisierte
und zivilisierende Regierungen zu begründen ...

Herr Präsident, diese Frage reicht tiefer als jede Frage der Parteipolitik; tie-
fer noch als jede Frage der isolierten Politik unseres Landes, tiefer selbst als
jede Frage nach konstitutioneller Macht. Sie rührt an die Ursprünge. Sie
rührt an die Rasse. Gott hat die englisch sprechenden germanischen Völker
nicht deshalb in einer tausendjährigen Geschichte so geformt, wie sie heute
sind, damit sie in nutzloser Selbstbetrachtung und Selbstbewunderung ihre
Zeit und ihre Kraft vergeuden. Nein! Gott hat uns zu Organisatoren der Welt
bestimmt, mit dem Auftrag, da Ordnung zu schaffen, wo das Chaos herrscht.
Er hat den Glauben an den Fortschritt in unser Herz gepflanzt, um uns die
Kraft zu geben, die Reaktion in der ganzen Welt zu schlagen. Er hat uns ge-
schickt gemacht in allen Künsten der Regierung, damit wir diese Kunst an
wilden und senilen Völkern betätigen. Wenn es eine solche Kraft nicht gäbe,
wie wir sie darstellen, so müsste die Welt in Barbarei und Nacht zurückfallen.
Und innerhalb unserer Rasse hat Gott das amerikanische Volk zu seinem aus-
erwählten Volk erkoren, das bei der Erneuerung der Welt die führende Rolle
spielen soll. Das ist die göttliche Mission Amerikas, und sie verspricht uns all
den Gewinn, all den Ruhm, all die Glückseligkeit, die dem Menschen möglich

280

ist. Wir sind die Treuhänder des Fortschritts der Welt, die Wächter ihres
rechtschaffenen Friedens. Das Urteil des Herrn liegt auf uns: »Du bist über
wenigem getreu gewesen, ich will dich über viel setzen.«

Was wird die Geschichte über uns sagen? Soll sie sagen, dass wir das hei-
lige Vertrauen abgewiesen, den Wilden seinem Elend, der Wildnis die Herr-
schaft über die Ödnis überlassen, die Pflicht zurückgewiesen, den Ruhm lie-
gen gelassen, selbst unseren schäbigen Profit vergessen haben, weil wir un-
sere Stärke gefürchtet und das Privileg unserer Macht mit den Augen des
Zweiflers und dem Geist des Haarspalters gelesen haben? Soll sie sagen, dass
wir, von den Ereignissen gerufen, die stolzeste, fähigste, reinste Rasse der
Geschichte in der ehrenvollsten Aufgabe der Geschichte zu führen und zu
befehligen, diesen großen Auftrag zurückgewiesen haben? Unsere Väter hät-
ten das nicht gewünscht. Nein! Sie gründeten keine lahme Regierung, un-
fähig auch nur der einfachsten Regierungshandlungen. Sie pflanzten kein
faules Volk, untätig, obwohl die Welt es zur Arbeit ruft. Sie gründeten keine
reaktionäre Nation. Sie hissten keine Fahne des Rückzugs.

Diese Fahne hat niemals innegehalten in ihrem Vormarsch. Wer wagt es,
sie jetzt aufzuhalten — jetzt, da der Geschichte größte Ereignisse sie voran-
tragen; jetzt, da wir endlich ein Volk sind, stark genug für jede Aufgabe, groß
genug für jeden Ruhm, den das Schicksal zu verleihen imstande ist ...

Blind ist in der Tat jener, der nicht die Hand Gottes in so gewaltigen, so
willkommenen, so gütigen Ereignissen erblickt. Reaktionär ist in der Tat der
Geist, der nicht erkennt, dass dieses lebenskräftige Volk die stärkste aller
Mächte zur Rettung ist, dass unser Platz demnach an der Spitze der bauen-
den und befreienden Nationen der Erde ist und dass, würden wir beiseite
stehen, während die Ereignisse voranschreiten, dies eine Preisgabe unserer
Interessen und ein Verrat an unserer Pflicht wäre, beides ebenso blind wie
abscheulich. Feige in der Tat ist das Herz, das fürchtet, eine Arbeit zu tun, die
so gülden und so edel ist, das nicht wagt, einen Ruhm zu erobern, der so un-
sterblich ist.

Sie sagen mir, dass es uns Geld kosten wird? Wann jemals haben Amerika-
ner Pflicht an finanziellen Maßstäben gemessen? Sie erzählen mir von der
gewaltigen Mühsal, die es erfordern wird, die gewaltigen Schwierigkeiten
unserer Aufgabe zu überwinden? Welch großes Werk für die Welt, für die
Menschheit, auch nur für uns selbst, wurde je mit Leichtigkeit vollbracht ...?

281

Sie erinnern mich an das kostbare Blut, das vergossen werden muss, die
Leben, die gegeben werden müssen, die über den Gefallenen brechenden
Herzen der Liebenden? Und das ist in der Tat ein höherer Preis als alle ande-
ren zusammengenommen. Und doch haben wir als Nation jede historische
Pflicht, die wir erfüllt, und jeden Erfolg, den wir errungen haben, durch das
Opfer unserer edelsten Söhne erreicht. Jede heilige Erinnerung, die diese
Fahne erstrahlen lässt, gilt den Helden, die gestorben sind, damit ihr Vor-
marsch nicht aufgehalten werden möge ... Diese Fahne ist aus Heldentum
und Gram gewoben, aus dem Mut von Männern und den Tränen von
Frauen, aus Rechtschaffenheit und Kampf, aus Opfer und Qual, aus Tri-
umph und Ruhm. Diese sind es, die unsere Fahne zu einer heiligen machen.
Wer würde diesem geheiligten Banner die glorreichen Legenden auch nur
einer einzigen Schlacht entreißen, über der es an Land und auf See weh-
te ...? In der Sache der Zivilisation, im Dienste der Republik überall auf Er-
den betrachten Amerikaner Wunden als die höchsten Auszeichnungen, die
ein Mann erwerben kann, und zählen es zu einer frohen und kostbaren
Pflicht, ihr Leben geben zu dürfen.

Gebe Gott, dass dieser Geist niemals vergeht. Gebe Gott, dass die Zeit nie
kommen möge, da der Mammon und die Sehnsucht nach Behaglichkeit un-
ser Blut so verderben, dass wir fürchten werden, es für unsere Fahne und
ihre imperiale Bestimmung zu vergießen. Gebe Gott, dass die Zeit niemals
kommen möge, da der Heldenmut der Amerikaner nur noch eine Legende
ist wie die Geschichte des El Cid, der Glaube der Amerikaner an unsere Mis-
sion und unsere Macht ein zerstobener Traum und der Ruhm unserer
mächtigen Rasse vergangen.

Und diese Zeit wird niemals kommen. Wir werden unsere Jugend am
Brunnen neuer und glorreicher Taten erneuern. Wir werden unserer Flagge
die höchste Achtung erweisen, indem wir sie in eine würdige Zukunft füh-
ren und ihrer makellosen Vergangenheit gedenken. Ihre Unsterblichkeit
wird nicht vergehen, da wir immer und überall die feierlichen Pflichten an-
erkennen und erfüllen werden, die unsere geheiligte Flagge, in ihrer tiefsten
Bedeutung, uns auferlegt. Und so, meine Herren Senatoren, mit ehrfurchts-
vollen Herzen, erfüllt von der Angst vor Gott, schreitet das amerikanische
Volk voran in die Zukunft ...

Herr Präsident, meine Herren Senatoren, nehmen Sie die vorliegende Re-

282

solution an, damit der Friede schnell kommen möge und wir mit unserem
rettenden, erneuernden und erhebenden Werk beginnen mögen. [Nur zur
Erinnerung: Die Resolution, um deren Annahme Beveridge bittet, dient der
Eroberung, Ausplünderung und Besetzung der Philippinen.] Nehmen Sie
sie an, und dieses Blutvergießen wird ein Ende finden, wenn die verirrten
Kinder unserer Inseln erfahren, dass dies das letzte Wort der im Kongress
versammelten Vertreter des amerikanischen Volkes ist. Lehnen Sie sie ab,
und die Welt, die Geschichte und das amerikanische Volk werden für alle
Zeiten wissen, wem sie die schreckliche Verantwortung für die Folgen auf-
zuerlegen haben, die zweifelsohne auf ein solches Versäumnis folgen wird,
unsere gottgegebene Pflicht zu erfüllen. Wie können wir wagen zu zögern,
während das Blut unserer Soldaten vergossen wird?«

Ungeachtet der Rhetorik fiel der folgenden amerikanischen Invasion ein
beträchtlicher Anteil der Filipinos zum Opfer. Massaker an Männern,
Frauen und Kindern durch amerikanische Soldaten waren gang und gäbe,
wie auch Massenfolterungen von Kämpfern und Zivilisten. Vieles spricht
dafür, die Philippinen auch heute noch als eine Kolonie der Vereinigten
Staaten zu betrachten.

Xx

WARUM DIE ZIVILISATION DIE WELT ZERSTORT, KLAPPE DIE
SECHSTE.

Schnellvorlauf ins 21. Jahrhundert. Albert Beveridge ist seit Langem tot,
doch der Imperativ, alt wie die Zivilisation, gedeiht und lebt. Die Fahne hat
auf ihrem Marsch voran noch keine Pause eingelegt, und noch hat niemand
gewagt, sie zu stoppen.

Tatsächlich marschiert sie immer schneller voran. Erinnern wir uns an
das erklärte Ziel des US-Militdrs der »Full Spectrum Dominance« — der ab-
soluten Dominanz über das gesamte Konfliktspektrum. Oder nehmen wir
Michael Ledeen. Am selben Tag, als ich die Worte Albert Beveridges eingab,
stieß ich auch auf die Worte Michael Ledeens, eines früheren Beraters von
Präsident George W. Bushs Nationalem Sicherheitsberater und Sonderbera-
ters des Auflenministers. Ledeen, der als führende Autorität in Sachen Ge-

heimdienste und internationale Angelegenheiten und als einer der einfluss-

283

reichsten Berater zur US-Politik im Nahen Osten gilt, wurde sowohl in der
New York Times als auch im Wall Street Journal ausführlich vorgestellt. In
einem Artikel wurde seine »tiefe Verpflichtung gegenüber der Demokratie
[sic]« gelobt und Ledeen als ein Mann bezeichnet, »der mitgeholfen hat, die
amerikanische Außenpolitik auf der höchsten Ebene zu gestalten«. Zumin-
dest Letzteres entspricht der Wahrheit: Wenn Ledeen spricht, hören Leute
wie Vizepräsident Dick Cheney und (inzwischen Ex-) Verteidigungsminister
Donald Rumsfeld zu und handeln. Und im Rest der Welt sterben Menschen.

»Kreative Zerstörung ist unser Mittelname«, schreibt Ledeen. »Wir ma-
chen das automatisch.« Er spricht davon, »die demokratische [sic] Revolu-
tion zu exportieren«, und zwar durch einen Prozess namens »totaler Krieg«,
ein Konzept, das Ledeens Kollege Adam Mersereau vielleicht am besten be-
schreibt: »Mit »totalem« Krieg meine ich die Art Kriegführung, die nicht nur
die militärischen Kräfte des Feindes zerstört, sondern auch die Gesellschaft
des Feindes an einen zutiefst persönlichen Entscheidungspunkt bringt, so-
dass die Menschen bereit sind, eine Umkehrung der kulturellen Trends zu
akzeptieren, die den Krieg überhaupt erst ausgelöst haben. Eine Strategie
des totalen Krieges umfasst zwar nicht notwendigerweise den Angriff auf
zivile Ziele, aber die Rücksicht auf das Leben von Zivilisten kann nicht
oberste Priorität haben ... Das Ziel des »totalen« Krieges ist es, einem ande-
ren Volk auf Dauer den eigenen Willen aufzuzwingen ... In einem begrenz-
ten Krieg stehen Kampftruppen gegen Kampftruppen, in einem totalen
Krieg steht Nation gegen Nation und selbst Kultur gegen Kultur.«

Wie sollen sich nach Ledeens Meinung jene, die die Macht haben, psy-
chologisch darauf vorbereiten, einem anderen Volk ihren Willen aufzu-
zwingen? In einem Aufsatz mit dem Titel »Machiavelli On Our War: Some
Advice for Our Leaders« hält er unter anderem fest: »1) Der Mensch ist eher
geneigt, Böses zu tun, als Gutes zu tun.« Das sagt natürlich mehr über Le-
deens eigene Neigungen und die derjenigen aus seinem Umfeld aus als über
die menschliche Natur oder die Welt im Allgemeinen. »Gesellschaften, in
denen gute Menschen die Mehrheit stellen, sind selten und werden ohne
Unterlass von der übelgesinnten Außenwelt bedroht. Der Frieden ist NICHT
der Normalzustand der Menschheit, und Phasen des Friedens sind unwei-
gerlich die Folge von Kriegen. Da wir den Frieden wünschen, müssen wir
den Krieg gewinnen. Da unsere Feinde dazu neigen, Böses zu tun, müssen

284

wir unzweifelhaft siegen und anschließend den Überlebenden unsere Tu-
genden aufzwingen, sodass sie uns nichts Böses mehr antun können ... 2)
Es geht nur um eines: Gewinnen oder Verlieren. Sorgen Sie sich nicht da-
rum, wie die Welt Ihre Strategie beurteilen wird. Sorgen Sie nur dafür, dass
Sie gewinnen. Wie Machiavelli sagt, wenn Sie gewinnen, wird jeder zu dem
Urteil gelangen, dass Ihre Methoden angemessen waren. Wenn Sie verlieren,
werden sie Sie verschmähen. 3) Wenn Sie unerfreuliche Dinge tun müssen,
ist es am besten, sie alle auf einen Schlag zu tun, statt sie über einen langen
Zeitraum hinaus zu verteilen. Schlagen Sie mit aller kraft zu, bringen Sie es
hinter sich. Hören Sie nicht auf Ihre Diplomaten, die versuchen werden Ih-
nen einzureden, Sie könnten Ihre Ziele mit ein klein wenig Gemeinheit und
einem Haufen Gerede erreichen ... 4) Es ist besser, mehr gefürchtet zu wer-
den als geliebt. Natürlich kann man kraft eines hehren moralischen Vorbilds
führen. Das wurde auch schon getan. Aber es ist riskant, weil die Menschen
wankelmütig sind und sich beim ersten Zeichen von Schwäche von Ihnen
abwenden werden. Angst ist weitaus zuverlässiger und dauerhafter. Sobald
Sie bewiesen haben, dass Sie in der Lage sind, Ihre Feinde furchtbar zu stra-
fen, wird Ihre Macht sehr viel größer sein.«

Darin spiegelt sich Caligulas Lieblingsredewendung, geprägt von dem
Dichter Lucius Accius, wider: Oderint dum metuant. »Sollen Sie uns doch
hassen, solange sie uns fiirchten.« Diese Zeile, die heute gerne von denen zi-
tiert wird, die die Regierung der Vereinigten Staaten fiihren, ist der vielleicht
wichtigste Satz in der Geschichte der Zivilisation und charakterisiert alles
von den Erziehungsmethoden über die gesellschaftliche Regulierung (der
zivilisierte Begriff dafiir wire Gesetzesvollzug) und die Beziehungen zu
menschlichen Nachbarn bis hin zu den Beziehungen zur natiirlichen Welt.
Er charakterisiert die Zivilisation.

Ledeen drängt Politiker mehr oder weniger stets dazu, Krieg zu führen.
Und er drängt sie mehr oder weniger stets dazu, das schnell zu tun, und
schließt seine Aufsätze mehr oder weniger stets mit denselben Worten:
»Frieden folgt in dieser Welt nur auf Sieg im Krieg. Genug gesprochen, Mr.
President ... Legen wir wieder los. Schneller, bitte.« Oder: »Wir können nur
hoffen, die Region in einen Hexenkessel zu verwandeln, und schneller, bitte.
Wenn es je eine Region gab, die es verdient hat, in einen Hexenkessel ver-
wandelt zu werden, dann der heutige Nahe Osten.« Oder: »Schneller, bitte.

285

Worauf zum Teufel warten Sie noch?« »Schneller, bitte. Der Augenblick ist
günstig.« »Der Iran ist das Herz der Finsternis. Genug jetzt. Tun Sie es jetzt.«
»Wie im Krieg gegen den Irak haben wir bereits viel zu lange gewartet, die
Sache in die Hand zu nehmen. Schneller, bitte!« »Jetzt lassen Sie uns mit
dem Krieg weitermachen. Schneller, bitte.«

Die, die in dieser Kultur das Sagen haben, sind geisteskrank.

Sie töten die Welt.

**>*

WARUM DIE ZIVILISATION DIE WELT ZERSTÖRT, KLAPPE DIE
SIEBTE. Während der Verhandlungen zum »Kyoto-Protokoll zur Ausgestal-
tung der Klima-Rahmenkonvention der Vereinten Nationen für den Klima-
schutz« (ein Haufen Worte zur Beschreibung eines Vertrages, in den ein
Haufen Leute einen Haufen Energie investiert haben und der unter dem
Strich im Hinblick auf die reale Welt nahezu bedeutungslos ist, was natür-
lich von Anfang an der Punkt war) wollte der Greenpeace-Aktivist Jeremy
Leggett von John Schiller von der Ford Motor Company wissen, wie die
Gegner der Konvention überzeugt sein können, dass das »Verbrennen des
gesamten Erdöls und Erdgases, das es auf dem Planeten gibt«, keine Pro-
bleme verursacht.

Die Wissenschaftler, erwiderte Schiller, lägen völlig falsch mit der An-
sicht, dass die fossilen Brennstoffe seit Jahrmillionen unter der Erde liegen
würden: Die Erde, sagte er, sei nämlich erst 10 000 Jahre alt.

Woher er das wisse?

Weil die Bibel das so sagt. »Wissen Sie«, meinte Schiller, »je mehr ich mich
umschaue, umso mehr ist es so, wie es in der Bibel steht.« Im Buch Daniel,
sagte er, heißt es, dass die zunehmende Verheerung der Welt das »Ende der
Zeit« und die Rückkehr Christi markieren wird.®

Mit anderen Worten, für viele Fundamentalisten ist die Zerstörung des
Planeten nicht etwa etwas, dem man entgegentreten, sondern etwas, das
man fördern sollte, da sie den endgültigen Sieg Gottes über alle irdischen
Dinge und über alles Böse beschleunigt. Nicht viel anders lautete die Ant-
wort von Rich Santorum, seines Zeichens drittmächtigster Senator [Santo-
rum wurde bei den Senatswahlen 2006 abgewählt. A.d.Ü.] dieser Regie-

286

rung, auf die Frage, warum er durchweg Maßnahmen umsetzt, die die na-
türliche Welt schädigen. Die natürliche Welt spiele, erklärte Santorum, keine
Rolle in Gottes Plan, um dann auf die bevorstehende Entrückung hinzuwei-
sen: »Nirgendwo in der Bibel steht, dass es Amerika in einhundert Jahren
von heute an noch geben wird.« (Nun sagen Sie mir, dass Sie immer noch
glauben, die Probleme, vor denen wir stehen, könnten durch rationale Dis-
kussionen gelöst werden: Sagen Sie mir, dass Sie glauben, diese Leute wür-
den sich eines Besseren besinnen, weil wir sie freundlich darum bitten oder
weil wir unsere Sache mit noch so überzeugenden Argumenten vertreten.

Vergessen wir nicht, dass 187 Mitglieder des US-Repräsentantenhauses
und 44 Mitglieder des US-Senats christliche Fundamentalisten [Stand vor
den Zwischenwahlen 2006. A. d. U.] oder auf andere Weise mit der christli-
chen Rechten verbündet sind. Der Präsident der Vereinigten Staaten und der
frühere Justizminister dieser Regierung sind selbst erklärte Fundamentalis-
ten. Der Präsident der Vereinigten Staaten hat öffentlich seinen Grund für
die Bombenangriffe auf und Einmärsche in Afghanistan und den Irak be-
kundet: »Gott hat mir befohlen, al-Qaida anzugreifen, und ich habe sie an-
gegriffen, und dann hat er mir befohlen, Saddam anzugreifen, und das habe
ich getan.« Und einer seiner Berater sagte: »George W. Bush ist wirklich sehr
interessiert. Er war sehr erpicht darauf, Einzelheiten über die Zwangsnot-
landung eines US-Spionageflugzeugs in China zu erfahren, und stellte eine
Menge Fragen dazu. Er stellte einige sehr detaillierte Fragen. Mehrmals
fragte er: »Haben die Crewmitglieder Bibeln?<« »Warum haben Sie keine Bi-
beln?<>Konnen wir Ihnen Bibeln schicken?<« »Möchten Sie Bibeln haben?««

Es ist durchaus möglich, in der Tat sogar wahrscheinlich, dass der Mann
mit »dem Finger auf dem Knopf«, der den gesamten Planeten in eine radio-
aktive Wüste verwandeln könnte (schneller, als die langsamere Methode der
Zivilisation das derzeit erreicht), aktiv und begierig — verzückt sozusagen —
Maßnahmen beschließt, die darauf abzielen, unsere Zeit auf Erden zu be-
schließen und die Ankunft eines mythischen Friedensprinzen einzuleiten.
Das ist der Grund, warum die Zivilisation die Welt zerstört.

287

WARUM DIE ZIVILISATION DIE WELT ZERSTÖRT, TEIL II

Es gab Perioden in der Geschichte, in der furchtbare Ge-
walttaten begangen wurden, für die aber das Wort Gewalt
niemals benutzt wurde ... Gewalt wird in rechtfertigenden
Mythen verkleidet, die ihr moralische Legitimität verlei-
hen, und vor allem diese Mythen waren es, die die Men-
schen daran hinderten, Gewalt als das zu erkennen, was sie
ist. Die Menschen, die Hexen auf dem Scheiterhaufen ver-
brannten, sahen darin nicht einen Moment lang einen Akt
der Gewalt; vielmehr hielten sie es für einen Akt göttlich
befohlener Rechtschaffenheit. Dasselbe lässt sich für den
Großteil der Gewalt sagen, die die Menschheit in ihrer Ge-
schichte verübt hat.
Gil Bailie

Nicht nur die Herrschenden sind geisteskrank. Die ganze Kultur ist geistes-
krank. Eine 1996 durchgeführte landesweite Umfrage ergab, dass über 60
Prozent — Umfragewerte, wie sie immer wieder erreicht werden — aller Ame-
rikaner glauben, dass die Welt in ihrer gegenwärtigen Form mit der Schlacht
von Armageddon in Israel zwischen Jesus und dem Antichrist zu Ende ge-
hen wird. Eröffnet wird der Abend dann wohl mit dem Kampf zwischen der
Jungfrau Maria und dem Osterhasen.

x

Wir sind am Arsch. Wir sind absolut am Arsch.

x

Eine angemessene Definition von Wahnsinn könnte lauten, dass man die
Verbindung zur physischen Realität verloren hat, dass man seine Wahnvor-
stellungen fiir realer hält als die reale Welt.

x > +

WARUM DIE ZIVILISATION DIE WELT ZERSTÖRT, KLAPPE DIE
ACHTE. Arroganz.

Vor mir liegt eine Werbebroschüre des Weiterbildungsprogramms der
University of California in Berkeley. Darauf zu sehen ist das Bild eines Man-
nes, der sich mit hinter dem Kopf verschränkten Armen und den Füßen auf
dem Tisch in einem Stuhl zurücklehnt. Der Mann trägt ein weißes Hemd
und eine schwarze Krawatte. Die Sohlen seiner Business-Schuhe sind deut-
lich zu sehen. Links von seinen Schuhen hat ein Grafiker vier Schuhab-
drücke eingefügt. Weiter links sind Vogelspuren zu sehen. Dann die eines
kleinen Säugetieres. Dann die eines Bären. Von unten führen Abdrücke bar-

291

füßiger menschlicher Füße zu den Schuhen auf dem Tisch. Der Text zu dem
Bild: »Evolution ... muss nicht eine Million Jahre dauern.«

Die Bedeutung ist klar: »Eine Million [sic] Jahre hindurch«, über Vögel,
Säugetiere, über alle Kreaturen hinweg, hat die Evolution zum Unternehmer
und im allgemeineren Sinne zu dieser Kultur geführt. Wir sind der Gipfel
allen Lebens auf Erden. Wird sind das, worum es geht. Die gesamte Evolu-
tion hat nur stattgefunden, damit wir unbequeme Schuhe tragen und an
Schreibtischen sitzen können.

Schmeichelhaft, oder?

Nicht nur die Christen glauben, dass die Welt für zivilisierte Menschen
erschaffen wurde.

x

WARUM DIE ZIVILISATION DIE WELT ZERSTORT, KLAPPE DIE
NEUNTE. Jedes Jahr richten der Olkonzern Shell und die Wirtschaftszeit-
schrift The Economist einen »internationalen Schreibwettbewerb zur For-
derung des Zukunftsdenkens« aus. Die Überschrift briillt in Großbuch-
staben: »SIE SCHREIBEN EINEN AUFSATZ MIT 2000 WORTEN. WIR
SCHREIBEN EINEN SCHECK UBER 20000 USD AUS.«

Das diesjährige Thema: »Brauchen wir die Natur?«

Erinnern wir uns an die erste Propagandaregel: Wenn man den Leuten
seine Annahmen unterjubeln kann, hat man sie in der Tasche. Man kann
das — und jeder gute Anwalt weiß das — auch anders formulieren: Wer die
Fragen kontrolliert, kontrolliert auch die Antworten. Wie wiirden die ver-
fassten Aufsätze sich unterscheiden, wenn The Economist / Shell stattdessen
eine der folgenden Fragen gestellt hätten: Braucht die Natur uns? Braucht
die Natur Shell? Braucht die Menschheit Shell? Braucht die Natur die Olfor-
derung? Braucht die Menschheit die Ölförderung? Braucht die Natur die In-
dustriegesellschaft? Brauchen die Menschen die Industriegesellschaft? Kann
die Natur die Industriegesellschaft überleben? Kann die Menschheit die In-
dustriegesellschaft überleben? Wie kann jeder von uns der Landbasis am
besten dienen? Wer ist das »Wir« in der Frage, die The Economist und Shell
stellen?

Und die im Hinblick auf diesen Aufsatz wahrscheinlich wichtigste aller

292

Fragen: Was glauben Sie, werden Shell und The Economist, sollten unsere
Antworten ihren Finanz-/Propagandainteressen widersprechen, uns trotz-
dem einen Scheck über 20 000 Dollar ausstellen?

Nur für den Fall, dass wir vergessen haben, wer genau den Scheck aus-
stellt, helfen uns die Sponsoren mit mehreren ergänzenden Fragen auf den
(oder besser ihren) Weg: Die erste dieser Fragen lautet: »Wie viel Biodiversi-
tät ist notwendig?« Eine idiotische Frage, weil sie die physische Realität (in
diesem Falle Biodiversität) nicht als gegeben hinnimmt, sondern als sekun-
där zu ihren mentalen Konstrukten betrachtet (in diesem Fall den unter-
schiedlichen Ansichten der Leute dazu, wie viel von ihr notwendig sei). Ver-
nünftigere Fragen, sprich Fragen, die sich stärker auf die physische Realität
beziehen, wären etwa: »Wie viel Ölförderung, wenn überhaupt, ist notwen-
dig? Wie viele Konzerne, wenn überhaupt, sind notwendig? Wie können wir
der Landbasis, nach ihren Maßgaben, helfen?«

Die Frage ist zudem grotesk arrogant, weil sie annimmt, wir würden bes-
ser als die Landbasis wissen, wie viel Biodiversität sie benötigt. Wenn Sie
wissen wollen, wie viel Biodiversität notwendig ist, fragen Sie nicht mich
oder einen anderen Menschen. Fragen Sie das Land. Und warten Sie dann
ein paar hundert Generationen, und Ihre Nachfahren werden die Antwort
auf diese Frage für genau den Ort wissen, an dem sie die ganze Zeit über ge-
lebt haben.

Und natürlich unterlassen es Shell und The Economist auch zu fragen:
»Wie viel Biodiversität ist notwendig wofür?«

Eine weitere ihrer Fragen: »Nachhaltige Entwicklung klingt so natürlich
und erstrebenswert, dass niemand auf den Gedanken kommen könnte, sie
abzulehnen. Andererseits macht der technologische Fortschritt die aktuelle
Definition dessen, was nachhaltig oder nichtnachhaltig ist, schnell obsolet.
Wie kann ein Konzept, das behauptet, die langfristigen Folgen zu bewerten,
irgendwelche Bedeutung haben, wenn die Technologie laufend die kurz-
und mittelfristigen Parameter verändert?«

Einmal mehr, wir müssen auf unsinnige Prämissen achten, die zu bedeu-
tungslosen Fragen führen. Was genau sagt diese zweite Frage wirklich aus?
Auf welchen Annahmen basiert sie? Eine zentrale Annahme lautet, dass der
technologische Wandel primär — also die unabhängige Variable — ist und die
Definitionen von Nachhaltigkeit sekundär sind, abhängig vom technologi-

293

schen Wandel. Ich zumindest jedoch kann nicht erkennen, wie technologi-
scher Wandel die Definition dessen verändern könnte, was nachhaltig ist:
Eine Aktivität ist dann nachhaltig, wenn sie die Kapazität der Landbasis
nicht vermindert, ihre Mitglieder zu versorgen. Die Technologie wirkt sich
weder auf die »Parameter« von Nachhaltigkeit aus noch auf ihre kurz-, mit-
tel- oder langfristige Definition. Technologien können die Fähigkeit, über
eine lange Zeit hinweg an einem Ort zu leben, vermindern — oder verbes-
sern, je nachdem, wie man Technologie definiert —, aber sie können die Be-
deutung des Begriffs nicht verändern. »Lange Zeit an einem Ort zu leben«
ist natürlich nicht, worum es bei diesem Schreibwettbewerb oder bei dieser
Frage geht. Der eigentliche Zweck dieser »Frage«, das scheint mir sehr klar
zu sein, besteht darin, die Autoren dazu zu verführen, Nachhaltigkeit — ein
Prinzip, auf dem alles Leben basiert — in Frage zu stellen. Nachhaltigkeit ist
und muss die unabhängige Variable sein, und die Frage, die sich jeder stellen
sollte, der daran interessiert ist zu überleben, sollte lauten, inwieweit jede ge-
gebene Technologie die Nachhaltigkeit der eigenen Lebensweise schwächt
oder stärkt, sprich die eigene Überlebensfähigkeit, sprich die eigene Exis-
tenzfähigkeit, mit anderen Worten also, inwieweit sie die Gesundheit der
Landbasis schwächt oder stärkt, zu der man gehört.

Eine weitere Frage in derselben Manier: »Wenn der Erfolg [sic] des Men-
schen [sic] als Art in Hinblick auf Bevölkerungswachstum und Wissen ein
natürliches Phänomen ist, wie kann man dann sagen, dass der Mensch [sic]
eine Bedrohung für die Natur darstellt? Ist die Unterscheidung zwischen
künstlich und natürlich nicht selbst eine künstliche?«

Inzwischen werden Sie sicherlich selbst die (abstrusen) Annahmen dieser
Fragen erkennen und wohin sie uns führen sollen. So benutzen sie das Wort
Mensch so, dass alle Kulturen gemeint sind, und schließen dann mit dem
Rest der Frage, der den Begriff auf zivilisierte Menschen beschränkt, die in-
digenen Kulturen aus (wie es auch sein sollte, werden in einer Stadt gebo-
rene Menschen sagen). Sie definieren Erfolg nicht als die Fähigkeit, über
lange Zeit hinweg an einem Ort leben zu können, sondern als die Eroberung
aller anderen Kulturen und des gesamten Planeten. (Diese pervertierte De-
finition von Erfolg reicht sehr weit zurück. Ich glaube, der ursprüngliche
Befehl lautete: Seid fruchtbar und mehrt euch, und füllt die Erde, und macht
sie [euch] untertan; und herrscht über die Fische des Meeres und über die

294

Vögel des Himmels und über alle Tiere, die sich auf der Erde regen!®) Sie
zitieren das außer Kontrolle geratene Bevölkerungswachstum als Beispiel
für Erfolg, was in einem Kontext, in dem es vorgeblich um Nachhaltigkeit
geht, grotesk erscheint. Die Art und Weise, wie sie in diesem Kontext den Be-
griff Wissen benutzen, ist ebenso interessant wie die Art und Weise, wie sie
den Begriff Erfolg verwenden. Was meinen sie mit Wissen? Gentechnologie?
Oder meinen sie die vielen tausend Sprachen, die durch die dominante Kul-
tur ausgerottet werden, und das Wissen darum, wie man in langfristigen Be-
ziehungen an den Orten lebt, an denen diese Sprachen entstanden, das mit
ihnen verschwindet? (Wir können getrost von Ersterem ausgehen, schließ-
lich lautet eine weitere ihrer Fragen: »Wie können wir das Misstrauen gegen
die genetische Modifikation mit dem Bedürfnis der Bauern und Menschen
in den Entwicklungsländern ausbalancieren?« Das impliziert nicht nur, dass
die Genmanipulation primär den Armen und nicht den transnationalen
Chemie- und Olkonzernen zugutekommt, sondern auch, dass der Wider-
stand gegen die Gentechnologie auf »Misstrauen« — gelesen Riickstandig-
keit und Dummbheit — beruht und nicht etwa auf der Erkenntnis, dass sie
schlecht fiir diese Bauern und ihre Landbasis ist.) Nachdem sie sich als die
Gesamtheit der Menschheit definiert haben — ein gutes Beispiel fiir den klas-
sischen Trick des Misshandlers, die Wahrnehmung zu monopolisieren —,
stellt die rhetorische Frage »Wie kann man dann sagen, dass der Mensch
[sic] eine Bedrohung fiir die Natur darstellt?« nicht nur einen Versuch dar,
das Grauenhafte zu naturalisieren (Es liegt in unserer Natur, andere Men-
schen zu terrorisieren, zu vergewaltigen, auszubeuten und zu ermorden und
ihnen dann Ihre Ressourcen wegzunehmen. Wir haben gar keine andere
Wahl), sondern, schlimmer noch, eine explizite Feststellung, dass das, was
passiert, gar nicht passiert: Es ist eine Aufforderung, einen Aufsatz zu schrei-
ben, der zeigt, dass die natiirliche Welt in Wahrheit gar nicht bedroht ist
(und erzählen Sie mir bloß nicht, dass dem nicht so wire. Stiinde ein solcher
Satz in einer Klausur an der Schule oder Universitit, wiirden wir genau wis-
sen, was wir schreiben miissten, um eine Eins zu bekommen. Und jetzt mul-
tiplizieren Sie diesen Anreiz mit 20 000 Dollar). Natürlich könnten dabei, so
geht die Logik, Haie unter den Hammer kommen, ebenso auch Marline,
Flundern, Lachse, Wale, Schwarzschwanz-Priariehunde, Tigersalamander,
Fleckenkduze, Marmelalke, Lawsons Scheinzypressen, Tiger, Schimpansen,

295

Berggorillas und Orang-Utans, aber »wenn der Erfolg des Menschen als Art
in Hinblick auf Bevölkerungswachstum und Wissen ein natürliches Phäno-
men ist, wie kann man dann sagen, dass der Mensch eine Bedrohung für die
Natur darstellt«?

Das ist dieselbe alte Behauptung, die der Wissenschaftler von der Natio-
nal Science Foundation aufstellte, als er jegliche Verbindung zwischen Un-
terwasser-Luftkanonen und gestrandeten Walen abstritt. Und um ehrlich zu
sein, ich möchte auf dieselbe Weise antworten: Wenn mein Erfolg als Indivi-
duum, im Hinblick auf die Fähigkeit, eine Schusswaffe erwerben und Sie
aufspüren zu können, ein natürliches Phänomen ist, und wenn der Tod an
sich ein natürliches Phänomen ist, wie kann man dann sagen, dass ich eine
Bedrohung für Sie darstelle?

Das ist völliger Irrsinn. Es ist genau die Sorte Irrsinn, die die CIA in ihrem
Folterhandbuch — sorry, Handbuch über die Ausnutzung von Humanres-
sourcen — rühmt. Wenn man nur lange genug plappert, kann man damit
den Willen von Menschen brechen und sie dazu bringen, bei praktisch allem
mitzumachen.

Aber die Frage hat noch einen weiteren Teil: »Ist die Unterscheidung zwi-
schen künstlich und natürlich nicht selbst eine künstliche?« Jeder von uns hat
dieses Argument schon gehört, üblicherweise ins Feld geführt von denen, die
die Ausbeutung weiter vorantreiben möchten: Menschen sind Teil der Natur,
deshalb ist alles, was sie erschaffen, natürlich. Kettensägen, Atombomben,
Kapitalismus, sexuelle Sklaverei, Asphalt, Autos, verschmutzte Flüsse, eine
verwüstete Welt, verwüstete Psychen, all diese Dinge sind natürlich.

Mir fallen dazu zwei Antworten ein. Die erste habe ich bereits in The Cul-
ture of Make Believe ausgelotet, wo ich schrieb: »Das ist, natürlich, Unsinn.
Wir sind eingebettet in der natürlichen Welt. Wir haben uns in dieser natür-
lichen Welt als soziale Wesen entwickelt. Wir brauchen sauberes Wasser zum
Trinken, sonst sterben wir. Wir brauchen saubere Luft zum Atmen, sonst
sterben wir. Wir brauchen Essen, sonst sterben wir. Wir brauchen Liebe, Zu-
neigung, soziale Kontakte, um uns selbst voll entwickeln zu können. Das ist
ein Teil unseres evolutionären Vermächtnisses als soziale Wesen. Alles, was
uns hilft, all dies zu verstehen, ist natürlich: Jedes Ritual, jedes Artefakt, jeder
Prozess, jede Handlung ist in dem Maße natürlich, in dem es unser Ver-
ständnis des Eingebettetseins in die natürliche Welt verstärkt, jedes Ritual,

296

jedes Artefakt, jeder Prozess, jede Handlung ist in dem Maße unnatürlich, in
dem es das nicht tut.«°7

Meine zweite Antwort auf diese Frage lautet: Wen kümmert es? Ich
möchte in einer Welt leben, in der es wilde Lachse gibt und Tigersalaman-
der und Tiger und gesunde Wälder und pulsierende menschliche Gemein-
schaften, in einer Welt, in der die Milch der Mütter kein Dioxin enthält. Wer
wirklich der Meinung ist, Öltanker, die Erderwärmung, DDT, die Designa-
ted-Hitter-Regel im Baseball und der ganze Rest des gewaltigen Todeslagers
namens Zivilisation seien natürlich, nun, der soll sich mit seinem 20 000-
Dollar-Scheck und seinen utilitaristischen Philosophenkumpels in eine
Ecke verziehen und dort seine dämlichen linguistischen Spielchen spielen,
während wir anderen versuchen, etwas gegen die sehr realen durch die Zivi-
lisation verursachten Probleme zu unternehmen. Wenn Sie diese zeitver-
schwenderischen Fragen wirklich ernst meinen, dann habe ich Ihnen nichts
zu sagen. Es gibt Arbeit, die ich zu tun habe. Es gibt eine Welt, die zu retten
ich helfen will, und zwar vor Leuten wie Ihnen. Es gibt eine Zivilisation, die

zu stürzen ich helfen will, bevor sie noch mehr Schaden anrichtet.

* > >

WARUM DIE ZIVILISATION DIE WELT ZERSTÖRT, KLAPPE DIE
ZEHNTE. Es ist das Jahr 2003, und ich lese in der Zeitung, dass »industrielle
Fischfangmethoden jede einzelne der ökonomisch wichtigsten großen
Fischarten dezimiert haben ... In den letzten Jahrzehnten sind 90 Prozent
der Bestände der großen Meeresfischarten, darunter Kabeljau, Heilbutt,
Tunfisch, Schwertfisch und Marline aus den Weltmeeren verschwunden ...
Der Fischfang ist so effizient geworden, dass es im Normalfall nur 15 Jahre
dauert, um 80 Prozent oder mehr einer beliebigen Art abzufischen, die das
Unglück hat, ins Visier der Fangflotten zu geraten.« Obwohl diese drei Sätze
allein schon überaus drastisch belegen, wie und warum die Zivilisation die
Welt zerstört und Ökonomie, Technologie und planetarischen Raubmord
miteinander verknüpft, weist der Artikel noch weitere Besonderheiten auf,
die verdeutlichen, wogegen wir da antreten (Besonderheiten, die auch für
andere, ähnliche Artikel gelten).

Die erste Auffälligkeit ist die Platzierung des Artikels im Mittelteil der

297

Zeitung. (Der Artikel nimmt ein Viertel der Seite ein, der Rest ist einer An-
zeige für das neue PCS Vision®-Bildtelefon mit eingebauter Kamera gewid-
met.) Das ist etwas, worauf ich schon zuvor hingewiesen habe: Wenn es der
Mord an den Weltmeeren nicht verdient hat, auf der Titelseite gemeldet zu
werden, dann weiß ich nicht, was sonst es verdient hätte.

Der nächste Punkt, und dieser widerspricht in gewissem Sinne dem ers-
ten, ist, dass ich mir nicht sicher bin, ob es sich dabei überhaupt um eine
Nachricht mit Neuigkeitswert handelt. Ich habe mehreren befreundeten
Aktivisten von dem Artikel erzählt, und die meisten meinten, dass sie das
längst schon wüssten.

Natürlich. Wer abstreitet, dass der industrielle Fischfang die Weltmeere
umbringt, ist entweder eine Marionette der Industrie, ein Politiker oder ein
Bürokrat. Oder ein Schwachkopf. Aber ich wiederhole mich.

Egal, wie viele wissenschaftliche Studien belegen, dass die natürliche Welt
vernichtet wird, die Kultur fährt damit fort, den Planeten zu töten. Ich kann
Ihnen versichern, dass in drei oder vier Jahren eine neue Studie veröffent-
licht wird, die besagt, dass die Weltmeere zerstört werden. Und auch diese
Studie wird in vielen Zeitungen irgendwo im Mittelteil ihren großen Auf-
tritt haben. Gähn. Würden Sie mir bitte den Sportteil reichen?

Nach nur 30 Sekunden Internetrecherche hatte ich zahlreiche Artikel aus
den Jahren 1996 und 1999 gefunden, die detailliert beschreiben, wie der in-
dustrielle Fischfang — in diesen Fällen das Fischen mit Langleinen, wobei bis
zu 100 Kilometer lange, mit tausenden von Haken bestückte Leinen hinter
Booten hergezogen werden — die Ozeane umbringt (und massenhaft auch
Seevögeln wie Albatrossen den Garaus macht). 1996, 1999, 2003. Warten
wir auf 2010.

Die Welt wird nicht zerstört, weil wir nicht wissen, dass sie zerstört wird:
Sie wird zerstört, weil wir die nicht aufhalten, die sie zerstören.

Der dritte Punkt ist die ebenso vorhersagbare wie zynische Reaktion
der Industrievertreter auf derartige Meldungen. Linda Candler, Sprecherin
des Branchenverbandes International Coalition of Fisheries Associations,
bewies, dass meine Gleichsetzung von Industriemarionetten und Schwach-
köpfen durchaus gerechtfertigt ist, als sie erklärte: »Die Forschung zeigt,
dass Fischgründe produktiver sind, wenn sie befischt werden. Die Fischbe-
stände«, merkte sie an, »reagieren mit verstärkter Reproduktion«, solange es

298

ein neuer Räuber, in diesem Fall genau die 1996 und 1999 angeprangerte
Langleinenfischerei, nicht übertreibt.

Damit hat sie natürlich recht. Denken wir nur an unseren Körper. Wenn
wir bluten, produziert unser Körper mehr Blut, um den Verlust auszuglei-
chen. Folgt man ihrer Logik, produzieren wir umso mehr Blut, je mehr wir
bluten. Ergo: Es ist gut, wenn wir Blut verlieren. Quod erat demonstran-
dum. Wenn jemand also, um diese Logik im Kontext anzuwenden, 90 Prozent
von Ms Candlers Blut abzapfen würde (wobei er natürlich darauf achten
müsste, es nicht zu übertreiben), würde ihr Körper in den Hyperprodukti-
onsmodus wechseln und sie gesünder als je zuvor sein.

Der Versuch, etwas zu verteidigen, was sich nicht verteidigen lässt, endet
unweigerlich in der Absurdität.

Das vierte Merkmal ist die ebenso vorhersagbare wie zynische Antwort
jener anderen Industrievertreter, jener, die für die Regierung tätig sind. Mi-
chael Sissenwine, Direktor des wissenschaftlichen Programms des National
Marine Fisheries Service und Leiter der Abteilung für Fischereiwissenschaft
in der National Oceanic and Atmospheric Administration, bewies, dass
meine Gleichsetzung von Bürokraten und Schwachköpfen durchaus ge-
rechtfertigt ist, als er erklärte: »Wir sollten ... daraus nicht schließen, dass
ein substanzieller Rückgang ein Problem darstellt«, oder, weiter, dass »die
zu erwartende Folge des Fischfangs ein Rückgang der Fischbestände ist.
Selbst mit sehr effizienten Nachhaltigkeitsplänen [sic] muss man mit Be-
standsrückgängen rechnen, in manchen Fällen von 50 Prozent oder mehr.
Die Frage ist, bis zu welchem Grad ein Rückgang zumutbar und nachhaltig
ist.«

Lesen Sie den letzten Satz nochmals. Mein Wörterbuch definiert »zu-
rückgehen« als »abnehmen, sich verringern«. Nimmt eine gegebene Menge
ab, dann, habe ich in der Grundschule gelernt, verschwindet sie irgendwann
ganz. Wenn eine gegebene Menge pro Jahr um 90 Prozent abnimmt, wird
die Linie (selbst bei Annahme einer linearen Funktion, während sich in die-
sem Fall der Rückgang noch verstärken wird, wenn die Zivilisation in ihr
Endspiel eintritt) binnen weniger als zehn Jahren den Nullpunkt erreichen.
Mein Wörterbuch definiert »nachhaltig« als die »Nutzung einer Ressource

[sic] auf eine Weise, sodass die Ressource [sic] nicht erschöpft oder dauer-

haft beschädigt wird«.

299

Bin ich begriffsstutzig oder was? Oder warum kann ich um alles in der Welt
nicht verstehen, was Michael Sissenwine, der Leiter der zwei größten vorgeb-
lich mit dem Schutz der Meeresfische befassten US-Bundesbehörden, da
von sich gibt. Mir scheint, er sagt, dass Rückgänge nachhaltig sind, dass ein
Rückgang von 90 Prozent nachhaltig ist. Und zumutbar. Und kein Problem.

Aber es kann nicht sein, dass er das sagt. Niemand kann so dumm sein.
Oder so unverfroren. Nicht einmal jemand, dessen Job es ist, die systemati-
sche Ermordung der Weltmeere zu beaufsichtigen.

In einem einzigen Satz hat er es geschafft, die Worte Rückgang, zumutbar
und nachhaltig jeglicher Bedeutung zu berauben. Nehmen wir dazu seinen
ersten Satz, und er hat auch das Wort Problem ausgemerzt. Wenn der Tod —
die Ermordung — der Ozeane kein Problem ist, was dann? Diese Leute sau-
gen nicht nur die Weltmeere leer, sie töten auch den Diskurs. Der Versuch,
etwas zu verteidigen, das sich nicht verteidigen lässt, endet unweigerlich in
der Absurdität.

90 Prozent der großen Seefische sind verschwunden. Die, in deren Hän-
den die Entscheidung über das Schicksal der verbliebenen Fische liegt, sehen
darin kein Problem. Was werden Sie dagegen tun?

Xx

WARUM DIE ZIVILISATION DIE WELT ZERSTORT, KLAPPE DIE
ELFTE. Zielgerichtete Dummheit.

Die Vernetzung des globalen Wirtschaftssystems wird als gegeben akzep-
tiert. Die meisten Menschen wissen, dass ein Abschwung in einem Wirt-
schaftssektor zu Problemen in einem anderen fithren kann. Der Kollaps der
asiatischen Volkswirtschaften 1997 beispielsweise zog die Holzindustrie im
Nordwesten und Siidosten der USA in Mitleidenschaft, da den dort an-
sassigen Unternehmen die Exportmirkte in Asien wegbrachen. Dennoch
scheinen dieselben Leute, die sich ohne Unterlass über diese Form der Inter-
dependenz auslassen, irgendwie zu glauben, dass man einen Wald abholzen,
mit einer Baumart wieder aufforsten und immer noch einen Wald haben
kann. Sie starren einen verstindnislos an — oder lachen vielmehr verächt-
lich —, wenn man ihnen erklärt, warum man Douglasien schädigt, wenn

man Wiihlmaiuse ausrottet. Sie sehen kein Problem darin, wenn eine Art

300

nach der anderen ausgerottet wird, und scheinen nicht zu verstehen, dass
Arten ein Habitat benötigen und ein Habitat Arten.

Es ist nicht so, dass diese Leute das Prinzip der Vernetzung nicht verste-
hen könnten. Es ist nur so, dass ihre Dummheit zielgerichtet ist.

x >*

WARUM DIE ZIVILISATION DIE WELT ZERSTÖRT, KLAPPE DIE
ZWOLFTE. Auschwitz. Treblinka. Bergen-Belsen. Das ist der Grund. Nein,
nicht weil die Zivilisation die gesamte Welt zuerst in ein Arbeitslager und
dann in ein Todeslager verwandeln wiirde, obwohl das der Fall ist. Und auch
nicht, weil der Endpunkt der Zivilisation der industriell organisierte Mas-
senmord wire, obwohl auch das der Fall ist. Der Grund sind die Arzte von
Auschwitz.

Warum? Erinnern Sie sich noch, wie ich die Umweltschutzbewegung als
klaglichen Fehlschlag bezeichnete und ein, zwei Gründe fiir unsere Wir-
kungslosigkeit anfiihrte? Ich habe den meiner Meinung wichtigsten Grund
ausgelassen, und der hat mit diesen Arzten zu tun.

In seinem außergewöhnlich wichtigen Buch The Nazi Doctors [dt: Ärzte
im Dritten Reich. Stuttgart 1988] befasste sich Robert Jay Lifton mit der
Frage, wie Männer, die den hippokratischen Eid abgelegt hatten, in Gefan-
genenlagern arbeiten konnten, deren Insassen schuften mussten, bis sie tot
umfielen oder im FliefSbandverfahren umgebracht wurden. Wie Lifton he-
rausfand, waren viele der Arzte aufrichtig um ihre Schiitzlinge bemiiht und
taten alles in ihrer Macht Stehende — sprich erbarmungswiirdig wenig —, um
ihnen ihr Los zu erleichtern. Wurde ein Lagerhiftling krank, gaben sie ihm
vielleicht ein Aspirin. Sie steckten ihn fiir ein, zwei Tage ins Bett (aber nicht
fiir zu lange aus Angst, der Häftling könnte zur Entsorgung »selektiert« wer-
den). Hatte ein Patient eine ansteckende Krankheit, toteten sie ihn, um eine
Ausbreitung der Krankheit zu verhindern. All dies war innerhalb der Gren-
zen von Auschwitz sinnvoll. Die Arzte, nochmals, taten alles, was sie konn-
ten, um den KZ-Hiftlingen zu helfen, außer dem, was am wichtigsten von
allem gewesen wire: Sie stellten niemals die Existenz von Auschwitz selbst in
Frage. Sie stellten niemals in Frage, dass Häftlinge sich zu Tode arbeiten
mussten. Sie stellten niemals in Frage, dass sie zu Tode gehungert wurden.

301

Sie stellten niemals in Frage, dass sie eingesperrt wurden. Sie stellten niemals
in Frage, dass sie gefoltert wurden. Sie stellten niemals die Existenz der Kul-
tur in Frage, die zu diesen Gräueltaten führte. Sie stellten niemals die Logik
in Frage, die unweigerlich zu Starkstromzäunen, zu Gaskammern und zu
Kugeln führte, die in Köpfe geschossen wurden.

Wir, als Umweltschützer, tun dasselbe. Wir kämpfen mit aller Kraft da-
rum, die Orte zu schützen, die wir lieben, und nutzen dazu die Instrumente
des Systems so gut, wie uns das nur möglich ist. Gleichzeitig aber unter-
lassen wir das, was von allem am wichtigsten wäre: Wir stellen die Existenz
dieser Kultur des Todes nicht in Frage. Wir stellen die Existenz eines ökono-
mischen und sozialen Systems nicht in Frage, das die Welt bis zum Letzten
aussaugt, das sie zu Tode hungert, das sie einsperrt, das sie foltert. Wir stellen
niemals die Existenz der Kultur in Frage, die zu diesen Gräueltaten führt.
Wir stellen niemals die Logik in Frage, die unweigerlich zu Kahlschlägen, to-
ten Meeren, erodierten Ackerböden, mit Dämmen verbauten Flüssen, ver-
seuchten Grundwasservorkommen führt.

Und wir tun ganz bestimmt nichts, um diese Kultur zu stürzen.

Xx

Ein Beispiel: Vor kurzem hielt ich eine Rede auf einer Versammlung von
Umweltschiitzern, die sich Bioneers nennen. Die Vorträge, die ich hörte,
waren ziemlich gut, die Leute sprachen mit Leidenschaft und oft sehr zuver-
sichtlich über die Veränderungen, die notwendig sind, und die Veranderun-
gen, die bereits im Gange sind. Sie sprachen von der Notwendigkeit unter-
schiedlicher Modelle fiir die Landwirtschaft, unterschiedlicher Modelle fiir
die biirgerschaftliche Organisation, unterschiedlicher Modelle fiir Schulen.
Aber niemand sprach über Macht. Niemand sprach über die selbstverstand-
liche Tatsache, dass die, die die Macht haben, nachhaltige Gemeinschaften
zerstören. Niemand sprach über die Tatsache, dass, selbst wenn Bauern neue
Modelle dafür entwickeln, wie sie nachhaltiger auf ihrem Land leben kön-
nen, die Herrschenden beschließen könnten, dass, das Land der Bauern für
einen Supermarkt benötigt wird oder hinter einem Staudamm im Wasser
versinken soll, und sich das Land dann einfach nehmen werden. Und nie-

mand sprach von Psychopathologie. Niemand sprach von dem Bedürfnis

302

der dominanten Kultur zu zerstören. Niemand sprach von dem gnaden-
losen Vernichtungsfeldzug, den die dominante Kultur gegen indigene Kul-
turen führt.

Nicht nur unser Handeln, auch unser Diskurs verharrt innerhalb der

Grenzen des Konzentrationslagers, das wir Zivilisation nennen.

x >*

WARUM DIE ZIVILISATION DIE WELT ZERSTÖRT, KLAPPE DIE DREI-
ZEHNTE. Unlängst teilte ich das Podium mit einem dogmatischen Pazifis-
ten, der verkündete, es sei unter keinen Umständen zulässig, auch nur einen
Tropfen menschlichen Blutes zu vergießen. »Gewalt ist Scheiße«, sagte er.
»Ich würde nicht einen einzigen Menschen töten, selbst wenn ich damit
einen ganzen Laichzug von Lachsen retten könnte.«

»Ich schon«, schoss ich zurück.

Aber ich war nicht zufrieden mit meiner Antwort. Ich wünschte, ich hätte
das Folgende gesagt: »Vielen Dank dafür, das Problem — warum die Zivilisa-
tion die Welt zerstört — so kurz und knapp formuliert zu haben, sprich die
Überzeugung, das Leben eines jeden Menschen (meines oder irgendeines
anderen) sei mehr wert als die Gesundheit der Landbasis, oder auch nur die
Überzeugung, die Menschheit ließe sich (physisch, moralisch oder auf ir-
gendeine andere Weise) von der Landbasis trennen. Die Gesundheit der
Landbasis ist alles. Ein Laichzug der Lachse ist weit mehr wert als mein Le-
ben oder irgendein individuelles menschliches Leben. Die Aufrechterhal-
tung der Existenz der großen Meeresfische ist mehr wert als irgendein indi-
viduelles menschliches Leben. Der Fortbestand der Albatrosse ist mehr wert
als irgendein individuelles menschliches Leben. Lederschildkröten, Mam-
mutbäume, Fleckenkäuze, Nebelparder, Weißstöre im Kootenai River, der
Fortbestand jeder einzelnen dieser Arten ist mehr wert als irgendein indivi-
duelles menschliches Leben. Solange wir das nicht verstehen, haben wir
keine Hoffnung darauf, überleben zu können.«

Das ist es, von dem ich mir wünsche, ich hätte es gesagt.

x >*

303

WARUM DIE ZIVILISATION DIE WELT ZERSTÖRT, KLAPPE DIE
VIERZEHNTE. Die Vereinigten Staaten planen derzeit den Bau von min-
destens drei neuen Biowaffenlaboratorien zur Entwicklung neuer Giftstoff-
klassen, darunter genetisch hergestellte Toxine.

Das ist, von der Warte der Herrschenden aus betrachtet, eine gute Sache.
Von der Warte der restlichen Menschheit aus betrachtet ist das weniger gut.
Wie werden sie diese »Biowaffen« verwenden und zu welchem Zweck?

Ein Hinweis darauf findet sich in dem, was sie selbst darüber sagen. Sie
haben sich über Biowaffen unter anderem in einem Dokument mit dem Ti-
tel Rebuilding America’s Defenses [sic] ausgelassen, herausgegeben vom Pro-
ject for the New American Century, einer nach Auskunft ihrer Website
»gemeinnützigen Bildungsorganisation, deren Ziel es ist, die globale Füh-
rerschaft Amerikas zu fördern«. Mit anderen Worten, es ist eine rechtsgerich-
tete Denkfabrik, deren Ziel die globale US-Herrschaft ist. Wen kümmert das
schon, oder? Das sind doch nur ein paar Spinner, oder?

Nun ja, es sind in der Tat nur ein paar Spinner. Unglücklicherweise gehö-
ren zu diesen Spinnern Vizepräsident Dick Cheney, (Ex-)Verteidigungsmi-
nister [sic] Donald Rumsfeld, der Bruder des Präsidenten Jeb Bush und Paul
Wolfowitz, der gemeinhin als der führende Kopf hinter der Irakinvasion gilt.

Ich empfehle Ihnen dringend, sich eine Kopie von Rebuilding America’s
Defenses zu besorgen. Nur lesen Sie den Bericht nicht spät in der Nacht.
Wenn Sie sich eine Ausgabe besorgt haben, schlagen Sie Seite 60 auf, wo es
heißt, dass »fortschrittliche Formen der biologischen Kriegführung, die spe-
zifisches Erbgut »angreifen« können, die biologische Kriegführung aus dem
Bereich des Terrors hinausführen und in ein nützliches politisches Werk-
zeug verwandeln können«.

Ziemlich eindeutig, oder?

Das sind die Leute mit den Fingern auf den Knöpfen. Das ist der Grund,

warum die Zivilisation die Welt zerstört.

XxX

WARUM DIE ZIVILISATION DIE WELT ZERSTORT, KLAPPE DIE
FUNFZEHNTE. Die Unabomber-/Tylenol-Regel der Bedrohungswahrneh-

mung.

304

Mir fällt diese Regel jedes Mal ein, wenn ich, was relativ häufig vor-
kommt, auf der Post Schlange stehe. Ich wohne in einer Kleinstadt, wo jeder
jeden zu kennen scheint und die Postmitarbeiter gerne mit allen plaudern,
die zu ihnen kommen. So weiß ich, dass eine von ihnen einen Sohn namens
Darrick hat, der am selben Tag Geburtstag hat wie ich, dass sich ein anderer
mit Rückenproblemen herumplagt, ein Dritter seine Jugendjahre in der Ge-
gend von Detroit/Windsor verbracht hat und Charlie Musselwhite mag ...
Sie verstehen, worauf ich hinaus will. Vielleicht verstehen Sie jetzt auch, wa-
rum die Schlange oft durch die Doppeltiir und bis weit in die Hauptlobby
hinein reicht. Warum wir alle dort stehen? Wegen der Unabomber-/Tylenol-
Regel der Bedrohungswahrnehmung.

Nachdem der Unabomber mit seinen Briefbomben drei Menschen getö-
tet und 23 weitere verletzt hatte, verfügte der United States Postal Service,
dass Pakete mit einem Gewicht von über einem halben Kilogramm nicht
mehr in Postbriefkdsten eingeworfen werden dürfen. Seitdem müssen alle,
die ein Paket verschicken möchten, vor dem Schalter Schlange stehen, um
(schlussendlich) ihr Paket dem Postmitarbeiter zu übergeben. Das Gute da-
ran ist, dass mir die Gespräche Spaß machen.

Nun zum Tylenol-Aspekt der Sache. 1982 starben sieben Menschen,
nachdem sie mit Zyanid verunreinigte Tylenol-Kapseln geschluckt hatten.
Daraufhin nahm der Hersteller von Tylenol, Johnson & Johnson, unverzüg-
lich 31 Millionen Packungen des Schmerzmittels vom Markt, was sich das
Unternehmen 125 Millionen Dollar kosten ließ, und entwickelte innerhalb
von eineinhalb Monaten neue Sicherheitsverpackungen. Die gesamte Bran-
che folgte dem Beispiel, und heute werden so gut wie alle frei verkäuflichen
Medikamente in ähnlich gesicherten Verpackungen vertrieben.

Was hat das damit zu tun, dass die Zivilisation den Planeten umbringt?
Vergleichen wir die Reaktion auf die Unabomber-/Tylenol-Todesfälle mit
der Tatsache, dass allein die Luftverschmutzung aus den amerikanischen
Kohlekraftwerken für 24000 vorzeitige Todesfälle pro Jahr verantwortlich
ist, oder mit der Tatsache, dass die Erderwärmung bereits heute jedes Jahr
zehntausende Menschenleben kostet, oder mit der Tatsache, dass allein in
den USA jedes Jahr 28 000 Menschen wegen gefährlicher Produkte sterben,
dass weitere 100 000 Amerikaner jedes Jahr sterben, weil sie am Arbeitsplatz
gefährlichen Chemikalien oder unsicheren Arbeitsbedingungen ausgesetzt

305

sind, und dass 28 bis 33 Prozent aller Krebstodesfälle in diesem Land auf
Karzinogene zurückzuführen sind, mit denen die Menschen am Arbeits-
platz in Kontakt kommen.®8 Vergleichen wir die Reaktion auf die Una-
bomber-/Tylenol-Todesfälle mit der Reaktion Washingtons darauf, dass
in den kommenden 30 Jahren 240000 Amerikaner an asbestbedingten
Krebserkrankungen sterben werden, mit der auf die 100000 amerikani-
schen Bergarbeiter, die bislang an der Staublunge gestorben sind, oder mit
der auf die eine Million Säuglinge, die allein 1986 weltweit gestorben sind,
weil sie nicht gestillt wurden, sondern das Fläschchen bekamen.®
Bedrohungen gegen eine vergleichsweise kleine Anzahl von Menschen
lösten fast sofortige Gegenmaßnahmen aus. Die Gefahren wurden elimi-
niert. Warum? Weil es sich dabei nur um Abweichungen, nicht um systema-
tische Bedrohungen handelte. Die Lösungen befassten sich nicht mit dem
System innewohnenden Problemen. Wären die Probleme dem System in-
härenten gewesen, wären sie nicht nur nicht gelöst worden, es hätte auch so

gut wie niemand auch nur Notiz von ihnen genommen.

> >+#

Dazu passt die folgende Meldung, dass das FBI in den Jahren seit den
Anschlägen vom 11. September »die Zahl der Agenten, die sich mit Wirt-
schaftsverbrechen, öffentlicher Korruption und damit zusammenhän-
genden Straftaten befassen, um nahezu 60 Prozent reduziert« und diese
Agenten in Antiterrorabteilungen versetzt hat, und das ungeachtet (oder
vielleicht gerade wegen) der Tatsache, dass die Kosten von Wirtschaftsver-
brechen — sowohl in Dollar wie auch in Todesfällen ausgedrückt — um Grö-
Benordnungen über denen liegen, die die Straßenkriminalität oder der

» Terrorismus« verursachen.

x > >*

Statt der Unabomber-/Tylenol-Regel hätte ich sie auch die Fantasy-Football-
Regel oder die Rotisserie-League-Regel nennen können. Das FBI hält die
Earth Liberation Front und die Animal Liberation Front zusammen für die

innere Nummer-1-Terrorgefahr in den USA, obwohl sie noch nie jemandem

306

körperlichen Schaden zugefügt haben. Der Grund für die Bewertung liegt
darin, dass die ELF und die ALF vielen Unternehmen erhebliche finanzielle
Verluste zugefügt haben. Und ja, einige Mitglieder der ELF — Elfen — schei-
nen stolz darauf zu sein, dass die Gruppe Konzernen und der Regierung
durch »Wirtschaftssabotage« Kosten in Hohe von mehreren zehn Millionen
Dollar zugefügt hat. So ungern ich die Elfen und die G-Men vom FBI ent-
täuschen mag, aber im Vergleich zu echten Terroristen ist das doch ziemlich
trivial. Natürlich rede ich hier von denen, die Fantasy-Football und -Base-
ball spielen. Laut einer Meldung der heutigen Ausgabe des San Francisco
Chronicle »konnte die Fantasy-Sport-Sucht der Amerikaner die Unterneh-
men des Landes täglich 36,7 Millionen Dollar kosten«, da ihre Mitarbeiter
statt zu arbeiten im Internet nachschauen, wie sich ihre Lieblingsspieler
schlagen. (Ich wette, Sie wünschen sich, Sie hätten nach seinen ersten paar
Spielen als Werfer auf John Santana gesetzt.) Wenn es dem FBI wirklich
darum ginge, die Wirtschaftssabotage einzudämmen, würde es sofort ge-
gen die Websites vorgehen, die ein derartiges Verhalten begünstigen, und
Websites wie rototimes.com, rotoworld.com, hardballtimes.com und sogar
ESPN.com schließen. Es spottet jeder Gerechtigkeit Hohn, dass derartige
Anbieter offen und ohne jede Furcht vor strafrechtlicher Verfolgung operie-
ren können. Schließlich begünstigen sie terroristische Verhaltensweisen!

Vielleicht sollten die Mitglieder von ELF, wenn sie den Machthabern
wirklich ökonomisch wehtun wollen, aufhören, SUVs abzufackeln, und sich
darauf verlegen, Fantasy-Baseball zu spielen.

Vielleicht aber auch nicht.

x +

Statt der Unabomber-/Tylenol-Regel hätte ich sie auch die Terrorismus-Re-
gel nennen können. Obwohl Mitglieder von Regierungen rund um die Welt
und Mitglieder der kapitalistischen Presse gerne und viel über den Terroris-
mus reden, sind die Opferzahlen gar nicht so hoch. Legt man ihre Terroris-
musdefinitionen zugrunde, sind seit den Anschlägen vom 11. September
2001 weltweit 1300 und in den Vereinigten Staaten exakt null Menschen pro
Jahr bei Terrorakten ums Leben gekommen. Vergleichen Sie das mit den
oben genannten Zahlen. Dennoch reden die Politiker unablässig über den

307

Terrorismus (oder zumindest den von Staatsfeinden verübten Terroris-
mus), nicht jedoch über diese anderen Todesfälle. Das liegt zum Teil an der
vierten Prämisse dieses Buches und zum Teil an der Unabomber-/Tylenol-
Regel. Denken Sie daran, wann immer die Herrschenden das Wort Terroris-
mus in den Mund nehmen.

Xx

Misshandler sind launisch. In einem Moment können sie liebenswiirdig
sein, im nächsten schon gewalttiatig werden. Ich schwanke in der Frage hin
und her, ob ihre Stimmungsschwankungen echt sind.

Dafür spricht: Misshandler sind labil. Sie haben Angst. Weil sie keine
eigene Identität haben (was zugleich bedeutet, dass sie sich unmöglich mit
ihrem Körper oder mit der Landbasis identifizieren können, der sie ihr Le-
ben verdanken), ist es ihnen nicht möglich, souverän auf sich veriandernde
Umstände zu reagieren. Sie müssen ihre Umwelt kontrollieren. Solange sie
diese Umwelt perfekt unter Kontrolle haben, konnen die Misshandler zu-
mindest eine äußere Ruhe aufrechterhalten. Wird diese Kontrolle (oder ihr
wahrgenommener Anspruch auf Kontrolle und Ausbeutung) aber bedroht,
bricht die Wut, die unablissig unter ihrer Oberfläche brodelt, mit voller
Macht in die Welt hinaus.

Dagegen spricht: Aufgrund meiner eigenen Erfahrung mit solchen Men-
schen vermute ich stark, dass sie ihre Stimmungsschwankungen zumindest
häufig aus manipulativen Gründen inszenieren, was sie in die Nähe der ge-
planten »Gefiihlsausbriiche« der CIA-Verhorspezialisten rückt, wenn ihre
Opfer sich weigern, in die Falle des Selbstmissbrauchs zu tappen und zum
Beispiel tagelang in einer bestimmten Position zu stehen. Mit anderen Wor-
ten, es ist denkbar, dass ihre emotionale Volatilität nicht real ist, sondern Be-
standteil einer kalkulierten Strategie, die darauf abzielt, die Opfer im Unge-
wissen zu belassen, sie dazu zu bringen, sich selbst zu bestrafen.

Und es gibt noch ein Argument fiir die grundsätzliche Verlogenheit der
emotionalen Labilität eines Misshandlers, und das bezieht sich auf die erste
Hälfte der Aussage: Es ist möglich, dass die Freundlichkeit eines Misshand-
lers niemals wahre Freundlichkeit ist, sondern vielmehr eine temporäre

(und wahrscheinlich taktische) Verminderung der unbarmherzigen Ver-

308

schärfung der versuchten Kontrolle. Statt einen Misshandler als einen Ka-
nister voll Benzin zu betrachten — giftig zwar, aber nicht unmittelbar töd-
lich, solange kein Funken ihn entzündet, was heißt, dass schlussendlich die
Verantwortung beim Opfer selbst liegt, das dumm genug ist, einen Funken-
schlag zu provozieren —, wäre es vielleicht zutreffender zu sagen, dass die
(freiwillige oder erzwungene) Aufnahme einer Beziehung zu einem Miss-
handler eher dem entspricht, mit Seilen von jemandem gefesselt worden zu
sein, der im Hojojutsu (der japanischen Kunst des Fesselns) geübt ist, über
die ein Experte einmal schrieb: »Es gibt Fesselungen, mit denen sich prak-
tisch jedermann in jeder Position fixieren lässt. Die Fesselungen sind so aus-
gelegt, dass der Gefesselte beim Versuch, sich zu befreien, das um seinen
Hals gelegte Seil anzieht, wodurch er den Luftstrom unterbindet und sich
selbst erwürgt.«

Das ist, zumindest was mich betrifft, wie sich die Beziehung zu einem
Misshandler anfühlt: Solange man nicht kämpft und nur reglos daliegt, ist
lediglich die eigene Bewegungsfreiheit eingeschränkt. Bereits die kleinste
Bewegung in irgendeine Richtung aber — mit Betonung auf kleinste und ir-
gendeine — bewirkt, dass die Fesseln sich straffen.

Wie echt kann, vor diesem Hintergrund, die »Freundlichkeit« eines Miss-
handlers sein? Nur sehr dumme oder sehr verzweifelte Misshandler — das
gilt für die übergreifende gesellschaftliche Ebene ebenso wie für die fami-
liäre — kehren durchgängig den Tyrannen heraus. Pausenlose Unterdrü-
ckung ist nicht annähernd so wirksam wie zeitweilige Unterdrückung, abge-
löst durch Belohnungen. Würden Tyrannen nur tyrannisieren, würden die
Opfer schnell erkennen, dass sie nichts mehr zu verlieren haben. Wer glaubt,
er habe noch etwas zu verlieren, lässt sich viel leichter manipulieren. Wer
aber erkennt, dass er nichts mehr zu verlieren hat, hat nichts mehr zu fürch-
ten und kann seinem Unterdrücker extrem gefährlich werden.

Auch auf der kulturellen Ebene, und aus denselben Gründen, schwanke
ich in dieser Frage hin und her — sind die Stimmungsschwankungen der
Misshandler echt? Ohne jede Frage hassen die Herrschenden seit jeher die
Indigenen und haben seit jeher mit Wut auf jene reagiert, die ihre wahrge-
nommenen Ansprüche bedrohen. Abgesehen von diesem Hass und dieser
Wut, die hinter so vielem von dem stecken, was die Herrschenden tun und

was diese Kultur im Allgemeinen ausmacht, hege ich den schweren Ver-

309

dacht, dass ein Großteil der moralischen Entrüstung und selbstgerechten
Empörung, welche die Mächtigen bekunden, bevor sie wieder einmal über
ein (wahrscheinlich wehrloses) Land herfallen, das Ressourcen besitzt, die
sie brauchen oder begehren, oder bevor sie jene bestrafen, die versuchen,
ihre Raubzüge aufzuhalten, bloße Schauspielerei ist. Ich weiß, die Andeu-
tung, die Herrschenden könnten möglicherweise nicht immer aufrichtig
sein im Hinblick auf ihre wahren Motive und Gefühle, wird Sie schockieren.
Tatsächlich aber liegt das doch auf der Hand.

Was bleibt, ist die Frage: Sind sie wirklich Stimmungsschwankungen un-
terworfen, oder tun sie nur so? Oder beides?

Nicht, dass das in der realen Welt notwendigerweise irgendeinen Unter-
schied ausmachen würde. Ob die Herrschenden Sie aus Hass darüber um-
bringen, dass Sie sich erfrechen, Ihre Landbasis zu verteidigen, oder weil sie
Ihre Ressourcen haben möchten, ist ziemlich unerheblich. Tot sind Sie hin-
terher so oder so.

Was aber immer noch offen ist, ist der zweite Teil der Frage: Ist die Freund-
lichkeit dieser Kultur real?

Der Grund, warum ich diesen Punkt so ausführlich behandle: Manchmal
werde ich von Leuten, die sich noch keinerlei Gedanken über diese Themen
gemacht haben — insbesondere solchen, die sich weder der historischen
noch der aktuellen Ereignisse bewusst sind, und das trifft auf einen ganzen
Haufen Leute zu —, gefragt, warum denn, wenn die Industriegesellschaft
(oder gelegentlich konkreter die der USA) so furchtbar ist, alle Welt »wie
wir« sein will? Nun, um die Wahrheit zu sagen, im Allgemeinen wollen sie
das gar nicht, zumindest nicht, solange ihre Landbasis — und damit ihre Kul-
tur — noch nicht zerstört worden ist. Wie J. Hector St. John de Crévecoeur in
seinen Briefen eines amerikanischen Landmanns anmerkte: »Es muss im so-
zialen Band der Indianer etwas einzigartig Einnehmendes, und allem, was
wir zu bieten haben, weit Überlegenes geben, denn tausende von Europäern
sind Indianer, aber wir kennen keinen Fall, in dem auch nur einer dieser
Eingeborenen aus freien Stücken Europäer geworden wäre!

Es muss etwas sehr Einnehmendes sein in ihrer Art, etwas Unvergess-
liches und von den Händen der Natur selbst Gezeichnetes. Denn nehmen
Sie einen Jungen Indianerburschen, lassen Sie ihm die bestmögliche Erzie-
hung angedeihen, verwöhnen Sie ihn mit Ihrer Mildtätigkeit, mit Geschen-

310

ken, selbst mit Reichtümern, und doch wird er sich insgeheim nach seinen
heimischen Wäldern sehnen, die er, sollte man meinen, längst schon hätte
vergessen haben sollen, und bei der ersten möglichen Gelegenheit, die sich
ihm bietet, werden Sie erleben, wie er aus freiem Willen all das hinter sich
lässt, was Sie ihm gaben, und mit unaussprechlicher Freude zurückkehren
wird, um auf den Matten seiner Väter zu liegen.«”°

Benjamin Franklin hat es so ausgedrückt: »Kein Europäer, der das wilde
Leben geschmeckt hat, kann es hinterher noch ertragen, in unseren Gesell-
schaften zu leben.« Er schrieb auch: »Wenn ein indianisches Kind unter uns
aufgezogen worden ist, ihm unsere Sprache beigebracht und es an unsere
Sitten gewöhnt worden ist, kann man es doch, wenn es die Seinen besuchen
geht und einen indianischen Streifzug mit ihnen unternimmt, nicht mehr
dazu bringen, jemals wieder zurückzukehren, und dass dies [ihnen] nicht
nur als Indianer natürlich ist, sondern als Menschen, folgt deutlich daraus,
dass, wenn weiße Personen gleich welchen Geschlechts in jungen Jahren von
Indianern gefangen genommen werden und eine Zeitlang unter ihnen ge-
lebt haben und dann von ihren Freunden ausgelöst und mit aller vorstellba-
rer Güte behandelt werden, um sie dazu zu bewegen, unter den Englischen
zu bleiben, sie dennoch binnen Kürze eine Abscheu gegen unsere Art des Le-
bens und die Pflichten und Mühen, die zu seinem Unterhalt notwendig
sind, empfinden und die erste beste Gelegenheit ergreifen, um wieder in die
Wälder zu entkommen, von wo sie nicht mehr zurückzubewegen sind. «”!
Solcherlei Beschreibungen sind weit verbreitet. Cadwallader Colden schrieb
1747 über von Indianern gefangene Weiße: »Viele von ihnen konnten weder
durch Argumente und flehentliche Bitten noch durch die Tränen ihrer
Freunde und Familie dazu bewogen werden, ihre neuen indianischen
Freunde und Gefährten zu verlassen; mehrere von ihnen, die durch das Fle-
hen ihrer Familien davon überzeugt werden konnten, nach Hause zurück-
zukehren, wurden alsbald unserer Art des Lebens überdrüssig und flohen
zurück zu den Indianern und beschlossen ihre Tage unter ihnen. Anderer-
seits gibt es indianische Kinder, die mit aller Sorgfalt unter den Englischen
großgezogen, gekleidet und erzogen wurden, und doch, glaube ich, gibt es
nicht ein Beispiel dafür, dass eines von diesen, nachdem sie mündig wurden
und die Freiheit hatten, zu ihresgleichen zurückzukehren, bei den Engli-
schen geblieben wäre; stattdessen kehrten sie alle zu ihren eigenen Stämmen

311

zurück und lernten die indianische Art zu leben ebenso lieben wie jene, die
nichts von der zivilisierten Weise des Lebens wussten.«”? Bei Gefangenen-
austauschen eilten die Indianer voller Freude zu ihren Familien zurück,
während die weißen Gefangenen an Händen und Füßen gefesselt werden
mussten, damit sie nicht zu den Indianern zurückrannten.

Die Zivilisierten, die sich für ein Leben unter den Indianern entschieden,
taten das, so der Historiker James Axtell in seiner Zusammenfassung der Be-
richte von Weißen, die über ihr Leben unter Indianern schrieben, weil »sie
im indianischen Leben einen starken Gemeinschaftssinn, überreiche Liebe
und außergewöhnliche Integrität fanden — Tugenden, die die europäischen
Kolonisten ebenfalls hochhielten, wenn auch mit weniger Erfolg. Doch das
indianische Leben war auch aus anderen Gründen attraktiv — es bot soziale
Gleichheit, Mobilität, Abenteuer und, wie zwei erwachsene Konvertiten zu-
gaben, »die vollkommenste Freiheit, ein behagliches Leben [und] die Frei-
heit von jenen Bürden und nagenden Sorgen, die unter uns so oft die Ober-
hand gewinnen«.«”3

Weil das Leben der Indianer angenehmer, freudiger und weniger durch
Missbrauch geprägt war als unter den Zivilisierten, musste der Konquistador
Hernando de Soto bewaffnete Wachen um seine Lager herum aufstellen,
nicht so sehr aus Angst vor Angriffen der Indianer, als vielmehr um zu ver-
hindern, dass die Männer und Frauen aus Europa zu den Indianern deser-
tierten. Mehr oder weniger ebenso verfuhren die Anführer der Pilgerväter in
Nordamerika, die Desertion zu den Indianern mit dem Tode bestraften. Auch
andere Kolonialherrscher hielten es nicht anders. Als, um nur ein Beispiel zu
nennen, im Jahr 1612 in Virginia mehrere junge Europäer »weg zu den India-
nern rannten«, befahl der Gouverneur, sie gefangen zu nehmen, zu foltern
und zu töten: »Einigen bestimmte er, gehängt zu werden, einigen verbrannt
zu werden, einigen gerädert zu werden, anderen gepfählt zu werden und eini-
gen zu Tode geschossen zu werden.« Man könnte sich jetzt fragen, ob der
Gouverneur ehrlich empört war und sich von seinem Temperament mitrei-
ßen ließ, oder ob er es schlicht darauf anlegte, seinen Untertanen Furcht ein-
zujagen, selbst wenn das hieß, dass sie ihn hassten. Könnte, muss aber nicht,
da die Begründung sehr unmissverständlich war: »All diese höchsten und
grausamen Foltern ordnete er an und fügte er ihnen zu, um allen anderen

Angst und Schrecken einzujagen, die dergleichen zu versuchen gedachten.«

312

Als selbst dies die Flut der Desertionen nicht einzudämmen vermochte —
und wer wollte den abtrünnigen Kolonisten einen Vorwurf machen? —, sa-
hen die Zivilisierten keine andere Möglichkeit mehr, als die Indianer ab-
zuschlachten und somit eine Flucht unmöglich zu machen. (Der oben
erwähnte Gouverneur etwa schickte in einem anderen Fall, in dem Weiße
geflohen waren, seinen Kommandeur mit Truppen aus, »um Rache an den
Paspeheans und Chickahominies« zu nehmen, zwei Stämmen, die das Un-
glück hatten, dass sie die nächsten Nachbarn der Weißen waren. Diese »Ra-
che« bestand darin, dass sie die Indianer überfielen, rund 15 von ihnen töte-
ten, ihre »Königin« mitsamt ihren Kindern gefangen nahmen und dazu
»das Korn umhauten, das in ihrem Dorfe wuchs«. Auf der Bootsfahrt zu-
rück erregten sich die Soldaten der Zivilisation darüber, dass »man die Kö-
nigin und ihre Kinder verschonte«. Der Kommandeur, um seine Soldaten
nicht gegen sich aufzubringen, warf die Kinder über Bord, bevor »er ihnen
im Wasser das Gehirn wegschoss«. Der Gouverneur, ungehalten darüber,
dass die »Königin« verschont worden war, befahl, sie auf dem Scheiterhau-
fen zu verbrennen. Doch der Kommandeur, der »an diesem Tage schon so
viel Blutvergießen gesehen hatte«, rang ihm die Erlaubnis ab, sie stattdessen
lediglich mit dem Messer zu töten.

Die Eliminierung der Möglichkeit zur Flucht war natürlich von Anfang
an eines der zentralen Motive hinter nahezu allen von der Zivilisation be-
gangenen Verbrechen.

Nimmt es, angesichts der Wahl zwischen Christentum und Tod, Kapita-
lismus und Tod, Sklaverei und Tod, wunder, dass zumindest einige sich ge-
gen den Tod entscheiden? Ich habe vor kurzem einen alten Film über Alca-
traz gesehen, in dem Art Carney, der darin den Vogelmann von Alcatraz
spielt, etwas sagt, das an den Kern dieser Sache rührt: »Das Einzige, was
schlimmer ist als ein Leben im Gefängnis, ist gar kein Leben.« Wir können
uns also ebenso gut der vorherrschenden Logik stellen — und ergeben: Wenn
wir schon in einem System feststecken, das auf rigiden Hierarchien basiert,
in dem die an der Spitze die unter sich systematisch ausbeuten — und das gilt
für die persönliche und familiäre Ebene (Haben Sie Lust, über die Fallzahlen
von Vergewaltigung und Kindesmissbrauch zu reden?) ebenso wie für die
umfassendere gesellschaftliche Ebene —, ein System, das den Planeten um-
bringt, das unsere Körper vergiftet, das uns dumm und verrückt macht, das

313

alle Alternativen eliminiert, dann können wir ebenso gut einen schönen
Wagen fahren. Wenn ich schon nicht in einer Welt mit wilden Lachsen und
egalitären sozialen Beziehungen leben kann, in einem Körper, der frei ist
von zivilisationsbedingten Krankheiten (wählen Sie Ihr Gift: meines ist die
Crohnsche Krankheit), dann kann ich auch gleich der Bank in den Hintern
kriechen und mich mit so vielen Luxusgütern wie nur möglich umgeben.
Wenn man mich in einem 270 Meter langen und 28 Meter breiten Luxusge-
fängnis mit Stahlwänden namens Titanic einschließt und dieses Gefängnis
in Bälde zu meinem eisigen Grab werden wird, dann ist es, nehme ich an,
besser, in der ersten Klasse zu logieren, als die Toiletten der Höhergestellten
zu schrubben, bis es so weit ist.

Der entscheidende Punkt dabei allerdings ist, dass die meisten der An-
nehmlichkeiten, die die »Freundlichkeit« des Systems ausmachen, vollstän-
dig von Ihrer Unterordnung unter jene abhängen, die in der Hierarchie über
Ihnen stehen. Was passiert, wenn Sie die Eigentumsrechte der Reichen in
Frage stellen und danach handeln? Was passiert, wenn Sie entsprechend der
Überzeugung handeln, dass die Polizei (und im weiteren Sinne der Staat
und im noch weiteren Sinne die an der Spitze der Hierarchie) kein Gewalt-
monopol hat, und dass die, die vorgeblich keinerlei Macht haben, mit Ge-
walt auf die Gewalt antworten können (und das manchmal auch tun), die
von den Herrschenden ausgeübt wird? Was passiert, wenn Sie entsprechend
der Überzeugung handeln, dass die Herrschenden kein Recht haben, den
Planeten zu vergiften? Was passiert, wenn Sie zu der Überzeugung gelangen,
dass angesichts der von den Machthabenden allgegenwärtig und unbarm-
herzig ausgeübten Gewalt die Machtlosen das Recht haben, ihrerseits Ge-
walt auszuüben?

Ganz einfach: Sie werden sterben.

DIE ZIVILISATION STÜRZEN, TEIL I

Es IST aber möglich, aus einer Falle herauszukommen. Um
jedoch aus einem Gefängnis ausbrechen zu können, muss
man erst einmal zugeben, daß man in einem Gefängnis sitzt.
Die Falle ist die emotionale Struktur des Menschen, seine
Charakterstruktur. Es hat wenig Sinn, Denksysteme über
das Wesen der Falle zu entwerfen, wenn das einzige, was
man zu tun hätte, um aus der Falle herauszukommen, da-
rin besteht, dass man die Falle erkennt und ihren Ausgang
findet. Alles andere hat überhaupt keinen Sinn: Hymnen
darüber zu singen, wie sehr man in der Falle leidet, wie es
der versklavte Neger tut; oder Gedichte über die Schönheit
der Freiheit außerhalb der Falle zu schreiben, von der man
in der Falle träumt; oder ein Leben außerhalb der Falle
nach dem Tode zu versprechen, wie es der Katholizismus
seinen Gläubigen verspricht; oder sich zu einem sem per
ignorabimus zu bekennen, wie es resignierte Philosophen
tun; oder ein philosophisches System um die Verzweiflung
am Leben in der Falle zu errichten, wie es Schopenhauer ge-
tan hat; oder sich einen Übermenschen zu erträumen, der
sich von dem Menschen in der Falle total unterscheidet, wie
es Nietzsche getan hat, bis er, selbst in der Falle eines Irren-
hauses gefangen, endlich die volle Wahrheit über sich selber
schrieb — zu spät ... Allererste Aufgabe ist es, den Ausgang
aus der Falle zu finden. Wie die Falle beschaffen ist, interes-
siert überhaupt nicht, abgesehen von dieser einen entschei-
denden Frage: WO IST DER AUSGANG AUS DER FALLE?
Man kann eine Falle ausschmücken, um das Leben darin

angenehmer zu gestalten. Das haben z.B. Michelangelo,
Shakespeare und Goethe getan. Man kann sich irgend-
welche Hilfsmittel ausdenken, um das Leben in der Falle zu
verlängern. Das haben die großen Naturwissenschaftler
und Ärzte getan, z.B. Meyer, Pasteur und Fleming. Man
kann auch eine große Kunstfertigkeit im Heilen von gebro-
chenen Knochen entwickeln, fiir die, die in die Falle stiir-
zen. Doch der entscheidende Punkt ist und bleibt: den Aus-
gang aus der Falle zu finden. WO IST DER AUSGANG IN
DEN FREIEN, ENDLOSEN RAUM? Der Ausgang bleibt
verborgen. Das ist das größte aller Rätsel. Das Lachhafteste
und zugleich Tragischste aber ist dies: DER AUSGANG
IST FUR ALLE IN DER FALLE DEUTLICH SICHTBAR,
UND DENNOCH SCHEINT NIEMAND IHN ZU SEHEN.
JEDERMANN WEISS, WO DER AUSGANG IST, UND
DENNOCH SCHEINT NIEMAND AUF IHN ZUZUGE-
HEN. MEHR NOCH: WER IMMER AUCH AUF DEN
AUSGANG ZUGEHT ODER AUF IHN ZEIGT, WIRD FÜR
VERRÜCKT ERKLÄRT, ODER MAN NENNT IHN EINEN
VERBRECHER ODER EINEN SUNDER, DER IN DER
HÖLLE BRATEN SOLLTE. Es zeigt sich, daß das Problem
nicht die Falle ist, und auch nicht die Schwierigkeit, den
Ausgang zu finden. Das Problem liegt BEI DENEN, DIE IN
DER FALLE SITZEN. All dies ist — von außen gesehen — für
ein schlichtes Gemüt schier unverständlich. Es ist sogar ir-
gendwie verrückt. Warum erkennen sie den deutlich sichtba-
ren Ausgang nicht und gehen zu ihm hin? Sobald sie in die
Nähe des Ausgangs kommen, fangen sie an zu schreien und
laufen weg. Sobald einer unter ihnen versucht, ins Freie zu
schlüpfen, schlagen sie ihn tot. Nur ganz wenige schlüpfen
in dunkler Nacht, wenn alles schläft, aus der Falle heraus.
Wilhelm Reich”*

Wenn ich bei Vorträgen erwähne, dass ich an einem Buch darüber schreibe,
wie man die Zivilisation zu Fall bringt, unterbrechen mich die Leute häufig
mit Jubelschreien. Sie rufen Dinge wie »Halt dich ran und bring es zu Ende«
oder »Ich bin dabei« (die Ausnahme ist, aus Gründen, die sich mir entzie-
hen, New England, wo sich die Leute eher das Kinn streicheln, die Stirn run-
zeln und Dinge wie »Was für eine seltsame und interessante Idee« mur-
meln). Bei einem Auftritt in Kansas wurde ich sogar mit folgenden Worten
vorgestellt: »Wir haben Derrick eingeladen, weil er den Mut hat zu sagen,
dass wir die Zivilisation zu Fall bringen müssen.« Hunderte von Leuten ka-
men, und wir sprachen bis in die frühen Morgenstunden darüber, warum
und wie man die Zivilisation zu Fall bringen sollte.

Das gefällt natürlich nicht jedem. Vor kurzem zum Beispiel meldete sich
ein Anwalt freiwillig zu meinem Juristenteam, als ich unter dem Patriot Act
verhaftet wurde.

»Das ist schön«, sagte meine Mom, als ich ihr davon erzählte, »aber das
FBI muss sich mit wichtigeren Dingen herumschlagen.«

»Womit zum Beispiel?«, fragte ich, etwas verletzt.

»Zum Beispiel damit, sich Ausreden einfallen zu lassen, damit sie arme
dunkelhäutige Menschen hinter Gitter sperren können.«

»Gutes Argument.«

Von einer Frau wurde ich sogar mit Hitler verglichen, nur weil ich andeu-
tete, dass eines Tages weniger Menschen auf der Erde leben werden als heute.
Ich könne, sagte ich zu der Frau — die auch meinte, ich hätte wie ein sehr
netter Mann gewirkt, bis ich den Mund aufmachte —, nicht verstehen, wie
mich die Verbindung eines sehr klaren ökologischen Verständnisses mit einer
leidenschaftlichen Opposition gegen Genozid und die Zentralisierung von
Macht in dasselbe Lager bringen konnte wie einen der herausragendsten Ver-
treter dieser Zivilisation.

Dann, vor ein paar Tagen, schaffte ich drei auf einen Streich. Eine
Frau — eine dogmatische Pazifistin, falls Sie das interessiert — verglich mich

317

in einem Atemzug mit Stalin, Mao und Pol Pot. Im Hinblick auf die ersten
beiden blieb sie ein bisschen unklar — insbesondere bezüglich der Tatsache,
dass beide in dem Bemühen, ihre Volkswirtschaft zu industrialisieren, Mil-
lionen von Menschen umgebracht hatten. Was Pol Pot anging, argumen-
tierte sie, dass er sein Land deindustrialisieren wollte und somit ich, ipso
facto, ebenfalls für Genozid, Massenmord und die Hinrichtung aller Brillen-
träger sein musste. Ich sagte darauf nicht allzu viel, vor allem weil sie den
Mund gar nicht mehr zubekam und nichts von dem, was ich hätte sagen kön-
nen, auch nur das Geringste bewirkt hätte. Hätte sie allerdings einmal inne-
gehalten, um Atem zu holen, dann hätte ich ihr Folgendes geantwortet: »Alle
Moral ist situationsbezogen. Alles ist situationsbezogen. Die Zivilisation zu
Fall zu bringen ist kein monolithischer Akt; es ist nicht so, als könnte ich mit
den Fingern schnippen und plötzlich würden alle Fernsehsessel und ergono-
mischen Bürostühle verschwinden und zahllose Millionen Menschen einen
langen Moment überrascht in der Luft hängen, bevor sie auf die Erde fallen
würden, die nach wie vor unter ihren recycelten Teppichen, Dielenbrettern
und dem Beton ihrer plötzlich verschwundenen Fundamente lebt.«

Der Sturz der Zivilisation setzt zuerst und vor allem voraus, dass wir uns
selbst befreien und die Kolonisatoren aus unseren Herzen und Köpfen ver-
treiben: Dass wir die Zivilisation als das sehen, was sie ist, die Mächtigen als
das, was und wer sie sind, und die Macht als das, was sie ist. Der Sturz der Zi-
vilisation besteht demnach aus Handlungen, die aus dieser Befreiung heraus
entstehen, er besteht darin, nicht zuzulassen, dass die Herrschenden uns vor-
schreiben, wie wir ihnen Widerstand leisten dürfen, sondern vielmehr nur
dann mit und nach den Regeln der Herrschenden zu leben — und ihre Werk-
zeuge zu benutzen —, wenn wir das beschließen, und sie nur dann nicht zu be-
nutzen, wenn wir das beschließen. Das bedeutet, sie zu unseren Bedingungen
zu bekämpfen, wenn wir das beschließen, und zu ihren Bedingungen, wenn
wir das beschließen, je nachdem, welches Vorgehen angemessen und wirksam
ist. Denken Sie daran, wenn Sie das nächste Mal wählen gehen, eine Erlaubnis
für eine Demonstration beantragen, einen Gerichtssaal betreten, Wider-
spruch gegen eine Holzeinschlaggenehmigung einlegen und so weiter. Das
heißt nicht, dass wir diese Taktiken nicht anwenden sollten, sondern nur, dass
wir immer daran denken sollten, wer die Regeln aufstellt, und uns fragen soll-

ten, welche »Einsatzregeln« den Vorteil auf unsere Seite verschieben werden.

318

Beim Sturz der Zivilisation geht es nicht um moralische Reinheit — Moral
natürlich in der Definition der Mächtigen —, sondern vielmehr darum, unser
eigenes Leben und Gesundheit und Leben unserer Landbasis zu verteidigen.

Der Sturz der Zivilisation, das sind Millionen verschiedener Aktionen,
ausgeführt von Millionen verschiedener Menschen an ebenso vielen ver-
schiedenen Orten und unter ebenso vielen verschiedenen Umständen. Es ist
alles, vom Reden über Schönheit über das Reden über Leid bis hin zum Re-
den über Freude. Es ist alles, angefangen davon, misshandelte Frauen zu
trösten, bis hin dazu, Politiker und CEOs zur Rede zu stellen. Es ist alles, an-
gefangen davon, vor Gericht Klage zu erheben, bis dahin, Staudämme in die
Luft zu jagen. Es ist alles, angefangen davon, selbst Nahrungsmittel anzu-
bauen, über die Befreiung von Tieren aus der Massentierhaltung und die
Vernichtung von genmanipulierten Feldpflanzen bis dahin, diejenigen zu
stoppen, die die Gentechnologie anwenden. Es ist alles, angefangen davon,
Land brachliegen zu lassen, damit es sich wieder erholen kann, bis dahin,
Holzfäller aus den Wäldern und die Fahrer von Geländefahrzeugen (und
deren Hersteller und insbesondere diejenigen, die diese Firmen leiten) vom
Planeten zu verjagen. Es ist, den Herrschenden die Fähigkeit zu nehmen, den
Rest der Menschheit auszubeuten. In manchen Situationen setzt dies Aufklä-
rung voraus. In manchen Situationen bedeutet das, ihre physische Macht zu
schwächen, beispielsweise durch die Zerstörung der physischen Infrastruk-
turen, mit deren Hilfe sie ihre Macht aufrechterhalten. In manchen Situa-
tionen verlangt das nach Attentaten: Bei einem Auftritt fragte mich eine
Frau, was ich, hätte ich die Gelegenheit gehabt, zu Hitler gesagt hätte, und ich
antwortete ohne zu zögern: »Peng, du bist tot.« Als Nächstes wollte sie wis-
sen, was ich, hätte ich die Gelegenheit, zu George W. Bush sagen würde ...

Alle Moral ist situationsbezogen, soll heißen, das, was in einer Situation
moralisch ist, könnte unter anderen Umständen unmoralisch sein. Darüber
hinaus muss die Moralität jeder Handlung in den Kontext eines Systems —
der Zivilisation — gestellt werden, das im wahrsten Sinne des Wortes Milliar-
den von Menschen ins Elend stürzt, das unsere kollektive Zukunft vernich-
tet, unsere Landbasis zerstört, das den Planeten umbringt. Mit anderen
Worten, wir müssen die Moralität einer konkreten Handlung vor dem Hin-
tergrund der sicheren Erkenntnis bewerten, dass der bei Weitem unmora-
lischste Weg, den wir einschlagen können, darin besteht, nichts zu unter-

319

nehmen, um der grotesken und schlussendlich absoluten Gewalt der Zivili-
sation Einhalt zu gebieten. Immerhin reden wir hier darüber, dass die Erde
zerstört wird.

Gestern Abend stand ich zusammen mit Ward Churchill auf dem Po-
dium, einem Creek-Cherokee-Metis-Indianer und Autor von über 20 Bü-
chern. (Auf meine Frage, wie viele genau es seien, lachte er und meinte, es sei
ein schlechtes Zeichen, dass er sich nicht mehr an die genaue Zahl erinnern
könne.) Ward ist nicht nur für seine Militanz bekannt, wie sich unschwer
den Titeln seiner Bücher ablesen lässt — darunter, um nur zwei zu nennen,
Struggle for the Land: Indigenous Resistance to Genocide, Ecocide, and Expro-
priation in Contemporary North America und Pacifism as Pathology: Reflec-
tions on the Role of Armed Struggle in North America —, sondern auch für die
Klarheit seines Denkens und seiner Aussagen über Fragen des Widerstands.
So war ich wenig überrascht, als er auf dem Podium sagte: »Was ich von der
Zivilisation will, ist, dass sie aufhört, die Kinder meines Volkes umzubrin-
gen. Ich freue mich, wenn wir das auf friedlichem Wege erreichen können.
Wenn das Unterschreiben einer Petition die Herrschenden davon abhalten
wird, indianische Kinder zu töten, werde ich meinen Namen als Erster auf
die Liste setzen. Wenn eine Protestdemonstration sie davon abhalten wird,
werde ich so lange demonstrieren, wie Sie das nur wollen. Wenn es hilft, eine
brennende Kerze in die Höhe zu halten, werde ich zwei Kerzen halten. Wenn
es hilft, Protestlieder zu singen, werde ich jedes Lied singen, das Sie von mir
hören möchten. Wenn es hilft, ein einfaches Leben zu führen, werde ich ein
Leben führen, wie es einfacher nicht geht. Wenn es hilft, zur Wahl zu gehen,
werde ich zur Wahl gehen. Aber die Herrschenden erlauben all diese Dinge,
und keines dieser Dinge wird die Herrschenden jemals davon abhalten, in-
dianische Kinder zu töten. Das haben sie noch nie getan und das werden sie
auch niemals tun. In Anbetracht der Tatsache, dass die Kinder meines Volkes
getötet werden, haben Sie keinen Grund, sich über gleich welche Mittel zu
beschweren, zu denen ich greife, um das Leben der Kinder meines Volkes zu
beschützen. Und ich werde tun, was immer dafür notwendig ist.«

Die Menge erhob sich und applaudierte ihm.

Hoffen wir, dass sie seine Worte in Taten umsetzen werden.

x >*

320

Ich glaube, selbst der dogmatischste Pazifist würde sich schwertun, morali-
sche Argumente gegen das Umsägen jedes einzelnen Mobilfunkmasts auf
der Welt zu finden. Mobilfunktelefone nerven natürlich höllisch. Das allein
wäre schon Grund genug, die Mobilfunkmasten zu fällen. Aber es gibt noch
bessere Gründe. So besteht die sehr reale Möglichkeit, dass die von den Tür-
men ausgesendete Strahlung Krebs und andere Krankheiten bei Menschen
und nichtmenschlichen Lebewesen auslöst. Selbst wenn man das ignoriert,
bleibt noch die Tatsache, dass diese Türme und Masten — ob nun Mobilfunk,
Funk oder Fernsehen — wie Massentötungsmaschinen für Zugvögel wirken:
Allein in den Vereinigten Staaten fallen ihnen pro Jahr zwischen 5 und 50
Millionen Vögel zum Opfer. Diese Vögel sterben, damit der Idiot am Tisch
neben Ihnen sich in (natürlich) voller Lautstärke über seinen letzten finan-
ziellen Coup auslassen kann. (Gott sei Dank, dass es dieses Mal kein sexuel-
ler Coup ist, oder Sie könnten bald eine Mordanklage am Hals haben.) Nun
bin ich sicher, dass irgendein hypothetischer Pazifist irgendeine hypothe-
tische Situation konstruieren könnte, in der Mobiltelefone Leben retten
könnten. Nehmen wir zum Beispiel an, eine Frau ist nachts allein mit dem
Wagen auf einer einsamen Landstraße unterwegs. Sie hat eine Panne. Sie
wählt die 911 und schaltet dann das Radio an, um sich die Zeit zu vertreiben,
bis ein Polizist kommt und ihr Hilfe leistet. Im Radio kommt ein Bericht
über einen geisteskranken Mörder, der aus dem lokalen Gefängnis ausge-
brochen ist (wo er einsaß, weil die Gelder für psychiatrische Kliniken in der
Reagan-Ära zusammengestrichen wurden, und nein, natürlich hört sie das
nicht im Radio: Die meisten Radiosender gehören großen Medienkonzer-
nen, die niemals auf den Gedanken kämen, nützliche politische Analysen zu
senden). Er — der geisteskranke Mörder, nicht Reagan — bringt gerne Frauen
um, die nachts auf einsamen Landstraßen eine Panne haben (Reagan zog es
vor, arme dunkelhäutige Menschen umzubringen, und zwar aus der Ferne,
und nein, darüber hören Sie ebenfalls nichts im Radio). Der Mörder hat nur
eine Hand, die andere ist ein Haken, mit dem er irgendwelche furchtbaren
Dinge anstellt, die der Radiosprecher nur andeutet. Der Frau läuft ein
Schauder über den Rücken. Endlich trifft der Polizist ein und kommt zu ihr
an den Wagen. Sie mustert seine Hände, bevor sie das Fenster einen Spalt-
breit öffnet. Von innen öffnet sie die Motorhaube, der Polizist fummelt kurz

herum, und wie durch ein Wunder springt der Motor wieder an. Er schließt

321

die Motorhaube und setzt sich wieder in seinen Wagen. Als sie losfährt,
spürt sie einen leichten Ruck am Wagen. Zu Hause angekommen, wirft sie
einen Blick auf die Beifahrertür, und wie nicht anders zu erwarten, hängt am
Griff der Tür ein blutiger Haken. Von einem Mobiltelefon gerettet!

Mir ist klar, dass wir weitaus weniger fabelhafte Fälle konstruieren kön-
nen: Fast ein Drittel aller Notrufe in den USA (in Großstädten knapp 50
Prozent) werden von Mobiltelefonen aus getätigt.

Worauf es mir hier jedoch ankommt, ist, dass wir ebenso leicht hypothe-
tische Situationen konstruieren können, die uns davon abhalten, irgendet-
was zu tun. Beispielsweise könnte dieselbe Frau, die nachts allein auf einer
einsamen Landstraße unterwegs ist, ihr Mobiltelefon in die Hand nehmen,
um ihre geliebte hochbetagte Mutter anzurufen. Ihre Mutter schlurft zum
Telefon, fällt die Treppe hinunter und bricht sich das Genick, kann aber
noch mit letzter Kraft zum Telefon greifen und »Ruf die 911 an« keuchen.
Ihre Tochter greift zu ihrem zweiten Mobiltelefon (Sie haben doch mehrere
Handys, oder etwa nicht?), fängt an zu wählen und fährt, weil sie nicht auf
die Straße achtet, drei am Straßenrand kauernde obdachlose Waisenkinder
über den Haufen und verletzt sie so schwer, dass sie alle vom Hals an abwärts
gelähmt sind. (Weil die drei Waisenkinder nicht krankenversichert sind und
die Politiker in den USA sich beharrlich weigern, eine allgemeine Kranken-
versicherung einzuführen, sterben sie kurz darauf.) Ihr Wagen rast in den
Straßengraben, wo er die letzten Exemplare einer kurz vor dem Aussterben
stehenden Salamanderart ausmerzt, bevor er gegen einen Baum knallt. Sie
hört noch den Todesseufzer ihrer Mutter, und das Letzte, was sie sieht, bevor
sie in Ohnmacht fällt, ist ein im Mondlicht glänzender Haken vor dem Bei-
fahrerfenster. Der geisteskranke Mörder interessierte sich übrigens weder
„für Kinder noch für Salamander, sprich, ihnen wäre nichts passiert.

Sind Mobiltelefone nützlich für Menschen und nichtmenschliche Lebe-
wesen? Wie wirken sich Mobiltelefone auf die Landbasis aus?

Noch schwerer tun wir uns, zu begründen, warum wir Fernseh- und
Rundfunksendemasten stehen lassen (und ich hoffe, Sie sagen jetzt nicht,
dass es unmoralisch wäre, Fernsehsendemasten zu fällen, dass Zugvögel
sterben sollen, damit wir The Best Damn Sports Show, Period auf Fox Sports
Net sehen können).

Von toten Vögeln abgesehen können wir zu den Kosten von Mobiltelefo-

322

nen auch die beschleunigte Unternehmenskommunikation hinzurechnen,
die nicht nur die individuelle Lebensqualität in einer nach Geschwindigkeit
süchtigen Kultur vermindert, sondern auch die Selbsterhaltungsfähigkeit
der natürlichen Welt (die Aktivitäten des ökonomischen Systems bringen
den Planeten um: Je höher das Bruttosozialprodukt, umso schneller werden
aus Lebenden Tote).

x *

Die Frage lautet also, wie bringt man einen Mobilfunkmast zu Fall?

Ich sollte gleich vorneweg darauf hinweisen, dass ich in derartigen Din-
gen absoluter Anfänger bin. Salopp ausgedrückt, bin ich in der Hinsicht so
etwas wie die Unschuld vom Lande. Ich habe in meinem bisherigen Leben
kaum etwas Ungesetzliches getan, nicht aufgrund moralischer Abwägungen
und Gehorsam (oder Unterwürfigkeit) gegenüber dem Gesetz — zumindest
bilde ich mir das ein —, sondern wenigstens zum Teil, weil mich viele verbo-
tene Aktivitäten, beispielsweise der Konsum illegaler Drogen, mit Abscheu
erfüllen oder mir Angst einjagen, während mich andere, zum Beispiel In-
siderhandel, schlicht nicht interessieren. Selbst bei denen, die mich interes-
sieren — zum Beispiel Staudämme sprengen, in Computernetzwerke ein-
dringen, das Eigentum von Konzernen zerstören (oder auf andere Weise
befreien) —, hätte ich nicht nur so gut wie keine Ahnung, wie ich das anstel-
len sollte, sondern auch ziemlich große Angst, geschnappt zu werden. Ver-
stehen Sie mich nicht falsch: Ich schlage hin und wieder ziemlich über die
Stränge. Manchmal überkommt es mich und ich biege an einem Stoppschild
rechts ab, ohne vorher anzuhalten, und ich fahre generell fünf und gelegent-
lich sogar fünfzehn Kilometer schneller als erlaubt. Ein paar Anarchisten-
freunde wollten mich einmal dazu bewegen, zusammen mit zwei ehemali-
gen Mitgliedern der Black Panther auf einer Versammlung zu reden. Einer
von ihnen hatte wegen Banküberfall gesessen, der andere, weil er ein Flug-
zeug entführt hatte. Ich zögerte kurz, bevor ich gestand, dass ich einmal in ei-
nem Wal-Mart Hundefutter geklaut hatte. Wir lachten und klatschten uns ab.

Ich muss hinzufügen, dass ich, selbst wenn ich mich mehr zu illegalen
Aktivitäten hingezogen fühlen sollte, mir wegen dem, was ich schreibe, wohl
Zurückhaltung auferlegen würde. Ungeachtet der ernüchternden Realitäts-

323

abgleiche meiner Mutter gehe ich davon aus, dass ich mit meiner Schreibe-
rei zumindest ein wenig die Aufmerksamkeit der herrschenden Mächte er-
regt habe, und das Letzte, was ich will, ist, ihnen einen Vorwand zu geben,
mich wegen etwas Unpolitischem dranzukriegen (und ehrlich gesagt bin ich
auch nicht allzu begierig darauf, wegen etwas Politischem dranzukommen).
Wenn sie mich wegen dem verfolgen, was ich schreibe, werde ich es mit ih-
nen aufnehmen, und wenn ich eines Tages den Mut haben sollte, die Schrift-
stellerei an den Nagel zu hängen und stattdessen Staudämme in die Luft zu
jagen (man beachte die Pluralform, Staudämme: Ich lehne die Pflugscha-
ren- Taktik ab, sich selbst zu stellen, wenn man Eigentum der Besatzer zer-
stört), dann sollen sie versuchen, mich zu erwischen. Bis dahin aber werde
ich mich ihnen nicht auf dem Silbertablett präsentieren.

Mit anderen Worten, ich bin ein Feigling. Ich werde darüber schreiben,
wie ich einen Mobilfunkmast hier am Ort zum Einsturz bringen würde,
aber ich werde es nicht tun. Wenn ich es tun wollte, würde ich den Teufel tun
und darüber schreiben oder auch nur mit jemandem darüber reden, den ich
nicht kennen und dem ich nicht buchstäblich mein Leben anvertrauen
würde. Mit anderen Worten, die FBI-Agenten, die dieses Buch lesen (und
die, die meine Tastatureingaben aufzeichnen), können ihre Erektionen wie-
der zurückfahren. Dieses Buch ist kein Geständnis. Und selbst wenn eure
CIA-Kumpels beschließen, mich in die Mangel zu nehmen, gäbe es nicht
viel, was ich gestehen könnte (es sei denn, man zählt die Vermessungsstäbe,
die ich herausgezogen habe, aber darüber habe ich bereits geschrieben, und
abgesehen davon ist es eine verdammte Menschenpflicht, Vermessungsstäbe
herauszuziehen).

Aufklärung ist der erste Schritt vor jedem Kampfeinsatz, und so fahre ich
mit dem Auto meiner Mutter zu dem Mobilfunkmast (genauer: -turm) hin-
ter dem Safeway-Supermarkt. Ich nehme ihren Wagen nicht etwa, weil ich
einen teuflisch cleveren Plan hätte, der sicherstellen soll, dass, wenn etwas
schiefgeht, sie und nicht ich hinter schwedischen Gardinen lande, sondern
weil mein Wagen inzwischen seit mehr als einem Jahr in ihrer Auffahrt auf-
gebockt steht (apropos, ich hatte keine Ahnung, dass entlang der Gummi-
dichtungen des Heckfensters Moos wachsen kann).

In Crescent City gibt es meines Wissens zwei Mobilfunkmasten. Einen
hinter dem Safeway, einen weiteren im Wald einen knappen halben Kilome-

324

ter weiter nördlich. Der Mast hinter dem Supermarkt ist frei einsehbar, was
natürlich ein gewisses Problem darstellt. Der Mast wird geschützt von ei-
nem mit Stacheldraht gekrönten Maschendrahtzaun. An den zwei vom Su-
permarkt abgewendeten Seiten grenzt der Zaun an dichten Wald, der eine
gute Deckung bieten würde. Der Zaun ließe sich, bin ich mir sicher, leicht
und schnell durchtrennen.

Das Problem ist, dass ich nicht weiß, was ich dann tun sollte. Auf dem Ge-
lände stehen zwei Schuppen, und ich kann mir vorstellen, dass man mit et-
was Benzin und einem Streichholz die Anlage stilllegen könnte. Das würde
vielleicht den Kerl im Restaurant (zumindest zeitweilig) davon abhalten,
seine Nachbarn zu nerven, und den zerstörerischen Vormarsch des Wirt-
schaftssystems (wenn auch nur minimal) verlangsamen, aber den Vögeln
würde es nicht im Mindesten helfen. Dummerweise hat der Mast an der Ba-
sis bestimmt einen Durchmesser von einem Meter und seine Wände beste-
hen aus irgendeinem fünf Zentimeter dicken Metall.

Ich sitze im Auto und inspiziere ihn. Ich bin nervös, so als ob bereits der
Gedanke daran, wie ich ihn zum Einsturz bringen könnte, ausreicht, die
Bullen auf meine Spur zu lenken. (Genauso geht es mir, während ich das
hier schreibe.) Natürlich wäre ich, wenn ich das tun wollte, niemals mit dem
Auto hierher gefahren. Zumindest nicht am helllichten Tag. Ich hätte ir-
gendwo anders geparkt und wäre gelaufen. Außerdem würde ich das nie-
mals hier in der Stadt tun. Dafür ist Crescent City viel zu klein und bin ich
hier viel zu bekannt. Verdammt noch mal, in dem (exzellenten) Thai-Res-
taurant zwei Blöcke südlich von diesem Mobilfunkmast kennen sie mich
gut genug, um mir ungefragt ein Glas Wasser hinzustellen, und sie mögen
mich dort so sehr, dass sie meine Gemüsetaschen bis zum Bersten füllen
(natürlich besteht die Gefahr, dass meine Gemusetaschen, wenn die Besitzer
des Restaurants erst dieses Buch gelesen haben, schlaff und faltig daherkom-
men). Ich bin fast schon überrascht, dass, während ich hier sitze, niemand
angehalten hat, nur um Hallo zu sagen und ein bisschen Zeit totzuschlagen.

Ich weiß nicht, was ich tun soll. Ich bin Schriftsteller. Ich weiß ebenso
wenig, wie man diesen Mast zum Einsturz bringt, wie ich weiß, wie man
einen Computervirus programmiert oder eine Hirn- oder Herzoperation
durchführt. Schlimmer noch, mein räumliches und technisches Vorstellungs-

vermögen liegt weit — wahrscheinlich ein paar Standardabweichungen — un-

325

ter dem Durchschnitt, ganz zu schweigen von einem gerüttelt Maß an Zer-
streutheit (und mir scheint Zerstreutheit ein verheerender Fluch für jeden
zu sein, der mit dem Gedanken an etwas spielt, das die Herrschenden für
illegal halten).

Ein Beispiel meines mangelnden räumlichen Vorstellungsvermögens:
Wann immer ich für eine Reise packe, wirft meine Mutter einen Blick in
meinen Koffer, seufzt und bringt das Ganze in der Hälfte des Platzes unter.

Eine wenig glückliche Erfahrung als Achtklässler im Werken verdeut-
licht mein mangelndes mechanisches Geschick. Für unser Abschlussprojekt
durften wir bauen, worauf wir Lust hatten. Ich entschied mich für einen
Nistkasten. Ich war begeistert. Aufgrund ausgiebiger Beobachtungen kannte
ich die Vögel in unserer Gegend (obwohl es da, wo ich heute lebe, keine Wie-
senlerchen gibt, bringen mich Aufzeichnungen ihres Gesangs noch heute
zum Lächeln), und aus Büchern kannte ich ihre Gewohnheiten und Vorlie-
ben. Von manchen wusste ich sogar die lateinischen Namen. Ich gab mir
größte Mühe, die Einzelteile so genau wie möglich auszusägen, nagelte sie so
gut zusammen, wie das nur ging (ich muss zugeben, dass die Sägeflächen
nicht immer gerade waren und mehrere Spalten im Gehäuse klafften), und
presste anschließend Leim in die Nagellöcher. Dann verpasste ich dem Nist-
kasten einen (ungleichmäßigen) dunkelbraunen Anstrich. Am letzten Un-
terrichtstag stellten wir, einer nach dem anderen, unsere Abschlussarbeiten
der gesamten Klasse vor. Die Arbeiten der anderen sahen ziemlich gut aus,
und ich wurde umso nervöser, je näher mein Auftritt rückte. Aus gutem
Grund. Als ich meinen Nistkasten in die Höhe hielt, brach der gesamte
Raum in Lachen aus. Einer meiner Klassenkameraden — David Flagg, ich er-
innere mich immer noch an deinen Namen, und du stehst immer noch
nicht auf der Liste der Leute, die ich zum Abendessen einladen würde — deu-
tete auf die Klumpen des immer noch weißen Leims und brüllte: »Sieht so
aus, als hätten die Vögel ihn bereits eingeweiht.« Selbst der Lehrer lachte so
sehr, dass er seine Schutzbrille abnehmen und sich die Augen trocken reiben
musste.

Die berüchtigte Duschvorhangepisode belegt den Grad meiner Zer-
streutheit. Mein Duschvorhang hing zu tief in die Wanne hinein. Wenn ich
eine Dusche nahm, trat ich immer wieder auf den Vorhang, manchmal stol-
perte ich sogar darüber. Nachdem ich das ungefähr ein Jahr hingenommen

326

hatte, sann ich auf Abhilfe und schnitt unten ein Stück vom Duschvorhang
ab. Erst als ich das getan hatte, fiel mir ein, dass die Vorhangstange (die ich
selbst gekauft und angebracht hatte) verstellbar war und ich sie ohne Pro-
bleme ein paar Zentimeter nach oben hätte versetzen können.

Wenn es also so weit ist, dass wir Staudämme in die Luft sprengen, weiß
ich nicht, ob ich derjenige bin, dem man den Sprengstoff anvertrauen sollte.

Nachdem das gesagt ist, kann ich Ihnen erzählen, was ich dachte, als ich
den Mobilfunkmast betrachtete. Grundsätzliches. Soweit ich weiß, gibt es
sechs Methoden, etwas, das aufrecht steht, zu Fall zu bringen. Man kann es
abbauen. Man kann es umsägen. Man kann es niederreißen. Man kann es in
die Luft sprengen. Man kann sein Fundament aushöhlen, bis es umstürzt.
Man kann die Stütz- oder Tragkonstruktionen entfernen und das Ding un-
ter seinem eigenen Gewicht einstürzen lassen. Das gilt für die Zivilisation
genauso wie für Mobilfunkmasten.

In dem (kleineren) Fall, der vor mir steht, können wir sowohl Demontage
wie auch Unterhöhlung von vornherein ausschließen. Was das Erstere an-
geht, der Turm besteht aus zwei oder drei riesigen Einzelteilen und ist somit
ganz offenkundig kein Kandidat für eine Demontage. Und der große Park-
platz sowie das wahrscheinlich mehrere Meter tiefe Fundament reduzieren
die Erfolgaussichten einer Unterhöhlung ganz gewaltig.

Den Mast umreißen scheidet ebenso aus, es sei denn, man hätte eine
große Erdbewegungsmaschine und ein dickes Stahlseil zur Hand, das man
dann noch ziemlich weit oben am Turm befestigen müsste. Ich bezweifle
stark, dass der Wagen meiner Mutter ausreichend Pferdestärken produziert
(von meinem ganz zu schweigen), das Ding auch nur zum Wackeln zu brin-
gen. Ich muss immer wieder an die Szene aus Die Götter müssen verrückt sein
denken, in der sie ein Ende eines Stahlseils an einem Baum und das andere
an einem Jeep befestigen, was damit endet, dass sie ihren Jeep den Baum
hochwinden. Oh, hallo Officer. Was ich hier oben mache? Das ist eine sehr gute
Frage. Ich hatte in letzter Zeit einen miesen Empfang und dachte, wenn ich nä-
her an die Antenne herangehe, habe ich einen besseren Empfang. Und sagen
Sie, könnten Sie mir vielleicht herunterhelfen?

Umsägen würde wahrscheinlich funktionieren, solange uns klar ist, dass
wir nicht über Metallbügelsägen reden. In dem Fall könnte ich ebenso gut
meine Freunde, die Biberhörnchen, bitten, den Turm umzunagen. Dieser

327

Turm ist verdammt groß. Ein Trennschleifer würde in diesem Fall ebenso
wenig funktionieren. Draußen in den Bergen gibt es jede Menge einsam ge-
legene Mobilfunk- und andere Sendemasten, und solange man Wachposten
aufstellt, wären Trennschleifer dort wohl praktikabel, aber hier in der Stadt
scheint mir eine derartige Lärmentwicklung kontraproduktiv. Oh, hallo
Officer. Was ich hier mache? Das ist eine sehr gute Frage ... Ein Acetylen-
schneidbrenner dagegen könnte funktionieren, obwohl man auch damit
hier in der Stadt Gefahr läuft, eine gewisse Aufmerksamkeit zu erregen. Was
die Frage betrifft, ob ich das tun sollte, nun, ich habe schon einmal einen
Acetylenschneidbrenner in der Hand gehabt, aber wie das endete, wollen Sie
garantiert nicht wissen (und David, ja, ich erinnere mich auch wegen dieser
Stunde noch an dich).

Sprengstoffe hätten den Vorteil, dass es belanglos ist, ob jemand mitbe-
kommt, was passiert, da Zeitzünder so simpel sind, dass selbst ich sie benut-
zen könnte. Bis der Mast einstürzt, könnte ich längst schon in einem ande-
ren Bundesstaat sein (was weniger dramatisch ist, als es sich anhört, da ich
nur 20 Minuten von der Grenze entfernt wohne). Außerdem wäre der Ein-
satz von Sprengstoff in diesem Falle sicher. Ich habe zwar gesagt, dass der
Mobilfunkturm »hinter dem Safeway« steht, tatsächlich aber steht er weit
hinter dem Supermarkt auf einem stillgelegten Parkplatz. Das Problem ist,
einmal mehr, dass ich praktisch nichts über Sprengstoffe weiß. Ja, ich war
auf der High School und dem College und auch darüber hinaus ein Fach-
idiot, aber ganz offenkundig nicht an den Fächern interessiert, die hier von
Belang wären. Während die Wissenschaftsstreber eifrig damit befasst waren,
Chemikalien auf innovative Weise zu mischen und damit Dinge in der Luft
zu jagen, oder Kanonenschläge in dem (zumeist vergeblichen) Versuch in
der Toilette versenkten, einen Unterrichtsausfall zu provozieren (obwohl
mir nie so ganz klar war, warum sie, Streber die sie waren, wollten, dass die
Schule ausfiel), lasen meine Freunde und ich Bücher und spielten Dungeons
& Dragons (und Junge, kommt mir das heute zugute: Wenn man mit
einem +3-Zwergen-Kriegshammer die Zivilisation stürzen könnte, wäre
ich Ihr Mann).

Ach, das Unglück einer vergeudeten Jugend.

Ich wünschte, ich wäre zu den Navy Seals gegangen und hätte gelernt, wie
man Dinge in die Luft jagt. (Wahrscheinlich hätte ich auch gelernt, wie man

328

Menschen umbringt: Seltsam, wenn die Soldaten des Systems im Töten un-
terrichtet werden, ist das banal — in der letzten Nacht im Ausbildungslager
führen die Ausbilder ihre Rekruten gelegentlich mit den Worten »Ihr seid
jetzt ausgebildete Killer« in ihr neues Leben ein —, aber wenn jemand, der
das System ablehnt, das K-Wort auch nur erwähnt, wird darauf mit Empö-
rung, Entsetzen, der Fetischisierung möglicher künftiger Opfer und der
ganzen Gewalt des Staates reagiert, die sich in Gestalt derjenigen manifes-
tiert, die darin ausgebildet wurden, im Namen der Machtzentralisierung zu
töten.) Oder, besser noch, ich wünschte, ich hätte einen Freund, der bei den
Navy Seals war und meine politischen Ansichten teilt.

Das bringt uns dazu, die Trag- oder Stützkonstruktionen des Masts zu
entfernen und zu warten, bis er von alleine umstürzt. Das könnte die ein-
fachste Methode und etwas sein, was sogar ich in die Hand nehmen könnte.
Der andere Mast, der im Wald weiter im Norden, wird von rund 20 Spann-
drähten gehalten. Nach allem, was ich gelesen habe, sind diese Spanndrähte
noch tödlicher für Vögel als die Masten selbst. Mancherorts findet man un-
ter diesen Drähten tote Vögel im Dutzend — mit gebrochenen Hälsen, zer-
schmetterten Schädeln, zerfetzten Flügeln, verstümmelten Schnäbeln. Aber
ich weiß auch, was passiert, wenn diese extrem straff gespannten Drähte
durchtrennt werden: Wer nichts davon hält, enthauptet zu werden, sollte auf
größtmöglichen Abstand achten.

Doch es gibt auch gute Nachrichten. Rund um die Basis des Masts hinter
dem Safeway ragen riesige Schrauben aus dem Fundament. Ich nehme an,
dass die Schrauben sehr fest angezogen sind, aber hier könnte sich, was sel-
ten genug vorkommt, endlich einmal mein Abschluss in Physik als hilfreich
erweisen. Natürlich braucht man nicht unbedingt einen Abschluss in Phy-
sik, um zu verstehen, dass man, will man eine fest angezogene Schraube 16-
sen, an seinem Schraubenschlüssel nur einen ausreichend langen Hebelarm
braucht. Wie Archimedes, der sagte: »Gebt mir einen Hebel, der lang genug,
und einen Angelpunkt, der stark genug ist, dann kann ich die Welt aus ihren
Angeln heben«, werde ich mit dem Ausspruch in die Geschichte eingehen,
dass ich, wenn man mir nur einen Hebelarm gibt, der lang genug ist, jede
Schraube auf der Welt herausdrehen kann — okay, vielleicht auch nur ein
paar Schrauben, die verdammt fest sitzen. Mit anderen Worten, ein großer
Rohrschlüssel, auf dessen Griff man zur Verlängerung des Hebelarms ein

329

langes Eisenrohr steckt, könnte einem ausreichend Drehmoment verleihen,
um die Basis zu lockern (wenn das versagt, kann man immer noch die
Schrauben anstelle des Turms selbst durchtrennen: Nicht vergessen, greifen
Sie immer den schwächsten Punkt an!). Dann spazieren Sie davon und las-
sen den nächsten Sturm den Rest erledigen.

Befeuert von der Erkenntnis, dass das vielleicht funktionieren könnte,
bahne ich mir einen Weg durch den dichten Wald zum nördlichen Sende-
mast. Nach kurzer Zeit stoße ich auf einen Pfad, der auf eine große Weide
führt. Leider ist es die falsche Weide: kein Mast. Also zurück in den Wald,
dieses Mal auf einem Wildpfad. Wild-, nicht Großwildpfad! An manchen
Stellen muss ich auf dem Bauch über den Boden kriechen. Ich überquere
einen trüben Bach und sehe Spuren eines (sehr kleinen) Hirschs.

Immer wieder halte ich an, um mir Brombeerstacheln aus dem Hemd zu
ziehen. Ein paar Mal auch aus meinen Armen, Händen, Fingern und dem
Gesicht. Endlich öffnet sich der Pfad auf eine Lichtung. Ich bin am Ziel. Das
Erste, was ich tue, ist Gott dafür zu danken, dass er Ankerspannschrauben
erschaffen hat. Die Spanndrähte zu lockern, selbst sie loszumachen, wäre ein
Kinderspiel. Es sind eine ganze Menge Spanndrähte, aber zumindest gäbe es
hier mit der Sicherheit keine Probleme: Wald umgibt den Turm auf allen
Seiten. Sogar der Mast selbst, der aus einem dünnen Stahlrohrgitter besteht,
würde wohl kein Problem darstellen. Selbst ich könnte das Ding mit einer
Metallbügelsäge in ein oder zwei Stunden durchsägen. Jemand mit einem
Schneidbrenner würde dazu höchstens ein paar Minuten brauchen.

All dieses Gerede darüber, Masten zum Einsturz zu bringen, erweckt in
mir den Wunsch, ich wäre Farmer geworden, nicht nur, weil die Farmer, die
meine Wege gekreuzt haben, größtenteils begnadete Mechaniker waren — ich
war in meinen Zwanzigern selbst in der Landwirtschaft tätig (als hauptberuf-
licher Imker) und musste zu meiner großen Enttäuschung feststellen, dass
die meisten Farmer mehr Zeit mit Maschinen als mit Tieren verbringen —,
sondern auch, weil damals in den 1970ern ein paar Farmer, die sich unter
dem Namen Bolt Weevils zusammengeschlossen hatten, zu den Pionieren in
der Kunst und Wissenschaft des Fällens von Masten gezählt hatten. Ihre Spe-
zialität waren Hochspannungs-Strommasten.

Die ganze Sache fing damit an, dass zwei Stromversorgungsunterneh-

men, die United Power Association und die Cooperative Power Association,

330

beschlossen, in Minnesota eine Stromleitung über 400 Meilen Farmland
von Kohlekraftwerken in North Dakota bis in das Ballungsgebiet Minnea-
polis/St. Paul zu verlegen. Wie immer sollten die Armen zugunsten der Rei-
chen über den Tisch gezogen werden. Zuerst und vor allem würde der Groß-
teil des Stroms nicht den Menschen, sondern der Industrie zugutekommen.
Zweitens beschlossen die Stromversorger, die Stromtrasse über das Land
von politisch machtlosen Kleinfarmern und nicht über das der politisch
einflussreichen Großfarmer zu führen.

Einer der betroffenen Farmer bekam Wind von dem Plan und klapperte
seine Nachbarn ab, um sie zu alarmieren. Er kam gerade noch rechtzeitig:
Kurz nach ihm tauchten Vertreter der Stromversorgungsgesellschaften auf
und versuchten den Farmern Grunddienstbarkeitsverträge aufzuschwat-
zen. Dank Virgils Warnung unterschrieb nicht ein einziger Farmer.

Was folgte, ist eine Geschichte, wie wir sie schon viel zu oft gehört haben,
eine Geschichte, wie der Widerstand vor Ort von einer entfernten Macht ge-
brochen wird, von Politikern und Bürokraten, die nach Kräften vorgeben,
im Interesse der Gemeinschaft zu handeln, während sie in Wahrheit nach
Kräften daran arbeiten, eben dieser Gemeinschaft in den Rücken zu fallen.
Kurz gesagt, es ist die Geschichte der Zivilisation: von Menschen und Ge-
meinschaften, die geopfert werden, damit Städte und alles, was sie repräsen-
tieren, wachsen können.

Betroffene Gemeinden lehnten in Resolutionen die Stromtrassen ab, und
die Bezirksverwaltungen weigerten sich, Baugenehmigungen auszustellen.
Die Stromkonzerne ignorierten die lokalen Einwände und baten den Bun-
desstaat um Hilfe. Die Farmer taten dasselbe und sprachen mit ihren an-
geblich gewählten Vertretern. Die Antwort des zuständigen Umweltquali-
tätsrats der Regierung von Minnesota war vorhersagbar: Öffentliche Anhö-
rungen wurden abgehalten, das Volk durfte seine Meinung bekunden, und
als sich zeigte, dass es überwältigend gegen die Stromtrassen votierte, mani-
pulierte der Staat die Protokolle der Anhörungen (sprich unterschlug die
negativen Aussagen) und erteilte dem Projekt grünes Licht. Ein Landkreis
erhob zwar Einspruch, wurde aber abgewiesen.

Die Regierungsvertreter hielten noch nicht einmal ihr Versprechen ein,
die Farmer über den Beginn der Bauarbeiten zu unterrichten. Eines Tages
standen plötzlich Landvermesser auf Virgil Fuchs’ Feldern.

331

Was jetzt passierte, erklärt, warum ich in gewisser Hinsicht manchen Fa-
milienfarmern mehr Respekt entgegenbringe als den meisten Umweltschüt-
zern: Fuchs wehrte sich. Er fuhr mit seinem Traktor über die Ausrüstung der
Landvermesser und rammte ihren Pritschenwagen.

Allerdings muss ich hinzufügen, dass Fuchs in gewisser Hinsicht dabei
weniger riskierte als ein Umweltschützer, der dasselbe getan hätte. Er wurde
zu mehreren Stunden gemeinnütziger Arbeit verurteilt, und später wurden
sogar die Einträge über seine Verhaftung und Verurteilung aus den Ak-
ten gestrichen. Würde ein Umweltschützer dasselbe mit den Gerätschaften
eines Holz- oder Bergbaukonzerns tun, dann würde er, wie wir alle wissen,
wahrscheinlich wegen versuchten Mordes angeklagt und mindestens 50
Jahre Gefängnis erhalten: Vergessen wir nicht den Umweltaktivisten Jeffrey
Luers, der über 25 Jahre absitzen muss, weil er mitten in der Nacht, als weit
und breit kein Mensch zu sehen war, drei Geländewagen abfackelte, oder die
drei Umweltschützer, denen vorgeworfen wird, einen unbesetzten Holz-
transporter angezündet zu haben, und denen dafür bis zu 80 Jahre Haft dro-
hen. Als sich dagegen Farmer im Klamath Valley im Südwesten von Oregon
mit Waffengewalt die Ordnungshüter vom Leib hielten und öffentliche
Staudämme sabotierten, um Wasser aus dem Fluss (und von den Lachsen)
auf ihre (öffentlich subventionierten) Kartoffelfelder abzuleiten, schlossen
sich die Sheriffs ihnen an; niemand wurde verhaftet, geschweige denn ange-
klagt, geschweige denn verurteilt, geschweige denn ins Gefängnis gesteckt,
geschweige denn erschossen. Und sie bekamen ihr Wasser. Wenn Sie oder
ich diese Staudämme wieder so herrichten würden, dass das Wasser zu den
Lachsen fließt (Wasser für Fische: was für eine merkwürdige Vorstellung),
und wir dabei Waffen auf die Sheriffs richten würden, würden sie uns eben-
falls nicht in Gefängnis schicken: Sie würden uns auf den Friedhof schi-
cken.

In mehreren Countys fingen die Farmer an, sich zu treffen, unter ande-
rem auf der Farm von Fuchs. Sie machten den Landvermessern das Leben
schwer, wann immer und wo immer sie konnten. So erhielten sie plötzlich
aus irgendeinem Grund vom County die Genehmigung, einen Abzugsgra-
ben quer über eine Straße zu führen (womit die Straße für Fahrzeuge nicht
mehr passierbar war). Ein Farmer stellte sich neben die Vermesser und warf

seine Kettensäge an, damit sie sich nicht verständigen konnten.

332

Die Sheriffs vor Ort machten das Richtige, oder zumindest nicht das
Falsche. Wie einer von ihnen sagte: »Als Sheriff dieses Countys wurde ich in
die Sache hineingezogen, als die Landbesitzer und andere besorgte Bürger
Einspruch gegen das widerrechtliche Betreten ihres Grundbesitzes [durch
die Stromversorger] einlegten. Gleichzeitig erwarten die Stromfirmen von
meiner Behörde, wenn nötig mit Gewalt dafür zu sorgen, dass sie die Ver-
messungsarbeiten durchführen und ihre Trasse verlegen können. Meiner
Meinung nach ist das eine Sache, die mit der Entscheidung des Umweltqua-
litätsrats auf Forderung der Stromgesellschaften hin anfing, und dorthin
sollte das Problem zur Lösung auch zurückverwiesen werden. Ich werde
meine Waffe weder auf die Farmer noch auf die Vermesser richten. Wer eine
Waffe auf jemanden richtet, ist auch bereit zu schießen, und diese Situation
rechtfertigt weder das eine noch das andere. Was sie rechtfertigt, ist eine
Überprüfung der Umstände, die einen solchen Widerstand der Bürger pro-
vozieren.«

Wo ist dieser Sheriff, wenn die Umweltschützer ihn brauchen? Würden
die Sheriffs doch nur immer die ortsansässigen Menschen gegen ferne Kon-
zerne verteidigen, oder würden sie doch wenigstens nicht die Interessen die-
ser Konzerne mit Gewalt durchsetzen.

Auch der Gouverneur weigerte sich einzugreifen. So standen die Dinge,
als ein neuer Gouverneur das Amt übernahm. Die Dinge sahen gut aus für
die Farmer: Der neue Gouverneur betrachtete sich als Populist. »Er hielt
sich«, wie ein Farmer sagte, »für einen Vertreter des Volkes, nicht der Büro-
kratie der Bonzen und der Unternehmer, und so hegte er, glaube ich, die
große Hoffnung und Überzeugung, dass er die Leute zusammenbringen
und die Probleme lösen konnte.«

Aber wenn Politiker anfangen, sich als Vertreter der einfachen Leute zu
verkaufen, ist es an der Zeit zu packen (entweder das Gepäck, damit man
fliehen kann, oder eine Pistole, damit man, nun, Sie wissen schon ... Suchen
Sie sich’s aus).

Der Gouverneur ging sogar so weit, die Farmer insgeheim auf ihren Hö-
fen zu besuchen. Er versicherte ihnen, dass er mit ihnen sympathisierte, und
sagte: »Da steckt ihr in einer ziemlichen Sache drin.«

Auch Philip Martin, der Chef von United Power Association, sympathi-

sierte mit den Farmern. Er war auf einer Farm aufgewachsen, und er kannte

333

und mochte Virgils Mutter — »Sie erinnerte mich ein bisschen an meine
eigene Mutter«, sagte er —, aber wie seit Beginn der Zivilisation hatten die
Interessen dieses tödlichen Wirtschaftssystems Vorrang vor allen mensch-
lichen Sorgen, Gefühlen und Bedürfnissen. Der Stromverbrauch stieg jähr-
lich um zehn Prozent, der Bau der Stromleitungen hatte schon begonnen,
und die Zinsuhr eines Bundeskredits über 900 Millionen Dollar tickte er-
barmungslos. Die Logik lautete: »Ich mag meine Mutter lieben, aber wenn
das ökonomische System — und allgemeiner gefasst die Zivilisation — das
verlangt (oder, verdammt, das auch nur andeutet), nehme ich sie bis aufs
Hemd aus und überlasse sie dem Tod.«

Martin war sich über die Ursache und die Lösung des Problems absolut
im Klaren: »Wir haben die Trasse durch ganz North Dakota verlegt, und
dort hat nur ein Farmer Einspruch erhoben. Das Problem wurde durch die
Vollstreckungsbehörde gelöst — der Mann hat Sachschäden verursacht —, die
aktiv wurde und ihn ins Gefängnis stecken ließ. Es dauerte nicht lange, bis er
versprach, ein guter Junge zu sein und nichts mehr anzustellen, also ließen
sie ihn raus und wir bauten unsere Stromleitung. In North Dakota hatten
wir keine Probleme.«

In Minnesota aber, fuhr er fort, »weigerten sich die Vollzugsbehörden,
ihre eigenen Gesetze zu vollstrecken. Wir gingen hinaus, um die Trasse zu
vermessen, und die Leute zogen unsere Messstäbe aus dem Boden und zer-
störten die gesamte Ausrüstung, die wir da draußen hatten. Und nicht ein-
mal deswegen wurde etwas unternommen. Der Präsident von Cooperative
Power Association, Norberg, und ich waren auf vielen Treffen da draußen.
Ich fuhr in einem Wagen, der vorne und hinten von Autos eskortiert wurde,
aus deren Fenstern Gewehre herausragten.«

Die Farmer sagten, die Stromtrasse würde nur über ihre Leichen gebaut
werden. Sie reichten neue Klagen ein, die bis zum Obersten Gerichtshof von
Minnesota gingen und dort abgewiesen wurden. Der lange Weg durch die
Gerichte hatte viele der Farmer radikalisiert, die bis dahin an das System ge-
glaubt hatten. Ein Farmer sagte: »Ich hatte den Eindruck, dass alles schon
entschieden war. Die Gerichte verhielten sich überhaupt nicht wie Gerichte,
sie waren nur Fassade. Und das hat mich zutiefst schockiert. Ich dachte,
Gott, das ist doch nicht möglich.«

Im November des Jahres wurde im westlichen Minnesota mit dem Bau

334

begonnen. Als die dortigen Farmer protestierten, reichten die Stromgesell-
schaften gegen jeden von ihnen eine Klage über eine halbe Million Dollar
ein.

Die Farmer fanden Verbündete, von ehemaligen Antikriegsdemonstran-
ten über Quäker bis hin zu Musikern. Die Stromgesellschaften hatten natür-
lich bereits ihre Verbündeten im Gerichtssystem, und nun gesellte sich auch
der Gouverneur und mit ihm die Polizei mit ihren Waffen dazu. Als es hart
auf hart ging, schlug sich der Gouverneur als Vertreter des ökonomischen
Systems des Staates ungeachtet seiner ganzen Rhetorik auf die Seite der
Stromgesellschaften. »Sie wissen, dies ist ein Land der Gesetze«, sagte er. »Und
es gibt, wie Sie wissen, viele Dinge, die ich nicht mag, und ich bin sicher, dass
es viele Dinge gibt, die Sie nicht mögen, aber es gibt einen Prozess, durch
den wir die Dinge regeln, und dieser Prozess ist offen. Es ist ein Prozess, bei
dem die Leute im November in die Wahlbüros gehen und Wahlscheine aus-
füllen.« Lassen Sie mich das übersetzen: »Es ist unerheblich, ob dieses oder
irgendein anderes Gesetz oder Vorhaben gut für die Menschen oder die
Landbasis ist. Es ist unerheblich, ob es Ihnen gefällt, was mit Ihrer Landba-
sis, Ihren Kindern oder Ihnen selbst passiert. Es ist unerheblich, ob es mir
gefällt. Es ist unerheblich, ob die Gesetze von den und für die Reichen ge-
macht werden, und dasselbe gilt für die Gerichte und die Polizei. Es ist uner-
heblich, ob wir Sie belügen und mit Inszenierungen vorgetäuschter öffentli-
cher Partizipation abspeisen. Ihre Partizipation an den Prozessen, die Ihr
Leben beeinflussen, das Leben Ihrer Kinder und Ihre Landbasis, beginnt
und endet mit der Stimme, die Sie bei einer bedeutungslosen Wahl abgeben.
Das Einzige, was zählt, ist das Wachstum des ökonomischen Systems. Wenn
Ihnen das nicht passt, schicken wir Leute mit Waffen, die den Widerstand
niederschlagen.«

Die Farmer verwüsteten Baustellen, und die Stromgesellschaften sagten,
sie würden die Bauarbeiten ohne Polizeischutz nicht fortführen. Der Gou-
verneur schickte die Staatspolizei, die jeden Baustellenlastwagen mit bis zu
10 Streifenwagen und 20 Mann bewachte.

Das Parlament von Minnesota erwog einen Bauaufschub, bis weitere Ge-
sundheitsstudien durchgeführt werden konnten. Immerhin war bekannt,
dass Stromleitungen zu einem Rückgang der Empfängnisraten und der
Milchproduktion bei Kühen führen können. Und in den staatlichen Richt-

335

linien wurden Farmer davor gewarnt, ihre Fahrzeuge unter Stromleitungen
zu betanken, und die Fahrer von Schulbussen angewiesen, Kinder nicht un-
ter Stromleitungen aus- oder einsteigen zu lassen.

Überall im Bundesstaat sprachen sich die Menschen mit deutlicher
Mehrheit für die Farmer und gegen die Stromgesellschaften aus. Aber, wie
ein Unternehmensanwalt vor dem Parlament sagte, das über einen Antrag
auf einen Baustopp debattierte: »Die entscheidende Frage für Sie als Abge-
ordnete lautet, ist dies eine Regierung der Gesetze oder eine der Menschen?«

Denken Sie einen Moment über diese Frage nach, und denken Sie über
ihre Implikationen nach.

Die Abgeordneten taten es lange genug, um das Moratorium zu kippen.

Zu dem Zeitpunkt standen die Polizisten (die mit den Farmern sympa-
thisiert haben mochten, aber zu sehr von der Maschinerie der Zivilisation in
den Bann geschlagen waren, um auf ihr Herz zu hören) zu hundert Prozent
hinter der Stromtrasse. Sie sagten den Farmern, dass sie sich nicht versam-
meln, nicht auf Kreisstraßen fahren, nicht in den Dörfern halten, nicht re-
den durften. Als ein Farmer wissen wollte, warum die Polizei sie auf den
Kreisstraßen anhielt, antwortete der Polizist: »Wir werden alles tun, damit
die Stromtrasse gebaut wird.« Der Farmer betonte, dass der Polizist nicht
»Wir sind hier, um die Menschen zu schützen« oder auch nur »Wir sind
hier, um die Arbeiter der Stromversorgungsgesellschaft zu schützen« sagte.

Im August lockerte jemand die Schrauben an einem der 50 Meter hohen
Strommasten. Kurz darauf stürzte der Mast um, in kurzem Abstand gefolgt
von drei weiteren. Die Farmer kappten Montagemasten, sie durchtrennten
Schrauben zu drei Vierteln, ersetzten sie und warteten, dass jemand darauf
trat und sie brachen.

Der Gouverneur rief das FBI zu Hilfe. Bald darauf bewachte ein Helikop-
ter die Stromleitung, ein Vorbote der Art Überwachung, die den Armen in
vielen Teilen des Landes heute nur zu vertraut ist. Allein in einem County
kam es zu über 70 Verhaftungen. Allerdings behielt die hausgemachte Justiz
in diesem Fall die Oberhand und sogar die beiden wegen schwerer Strafta-
ten verurteilten Täter kamen mit Arbeitsdienst davon. In einigen Fällen
fand sich keiner bereit, gegen die Farmer auszusagen.

Auf die Frage eines Journalisten, ob er mit denen sympathisierte, die die

Strommasten umlegten, antwortete ein Farmer: »Ich wünschte, es würden

336

noch mehr Masten fallen, und ich glaube, mit der Zeit werden sie das auch
tun. Sie hätten uns das von vornherein nicht antun sollen. Wir haben alles
getan, was uns nach dem Gesetz möglich war. Wir sind nach Minneapolis
gegangen, haben uns Anwälte genommen, sind vor die Gerichte gezogen.
Aber die Richter sind entweder gekauft oder sie kapieren einfach nicht, was
hier los ist. Meiner Meinung nach gibt es viele unterschiedliche Gesetze und
viele Wege, sie auszulegen. Es gibt aber auch moralische Gesetze. Ich weiß
nicht, ich glaube nicht, dass es falsch ist, was wir hier draußen machen. Klar,
die Leute denken, dass man sich an das Gesetz halten soll, aber was ist das
Gesetz? Wer macht es? Wissen Sie, wir sollten mehr mitreden können darü-
ber, was in diesem Staat getan wird. Die können uns nicht einfach wie
Hunde über den Haufen fahren.«

Obwohl die Bauern am Ende den Kürzeren zogen — die Stromtrasse ist
inzwischen seit zwei Jahrzehnten in Betrieb —, kappten sie in den folgenden
zwei Jahren zehn weitere Strommasten und schossen tausende Isolatoren zu
Schrott.

Dieser Sieg reichte den Stromgesellschaften aber nicht. Sie wollten sicher-
stellen, dass sich in Zukunft niemand mehr trauen würde, ihre Hegemonie
herauszufordern. Und so sorgten sie dafür, dass die Bundesregierung ein
Gesetz verabschiedete, mit dem das Kappen einer Stromleitung, die Strom
über die Grenzen von Bundesstaaten hinweg transportiert, als Bundesver-
brechen verfolgt wird.

x XX

Ich sitze wieder vor dem Mobilfunkmast, und dieses Mal denke ich, ich
konnte es tun. Allerdings stehen dem, wie bei so vielen Dingen, die uns
Angst einflößen, auf mehreren Ebenen Hindernisse entgegen. Auf der intel-
lektuellen Ebene muss ich mich davon überzeugen, dass es notwendig ist.
Auf der emotionalen Ebene muss ich fühlen, dass es notwendig ist. Auf der
moralischen Ebene muss ich wissen, dass es richtig ist. Und auf der Ebene
der Konsequenzen muss ich willens und bereit sein, mit den Folgen meiner
Aktionen zu leben. Damit verknüpft ist die Ebene der Angst: Ich muss bereit
sein, meine Ängste zu überwinden, sowohl greifbare, reale und gegenwir-
tige Angste wie auch konditionierte Angste, die sich ebenso real und gegen-

337

wärtig anfühlen, dies aber nicht sind. Schließlich ist da noch die technische
Ebene, auf der ich mir überlegen muss, wie ich am besten vorgehe. Und
ohne jeden Zweifel gibt es noch weitere Barrieren, die mir im Moment nicht
einfallen.

Bevor jemand handelt — und das ist ein generischer Prozess, der sich
ebenso darauf bezieht, jemanden zu einem Date einzuladen, wie darauf,
Unkraut zu jäten, ein Buch zu schreiben, einen Mobilfunkmast zum Ein-
sturz zu bringen oder die gesamte Infrastruktur zu zerlegen, die dieses töd-
liche System der Sklaverei stützt —, muss er jede dieser Handlungsbarrieren
überwinden oder in Momenten starker Personifikation, Identifikation und
Empfindung beiseiteschieben (angenommen zum Beispiel, jemand würde
versuchen mich zu erwürgen [mit den bloßen Händen, im Gegensatz zur
Vergiftung meiner gesamten Lebensumwelt], dann würde meine Bewegung
durch diese verschiedenen Barrieren hindurch aus Notwendigkeit eine in-
tuitive und unmittelbare sein: kein langes Abwägen, nur der Griff nach dem
Bleistift, um ihn ihm ins Auge zu rammen).

Natürlich weiß ich nicht, wie man einen Mobilfunkmast zum Einsturz
bringt. Aber das ist nicht der Grund, warum ich es nicht tue. Ein Anliegen
dieses Buches ist es, mir und vielleicht auch anderen zu helfen, diese ande-
ren Barrieren zu erkunden und, wenn angemessen, zu überwinden, sodass
wir uns nur noch mit den technischen Fragen des Wie und Womit auseinan-
dersetzen müssen, die in vielen Fällen am einfachsten zu beantworten sind
und das geringste Hindernis darstellen.

Ich könnte einen Mobilfunkmast zum Einsturz bringen. Sie könnten das
auch. Wir sind nicht dumm (ich gehe davon aus, dass es kein Mitglied der
gegenwärtigen US-Regierung bis hierher in diesem Buch geschafft hat).
Und auch wenn unsere ersten Versuche wenig befriedigend ausfallen wür-
den — ungefähr so wenig befriedigend, wie die ersten von mir selbst verfassten
Geschichten oder auch nur die ersten Entwürfe zu diesem Buch —, würden
wir mit der Zeit besser werden, so, wie wir mit der Zeit lernen, jede techni-
sche Aufgabe zu meistern. Ich bin mir sicher, wenn ich so viele Vogelhäus-
chen gebaut wie Buchseiten geschrieben hätte, würde nicht einmal David
Flagg mehr darüber lachen.

Übung macht den Meister. Das gilt für das Umlegen eines Mobilfunk-
masts ebenso wie für das Schreiben. Und zum Glück gibt es sehr viele Mo-

338

bilfunkmasten (ich wette, Sie hätten nie erwartet, dass ich im Zusammen-
hang mit einer solchen Aussage von Glück rede). Laut Schätzungen stehen
in den USA rund 138 000 Mobilfunkmasten und -türme (von denen über
48 000 mehr als 70 Meter hoch sind), und dazu noch unzählige Funk- und
Fernsehsendemasten und -türme. Und allein von 2000 bis 2001 schwoll die
Zahl der amerikanischen Mobiltelefonnutzer um 23 Millionen an, was zum
Bau von 20 000 neuen Sendemasten führte.

Das ist viel Übungsmaterial. Wenn wir uns der Aufgabe mit ganzem Her-
zen und Verstand und unseren Händen widmen, dürfte es nicht allzu lange
dauern, bis wir darin so gut werden, dass uns das Umlegen von Mobilfunk-
masten zur zweiten Natur wird, wie das Luftholen, wie lange, tiefe Atemzüge
kühler, frischer Luft. Und bald werden wir uns fragen, warum wir damit so

lange gewartet haben.

% XX

Nach einem Vortrag kam ein Teenager auf mich zu. In seinen Augen blitzte
Intelligenz und Tatendrang. »Ich will mithelfen, die Zivilisation zu stiirzen,
sagte er. »Ich will Fabriken niederbrennen.«

Manchmal distanziere ich mich von Leuten, die solche Dinge zu mir sa-
gen. Zum Teil aus Furcht, es konnten FBI-Agenten sein, die mir eine Falle
stellen wollen. Der klassische Trick: Die FBI-Agenten schlagen eine Aktion
vor, überreden einen, sie zu machen, stellen das Material zur Verfügung, und
wenn man sich darauf einldsst, kann man sich fiir die nächsten 60 Jahre von
seinem Leben verabschieden. Zum Teil, weil ich diese Leute nicht kenne und
es durchaus irgendwelche Verriickten sein könnten: Das Letzte, was ich
wollte, wire, mich mit irgendeinem Pyromanen einzulassen, der sich an den
Flammen aufgeilt und in der Ecke einen runterholt, während das Gebäude
in sich zusammenstiirzt. (Nein, nicht ganz: Das Letzte, was ich wollte, wire
mich mit einem FBI-Lockspitzel einzulassen, der sich daran aufgeilt, Leute
in kleine Betonkifige zu sperren.) Zum Teil tue ich das auch, um mich vor
Leuten zu schiitzen, die ihre Grenzen nicht kennen: Nach vorne zu gehen
und halb öffentlich einem völlig Fremden zu erzählen, dass man eine Fabrik
abfackeln will, erscheint mir zum Allermindesten als ein fundamentaler
Verstoß gegen jedes Gebot der Vorsicht.

339

Aber ich war auf Anhieb von der wilden Ernsthaftigkeit des Jungen be-
geistert. Ich dachte einen Moment nach. Niemand war in der Nähe. »Also«,
sagte ich, »ich würde zwar weder dich noch sonst jemanden davon abhalten
wollen, eine Fabrik anzuzünden. Gleichzeitig will ich dich aber darauf hin-
weisen, dass du sehr vorsichtig sein musst. Ein dummer Fehler kann dich
sehr viel kosten.«

Er nickte.

»Wie alt bist du?«

»Sechzehn.«

»Darf ich dir eine persönliche Frage stellen?«

Er nickte wieder.

»Hast du schon mal Sex gehabt?«

Er schüttelte den Kopf.

»Wenn du das tust und erwischt wirst, wirst du mindestens zwanzig Jahre
lang keinen Sex haben. Ich sage nicht, lass die Finger davon. Ich sage nur,
dass das kein Spiel ist und es sehr reale Folgen haben kann, wenn man ent-
gegen der Wünsche der Herrschenden handelt, wenn man die Produktion
effektiv bekämpft. Das heißt nicht, dass wir vor den Herrschenden Angst
haben sollten. Aber es heißt, dass wir sehr, sehr klug sein müssen. Denk da-
rüber nach, und dann denk nochmals hundertmal darüber nach. Und dann
tu, was dein Herz dir sagt.«

Er nickte wieder.

x

Ich reagiere nicht immer so. Wie gesagt, manchmal distanziere ich mich
entschieden von solchen Leuten. Aber einmal sprach mich jemand an, der
sagte: »Ich weiß, wie zerstorerisch Staudimme sind, und ich weiß, was auf
dem Spiel steht. Meine Leute sind Leute des Lachses. Unsere ganze Lebens-
weise basiert auf den Lachsen. Wenn Sie mir den Sprengstoff besorgen,
werde ich einen Damm in die Luft jagen.«

Ich hatte diesen Mann noch nie zuvor gesehen, aber schon viel von ihm
gehort. Er war nicht vom FBI. Er war auch nicht verriickt. Er kannte seine
Grenzen. Und jung und unerfahren war er auch nicht. Er wusste, wovon er

‚sprach, und er wusste, welches Risiko er eingehen würde.

340

»Meine Kinder sind noch jung«, sagte er, »also muss ich noch ein paar
Jahre warten. Aber wenn sie alt genug sind, werde ich es tun.«

Unausgesprochen stand die Tatsache zwischen uns, dass er, wenn seine
Kinder erst einmal alt genug waren, um zu verstehen, willens war zu sterben
oder ins Gefängnis zu gehen, um dem Fluss zu helfen, wieder frei fließen zu
können.

»Ich weiß nicht, wie man so etwas macht, sagte ich. »Und ich weiß nicht,
wie man an Sprengstoff kommt.«

Er nickte und schenkte mir ein schiefes Lächeln. »Kein Problem«, sagte er.

»Sie haben ein paar Jahre Zeit.«

EINE GESCHICHTE DER GEWALT

Nur wenige von uns können den Glauben, dass das Gesell-
schaftssystem irgendwie sinnvoll ist, so einfach aufgeben.
Der Gedanke, dass der Staat verrückt geworden ist und so
viele Unschuldige bestraft, ist unerträglich. Und so kommt
es, dass die offenkundigen Beweise innerlich verleugnet
werden müssen.

Arthur Miller

Als ich weiter oben über das Human Resource Exploitation Training Manual
der CIA sprach, vergaß ich zu erwähnen, dass die »Agency« auch Handbü-
cher über die Kunst des Mordens verfasst hat. Diese Handbücher erweisen
sich als ziemlich faszinierende, wenn auch überaus makabere Lektüre, vo-
rausgesetzt, man schafft es zu vergessen, dass sie im CIA-Bücherregal nicht
unter der Rubrik Märchen (neben Presseerklärungen und Analysen der von
anderen Ländern ausgehenden Risiken) stehen, sondern unter der Rubrik
Ratgeber.

Da meiner Meinung nach das, was in A Study of Assassination: A CIA Ma-
nual steht, unsere Kultur und Regierung weitaus zutreffender und eleganter
beschreibt, als ich das jemals könnte, werde ich hier ausführlich daraus zitie-
ren: »METHODEN: Das Ziel eines Attentats ist der Tod des Zielobjekts. Ein
Mensch kann auf vielerlei Weise getötet werden, aber insbesondere Perso-
nen, die die Ernsthaftigkeit der Tat, welche zu begehen sie beabsichtigen,
emotional belastet, übersehen dabei häufig die Frage der Zuverlässigkeit.
Die konkret eingesetzte Methode wird von einer Vielzahl Variablen ab-
hängen, wobei aber ein Kriterium stets gewährleistet sein sollte: Der Tod
muss absolut sicher sein ... Die einzelnen Methoden lassen sich wie folgt
bewerten:

1) Mit der Hand:

Es ist möglich, einen Menschen mit bloßen Händen zu töten, aber nur
sehr wenige verstehen sich darauf, dies sauber zu machen. Selbst ein bestens
ausgebildeter Judoexperte wird darauf verzichten, per Hand zu töten, es sei
denn, ihm bleibt absolut keine andere Wahl. Die einfachsten vor Ort ver-
fügbaren Instrumente sind häufig die wirksamsten Mittel für einen Mord-
anschlag. Ein Hammer, eine Axt, ein Schraubenschlüssel, Schraubenzie-
her, Schürhaken, Küchenmesser, Lampenfuß oder irgendetwas anderes, das
hart, schwer und handlich ist, reicht aus. Ein Stück Seil oder Draht oder ein
Gürtel genügen, wenn der Mörder stark und wendig ist. Solche improvi-
sierten Waffen haben den wichtigen Vorzug, dass sie weithin verfügbar und

345

scheinbar harmlos sind. Wo im Falle Trotzkis die so offenkundig tödliche
Maschinenpistole versagte, führte ein Bergsportgerät zum Erfolg ...

2) Unfälle:

Für das geheime Attentat ist der inszenierte Unfall die wirksamste Tech-
nik. Im Erfolgsfall verursacht er wenig Aufregung und wird nur oberfläch-
lich untersucht. Der wirksamste Unfall bei einem einfachen Mordanschlag
ist ein Sturz aus einer Höhe von 25 oder mehr Metern auf eine harte Ober-
fläche. Aufzug- und Treppenschächte, nicht gesicherte Fenster und Brücken
sind gut geeignet. Stürze von Brücken ins Wasser sind nicht zuverlässig. In
einfachen Fällen könnte ein privates Treffen mit dem Zielobjekt an einem
geeigneten Ort arrangiert werden. Die Tat kann durch einen überraschen-
den, kräftigen Stoß ausgeführt werden, der das Zielobjekt über die Kante
stürzen lässt. Wenn der Attentäter sofort um Hilfe schreit, den >entsetzten
Zeugenc spielt, sind weder ein Alibi noch ein heimlicher Rückzug erforder-
lich. In Verfolgungsfällen ist es meistens erforderlich, das Zielobjekt zu be-
täuben oder unter Drogen zu setzen, bevor man es in die Tiefe wirft. Dabei
muss darauf geachtet werden, dass keine nach dem Tod feststellbare Wunde
oder Kondition zurückbleibt, die nicht auf den Sturz zurückgeführt werden
kann.

Ein Sturz ins Meer oder in einen rasch fließenden Fluss kann ausreichen,
wenn das Zielobjekt nicht schwimmen kann. Diese Methode ist zuverläs-
siger, wenn es dem Attentäter möglich ist, einen Rettungsversuch zu un-
ternehmen, da er sich so über den Tod des Zielobjekts vergewissern und sich
zugleich ein glaubwiirdiges Alibi verschaffen kann ...

Das Zielobjekt vor einen Zug oder eine U-Bahn zu stoßen, ist üblicher-
weise effektiv, erfordert aber ein exaktes Timing und lässt sich nur selten
völlig unbeobachtet durchführen.

Autounfälle sind eine weniger zufriedenstellende Mordmethode. Wenn
das Zielobjekt absichtlich überfahren wird, verlangt das ein sehr exaktes Ti-
ming und kommt es zumeist zu sehr intensiven Ermittlungen. Bei Manipu-
lationen am Wagen des Zielobjekts ist die Zuverlässigkeit sehr gering. Das
Zielobjekt kann betäubt oder unter Drogen gesetzt und dann in das Auto
gesetzt werden, doch diese Methode ist nur dann zuverlässig, wenn der Wa-
gen unbeobachtet von einer hohen Klippe oder in tiefes Wasser gestürzt

werden kann.

346

Mit Brandstiftung kann ein tödlicher Unfall inszeniert werden, wenn das
Zielobjekt unter Drogen gesetzt und in einem brennenden Gebäude depo-
niert wird. Allerdings ist die Zuverlässigkeit nicht zufriedenstellend, es sei
denn, das Gebäude ist abgelegen oder besteht aus leicht brennbaren Mate-
rialien.

3) Drogen:

Drogen können bei allen Attentatsarten mit Ausnahme terroristischer
Anschläge sehr effektiv eingesetzt werden. Wenn der Mörder ein ausgebilde-
ter Arzt oder Krankenpfleger ist und das Zielobjekt medizinisch betreut
wird, ist diese Methode sehr leicht durchzuführen. Eine Überdosis Mor-
phium, als Sedativum verabreicht, führt schnell und sicher zum Tod und
lässt sich nur schwierig nachweisen. Die Höhe der Dosis hängt davon ab, ob
das Zielobjekt regelmäßig Opiate konsumiert hat. Wenn nicht, sollten 0,15
Gramm ausreichen ...

4) Hieb- und Stichwaffen:

Jedes vor Ort greifbare Stichinstrument kann erfolgreich verwendet wer-
den. Im Interesse der Zuverlässigkeit ist ein bestimmtes Minimum an anato-
mischem Wissen erforderlich. Stichwunden der Körperhöhle können unzu-
verlässig sein, es sei denn, das Herz wird getroffen. Das Herz wird vom
Brustkorb geschützt und ist nicht immer einfach zu lokalisieren. Bauch-
wunden waren früher praktisch immer tödlich, doch aufgrund des medizi-
nischen Fortschritts trifft dies nicht mehr zu. Absolute Zuverlässigkeit bie-
tet die Durchtrennung des Rückenmarks im Halsbereich. Das kann mit der
Spitze eines Messers oder einem leichtem Hieb mit einer Axt oder einem
Beil erreicht werden. Eine weitere zuverlässige Methode ist die Durchtren-
nung der Jugular- und der Halsschlagader zu beiden Seiten der Luftröhre.

5) Stumpfe Waffen:

Wie bei Hieb- und Stichwaffen setzt auch die wirksame Anwendung von
stumpfen Waffen gewisse anatomische Kenntnisse voraus. Ihr Hauptvorteil
liegt in ihrer universalen Verfügbarkeit. Einen Hammer kann man praktisch
überall auf der Welt bekommen. Auch Baseball- und [unleserlich] -schläger
sind sehr weit verbreitet. Selbst ein großer Stein oder ein schwerer Stock rei-
chen aus, und man muss nichts besorgen, herumtragen oder später ent-
sorgen, was nach einer Waffe aussieht. Schläge sollten auf die Schläfe, den
Bereich direkt unter und hinter dem Ohr oder die untere Schädelrückseite

347

zielen. Wenn der Schlag sehr stark ausgeführt wird, reicht natürlich jeder
Teil des oberen Schädels aus. Die untere Kopfvorderseite, von den Augen bis
zur Kehle, kann enorme Schläge ohne tödliche Folgen aushalten.

6) Schusswaffen:

Schusswaffen werden häufig bei Mordanschlägen verwendet, und zwar
häufig sehr ineffizient. Der Attentäter hat für gewöhnlich nur unzurei-
chende technische Kenntnisse der Beschränkungen von Waffen und erwar-
tet mehr Reichweite, Genauigkeit und Tötungskraft, als diese mit Zuverläs-
sigkeit zu bieten imstande sind. Da die Gewissheit des Todes das wichtigste
Kriterium ist, sollten Schusswaffen verwendet werden, die wenigstens 100
Prozent mehr Zerstörungskraft als für erforderlich gehalten aufweisen, und
sollte die Reichweite höchstens die Hälfte der für die jeweilige Waffe als zu-
verlässig erachteten betragen. |

Die Kaliber 300 E. A. B Magnum ist die wahrscheinlich beste problemlos
zu beschaffende Patrone ... Diese sind den gewöhnlichen Militirkalibern
vorzuziehen, da die fiir sie erhältliche Munition üblicherweise Expansions-
geschosse sind, während die Munition fiir Militirgewehre Vollmantelge-
schosse und somit nicht ausreichend tödlich sind ...

Expandierende Jagdpatronen der oben beschriebenen Kaliber bewirken
auf kurze und mittlere Distanz massivste Verletzungen und einen extremen
Aufprallschock. Wird ein Mensch nur einmal in der Korperhohle getroffen,
ist der Tod so gut wie sicher. Personen des öffentlichen Lebens oder geschützte
Politiker und Beamte können mit großer Zuverlässigkeit und relativer Si-
cherheit getötet werden, wenn man vor einer offiziellen Veranstaltung eine
Schussposition ausfindig machen kann. Der Propagandawert eines solchen
Anschlags kann sehr hoch sein ...

Die Maschinenpistole ist besonders geeignet für die Arbeit in Innenräu-
men mit mehr als einem zu eliminierenden Zielobjekt. Für den Einsatz von
zwei Maschinenpistolenschützen wurde eine sehr wirksame Technik entwi-
ckelt, mittels derer ein Raum, in dem sich bis zu einem Dutzend Objekte
aufhalten, in rund 20 Sekunden und mit wenig oder gar keinem Risiko für
die Schützen »gesäubert« werden kann. Sehen Sie dazu die unten stehende
Darstellung...

Eine grof3kalibrige Schrotflinte ist ein überaus effektives Tétungsinstru-
ment, solange die Distanz unter zehn Metern bleibt. Da damit kein Dauer-

348

feuer möglich ist, sollte sie nur gegen Einzelziele eingesetzt werden. Der Lauf
kann aus Gründen der besseren Handhabbarkeit abgesägt werden, was sich
aber nicht signifikant auf die Tötungsleistung auswirkt ...

Das von der Explosion des Treibsatzes in einer Schusswaffe erzeugte Ge-
räusch kann durch entsprechende Aufsätze wirksam gedämpft werden ...
Der Schütze sollte dabei nicht vergessen, dass nicht nur das Nachlade-
geräusch recht laut ist, sondern auch das Treffergeräusch der Kugel insbe-
sondere in Knochen ...

Eine kleine oder mittlere Sprengladung ist als Todesursache höchst unzu-
verlässig, und bei zeitverzögerten Sprengladungen oder Sprengfallen be-
steht eine sehr hohe Gefahr, die falsche Person zu töten. Abgesehen von den
moralischen Aspekten wahlloser Tötungen provoziert der Tod unschuldiger
Dritter häufig der Sache, für die das Attentat ausgeführt wird, abträgliche
öffentliche Reaktionen.

Bomben oder Granaten sollten niemals auf ein Zielobjekt geworfen wer-
den. Obwohl das zwar in jedem Fall für erhebliche Unruhe sorgen und viel-
leicht sogar zum Tod des Zielobjekts führen wird, ist diese Methode unsau-
ber, wenig zuverlässig und schlecht für das Image ...

Von selbst hergestellten oder improvisierten Sprengladungen ist abzura-
ten. Wiewohl potenziell von hoher Sprengkraft, neigen sie dazu, sehr gefähr-
lich und unzuverlässig zu sein. Anti-Personen-Raketen sind hervorragend
geeignet, vorausgesetzt, der Attentäter verfügt über ausreichend technisches
Verständnis, sie richtig zu handhaben.«

Und so weiter.

x A >+#

Ein weiteres, ebenfalls von Dear Abbys Liste stammendes Indiz für einen
Misshandler ist eine gewalttätige Vorgeschichte: »Er könnte zugeben, dass er
in der Vergangenheit Frauen geschlagen hat, beteuert aber, diese hätten ihn
dazu getrieben. Sie könnten von Ex-Partnerinnen erfahren, dass er sie miss-
handelt hat. Es ist wichtig zu verstehen, dass Misshandlungen nicht situati-
onsabhängig sind: Wenn er seine früheren Partnerinnen geschlagen hat, wird
er Sie aller Wahrscheinlichkeit nach ebenfalls schlagen, egal wie vollkom-
men Sie zu sein versuchen.«

349

Mit anderen Worten, Misshandler ändern sich, wie wir bereits gesehen
haben, im Allgemeinen nicht. (»Es gibt kein Heilmittel«, wie es der Guar-
dian ausdrückte), und falls Sie nicht ebenfalls misshandelt werden möchten,
wären Sie gut beraten, die Vergangenheit als Prolog zu betrachten.

Desgleichen können wir die Vergangenheit dieser Kultur als ihren Prolog
lesen. »Zivilisation entsteht«, wie ich Stanley Diamond bereits zitiert habe,
»durch Eroberung in der Ferne und Unterdrückung zu Hause.«’> Fragen wir
uns also: Ist die Zivilisation, sind die Zivilisierten, bereit, Genozid zu bege-
hen? In Antwort darauf sollten wir uns zuerst fragen: Wo sind die indigenen
Völker des Nahen Ostens, der Levante, des Mittelmeerraums, Europas und
Afrikas? Gibt es anderswo noch intakte und nicht bedrohte indigene Völker?
Besteht in Anbetracht der unbarmherzigen Inbrunst des Prologs (und des
Hauptteils) Grund zu der Annahme, dass das Ende dieses Mal anders ausfal-
len wird? Zweite Frage: Ist die Zivilisation, sind die Zivilisierten, bereit, Öko-
zid zu begehen?

In Antwort darauf fragen Sie einfach: Wo sind die Wälder des Nahen Os-
tens, der Levante, des Mittelmeerraums, Europas und Afrikas? Wo gibt es
noch intakte Lebensräume in diesen oder anderen Regionen? Wie dumm
oder wahnhaft muss man sein, um noch an irgendeine magische Umkeh-
rung dieser Destruktivität zu glauben?

Nächste Frage: Welche Erwartungen lassen sich aus der Vergangenheit
dieser Kultur im Hinblick auf ihren Umgang mit Frauen ableiten? Von An-
fang an haben Angehörige dieser Kultur — lies männliche Angehörige dieser
Kultur — Frauen gewohnheitsmäßig vergewaltigt, umgebracht, verstüm-
melt, versklavt und auf sonstige Weise misshandelt. Allem Anschein nach
nimmt das Ausmaß dieses Missbrauchs nicht ab, und nichts spricht dafür,
dass es das in Zukunft tun wird.

Ein klassischer Vers von Misshandlern und Koabhängigen lautet, dass
die Dinge in der Vergangenheit zwar schlecht gelaufen sein mochten, sie
aber jetzt von vorne anfangen und die Gräueltaten vergessen müssen, die
nun, unter diesen neuen, hoffnungsvollen Umständen, keine Rolle mehr
spielen. Dieser Gedächtnisschwund kommt beiden Seiten zupass, da er ih-
nen erlaubt, ihren verstörenden und zerstörerischen Opfertanz weiterzu-
führen. Der Misshandelnde kann seinen Hass und Selbsthass weiter ausle-
ben, indem er sein Opfer verletzt (und sich selbst durch die Zerstörung der

350

Beziehung sowie dessen, womit er sich zu identifizieren gelernt hat), wäh-
rend das Opfer seinen Hass und Selbsthass weiter ausleben kann, indem es
zulässt, dass es verletzt wird. Die Aufhebung der Amnesie würde die für
beide Seiten vorteilhafte Beziehung bedrohen und den ebenso dummen wie
zwanghaften beiderseitigen Glauben an die bequemen Lügen bloßstellen,
die auf eine Besserung hoffen lassen und ein zukünftiges Utopien verspre-
chen, in dem es keine Gewalt mehr gibt.

Wir hören und glauben dieselben Lügen allzu häufig auch auf der kulturel-
len Ebene. Wir nicken ergriffen mit den Köpfen, wenn die Sprecher der Holz-
industrie uns erzählen, dass sie ihre Einschlagmethoden geändert haben und
sie es dieses Mal richtig machen werden — während zugleich die Entwaldung
immer schneller voranschreitet, die Biodiversität dahinschwindet und die
Welt in Flammen steht. Wir stoßen einen Seufzer der Erleichterung aus, dass
zu guter Letzt alle Bundesstaaten der USA das Kopfgeld abgeschafft haben,
das sie den Zivilisierten für den Skalp eines Indianers bezahlten, und danken
Gott, dass John Ford endlich das Zeitliche gesegnet hat und nicht länger seine
Propaganda verbreiten kann, schauen aber weg, während zugleich ganze
Sprachen und Kulturen in einer Gedächtnislücke verschwinden.

Ich nehme an, an dieser Stelle erwartet man von mir, dass ich Santayana
mit den Worten zitiere, wer sich der Geschichte nicht erinnere, sei dazu ver-
dammt, sie zu wiederholen. Und dieses Zitat ist sicherlich auch so weit so
wahr. Aber es wird nicht sehr viel länger wahr bleiben. Alles läuft immer
schneller ab: Die Zerstörung nimmt immer massivere und allumfassendere
Züge an und reicht inzwischen von der Militarisierung (und Vermüllung)
des Orbits über die Erderwärmung und die Vergiftung der Tiefsee bis hin
zur Manipulation und Kontamination unseres Genmaterials; die fieberhaf-
ten Bemühungen, dieses Zerstörungswerk nicht sehen zu müssen — haben
Sie in letzter Zeit irgendwelche Filme gesehen oder einen Teleshopping-Sen-
der eingeschaltet? —, geraten immer trivialer, immer obszöner (Obszönitä-
ten werden trivialisiert und das Triviale wird zu unserem täglich Brot). Die
Zivilisation ist in ihr Endspiel eingetreten, hat den Endpunkt ihres exponen-
tiellen Wachstums auf einem endlichen Planeten erreicht. Sie verzehrt die
Welt. Sie verzehrt uns alle. Sie wird nicht fortdauern.

Vielleicht können wir ein paar Orte oder Völker oder Pflanzen oder Tiere
oder Pilze oder Felsen oder anderes natürliches Leben davor bewahren, von

351

dieser todbringenden Kultur verzehrt und vernichtet zu werden (wenn zum
Beispiel den 138.000 Mobilfunkmasten in den USA jährlich 27,6 Millionen
Zugvögel zum Opfer fallen [der ungefähre Mittelwert der Schätzungen],
dann rettet jeder gefällte Mobilfunkmast pro Jahr im Durchschnitt 200 Zug-
vögeln das Leben).

Eine Welt wartet darauf, befreit zu werden. Was werden Sie dafür tun?

Xx

WARUM DIE ZIVILISATION DIE WELT ZERSTORT, KLAPPE DIE
SECHZEHNTE. Eisbären: »Etwa eine halbe Meile fluflabwirts kam ich zu
einer sehr starken Stromschnelle. Von dort aus sah ich mehrere Weißbären,
die fluflaufwirts fischten. Ich wartete auf sie, und nach kurzer Zeit
schwamm eine Bérin mit einem kleinen Jungen nahe ans andere Ufer und
ging ein Stück weiter unten an Land. Die Bärin ging sofort in den Wald, aber
das Junge setzte sich auf einen Felsen, und ich brannte ihm aus einer Entfer-
nung von mindestens hundert Metern eine Kugel auf, die es umwarf. Es
stand aber wieder auf und kroch in den Wald, wo ich es kläglich schreien
hörte, und ich kam zu dem Schluß, daß es nicht mehr lange leben konnte.
Der Knall meines Schusses setzte einige andere in Bewegung, und eine wei-
tere Barin mit einem etwa anderthalb Jahre alten Jungen schwamm dicht
unter mir vorbei. Ich schoß die Bärin durch den Kopf und tötete sie. Als das
Junge dies bemerkte und mich sah, kam es mit großer Wildheit auf mich zu,
aber gerade als sich das Tier fiir den Tod seiner Mutter rächen wollte, be-
griifdte ich es mit einer Ladung groben Schrots ins rechte Auge, die nicht nur
dieses herausschlug, sondern das Barenjunge auch das andere zu schließen
zwang. Kaum war es wieder imstande, das linke Auge offen zu halten, da
stürzte es auch schon erneut, wahnsinnig vor Zorn und Schmerz, auf mich
zu. Als es aber am Fuß der Boschung ankam, schickte ich ihm einen zweiten
Gruß mit dem anderen Lauf und blendete es beinahe vollends. Sein ganzer
Kopf war nun mit Blut bespritzt. Es tappte in den Wald und stieß mit dem
Kopf gegen jeden Stein und Baum, dem es begegnete. Nun bemerkte ich,
daß zwei andere gut fünfzig Meter oberhalb von mir ans Land gekommen
waren und wild um sich blickten. Die Bären gingen einige Schritte auf den
Waldrand zu, und die Alte starrte mich finster an. Ich wußte, daß es sehr ge-

352

fährlich war, auf die Bärin zu schießen, da sie von einem anderthalb Jahre
alten Jungen begleitet wurde, aber ich vermochte der Versuchung nicht zu
widerstehen.«

Der Verfasser dieser Zeilen, ein gewisser Captain George Cartwright und
recht eigentlich der Erste, der die Zivilisation an den Küsten Neufundlands
mit Nachdruck einführte, zog danach weiter den Fluss hinauf. »Ich hatte
nicht lange gesessen, als meine Aufmerksamkeit auf einen riesigen alten Bä-
ren gelenkt wurde, der aus einigen Erlenbüschen zu meiner Rechten hervor-
brach und langsam auf mich zukam, die Augen auf den Boden gerichtet und
die Nase nicht weit von diesem entfernt. Ich stützte die Ellbogen auf, und in
dieser Stellung ließ ich ihn auf fünf Meter herankommen, bevor ich ab-
drückte. Ich setzte ihm die Kugel mitten in den Schädel und tötete ihn. Da
aber das Ufer ein flacher, schräger Felsen war, rollte er hinab und fiel in den
Fluß. Als ich den Blick in die Runde schweifen ließ, bemerkte ich ein weite-
res Tier von gleicher Größe, das halb aus dem Wasser herausragte. Ich kroch
durch die Büsche, bis ich ihn genau vor mir hatte, und unterbrach seine
Mahlzeit, indem ich ihm eine Kugel durch den Kopf jagte; sie trat knapp
über seinem linken Auge ein und an der Wurzel seines rechten Ohrs wieder
aus und fällte ihn. Er schien dann eine Weile im Todeskampf zu liegen, er-
holte sich aber zuletzt so weit, daß er sich auf meiner Seite des Flusses an
Land zog und in den Wald wankte. Nie in meinem Leben habe ich es so sehr
bedauert wie an diesem Tag, daß ich nicht genügend Munition bei mir hatte,
da ich durch diesen Mangel in dem schönsten Sport unterbrochen wurde,
dem sich ein Mann widmen kann. Ich bin sicher, daß ich mit Leichtigkeit
noch weitere vier oder fünf Paare hätte töten können.«7°

Eskimobrachvogel: »Die Jäger fuhren aus Omaha hinaus und schossen
die Vögel gnadenlos ab, bis sie buchstäblich eine Wagenladung geschlachtet
hatten, und der Wagen war tatsächlich voll, noch dazu mit eingesetzten
Seitenbrettern. Manchmal, wenn die Schwärme ungewöhnlich dicht und die
Jäger gut mit Munition versorgt waren, füllten sich ihre Wagen zu leicht und
zu schnell, so daß man ganze Ladungen von Vögeln auf die Prärie schüttete
und ihre Körper richtige Haufen, so groß wie einige Tonnen Kohle, bildeten,
und man ließ sie dort verwesen, während die Jäger daran gingen, ihre Wagen
mit frischen Opfern zu füllen, um auf diese Weise weiter ihre Lust am Töten
zu stillen.«77

353

Gemeine Amerikanische Schnepfe: »Da die Vögel nur kurze Zeit im
Land sind, kannte ich keine Gnade und tötete, soviel ich konnte, denn eine
Schnepfe, die man einmal verfehlt, sieht man nie wieder. «78

Goldregenpfeifer: »Die Schützen hatten sich in Gruppen von zwanzig
bis fünfzig an Plätzen aufgestellt, an denen die Regenpfeifer ihrer Erfahrung
nach vorbeikommen mußten ... Wenn ein Schwarm nahte, ahmte jeder der
Schützen, die in ungefähr dem gleichen Abstand voneinander postiert wa-
ren, mit einem Pfiff den Ruf des Regenpfeifers nach, worauf die Vögel tiefer
gingen, einschwenkten und sozusagen Spießruten liefen. Die Flinten gingen
nacheinander los mit solcher Wirkung, daß ich mehrere Male sah, wie ein
Schwarm von hundert oder mehr auf einen erbärmlichen Rest von fünf
oder sechs reduziert wurde ... Dieser Sport ging den ganzen Tag lang eifrig
weiter ... Ein Mann nahe der Stelle, wo ich saß, hatte 63 Dutzend getötet. Ich
berechnete die Zahl [der Jäger] auf dem Feld mit zweihundert, und wenn
man annimmt, daß jeder nur zwanzig Dutzend getötet hat, sind dort an die-
sem Tag 48 000 Goldregenpfeifer umgekommen.«”?

Elfenbeinspecht: Auf die verzweifelten Bemühungen des Bundesstaates
Louisiana Anfang der 1940er-Jahre, das Habitat der letzten Vögel dieser Art
in den USA zu erwerben, antwortete der Chef des Holzkonzerns Chicago
Mill and Lumber: »Wir sind nichts weiter als Krämerseelen. Wir befassen
uns nicht, wie das Leute Ihres Schlages tun, mit ethischen Erwägungen.«
Das Unternehmen führte an, dass das Abholzen des Lebensraums der letz-
ten nordamerikanischen Elfenbeinspechte Arbeitsplätze sichern würde (Wo
haben wir dieses Argument schon einmal gehört?), aber das war gelogen
(Wo haben wir Unternehmensbosse schon einmal Lügen verbreiten ge-
hört?): Ihre Arbeiter waren deutsche Kriegsgefangene, die ihrerseits »die
Verschwendung nicht fassen konnten — nur das beste Holz wurde verwen-
det, der Rest zum Verrotten liegen gelassen«. Aus den Bäumen wurden Tee-
kisten hergestellt.8°

Nordlicher Fleckenkauz: Nur um zu zeigen, wie sehr sich die Dinge in
den letzten 60 Jahren verändert haben, möchte ich darauf verweisen, dass
eben an dem Tag, als ich den vorangegangenen Absatz schrieb, die Canadian
Broadcasting Corporation einen Beitrag mit der Uberschrift »Gericht in
British Columbia genehmigt Holzeinschlag in Lebensraum von gefihrdeter
Kauzart« brachte. Wie es aussieht, gibt es in British Columbia und damit in

354

ganz Kanada nur noch 25 Brutpaare des Nördlichen Fleckenkauzes. Auch in
den Vereinigten Staaten ist die Art vom Aussterben bedroht. In dem Beitrag
hieß es: »Der Berufungsgerichtshof von British Columbia hat das Urteil ei-
nes untergeordneten Gerichts bestätigt, das den Primärwald-Holzeinschlag
im letzten verbleibenden Habitat der Vogelart mit der Begründung geneh-
migt, dass ökonomische Interessen gegen die Interessen der Art aufgewogen
werden können.«

Wie gesagt: Eine angemessene Definition von Wahnsinn könnte lauten,
dass man die Verbindung zur physischen Realität verloren hat, dass man
seine Wahnvorstellungen für realer hält als die reale Welt. Die Richter (und
die Industrievertreter) in diesem Fall sind insoweit wahnsinnig, als sie ver-
suchen, die Bedürfnisse eines intellektuellen und philosophischen Systems
gegen die von Lebewesen zu »gewichten«.

Nicht weniger wahnsinnig sind natürlich die Umweltschützer. In ihrem
pathetischen und notwendigerweise wirkungslosen »Kampf« für diese und
andere Kreaturen haben sich die Umweltschützer auf die Behauptung zu-
rückgezogen, dass »Holzkonzerne, die dafür gebrandmarkt werden, eine
[sic] Art ausgerottet zu haben, davon nicht profitieren werden, weil die Ver-
braucher weltweit kein Holz aus British Columbia mehr kaufen werden,
wenn sie erfahren, dass die Holzkonzerne aus B. C. Käuze ausrotten, um an
das Holz zu kommen«.

Eine weitere angemessene Definition von Wahnsinn lautet, an ein und
demselben Verhalten festzuhalten und andere Resultate davon zu erwarten.
Abgesehen von der unglaublichen Dummheit dieser unter Umweltschützern
weit verbreiteten Überzeugung ist sie historisch auch durch nichts belegt.
Die Vernichtung des Lebensraums des Elfenbeinspechts hat die amerikani-
sche Holzindustrie ganz offenkundig nicht in Mitleidenschaft gezogen. Die
Vernichtung des Lebensraums gleich welcher Art hat noch nie einem Kon-
zern Schaden zugefügt, oder wenigstens nicht wegen der öffentlichen Wahr-
nehmung dieses Vorgangs (wenn die Menschen dieser Kultur die natürliche
Welt lieben würden, würden sie ihre Vernichtung aufhalten): Sicherlich un-
tergräbt die Wirtschaft, die Landbasis zerstört, damit auf lange Sicht ihre
eigene Rentabilität, aber bis dahin ist das Unheil natürlich längst angerich-
tet. In dieser Kultur werden die überspannten und sich stets wandelnden

»Bedürfnisse« des Wirtschaftssystems zu allen Zeiten Vorrang haben vor

355

den Bedürfnissen der physischen Realität (ebenso, wie auch die überspann-
ten und sich stets wandelnden »Bedürfnisse« des Misshandlers zu allen Zei-
ten Vorrang haben vor den Bedürfnissen seiner Opfer). Wenn wir das nicht
erkennen, haben wir keine Chance zu überleben.

Heilbutt: »Die Fischer Neufundlands sind sehr verärgert, wenn zufällig
ein unglückseliger Heilbutt ihre Köder schnappt. Man weiß, dass sie sich in
solchen Fällen oft an dem armen Fisch rächen, indem sie ihm einen Holz-
pflock durch die Kiemen stecken und ihn so wieder schwimmen lassen. Die
Anstrengungen des gequälten Fisches, den Kopf unter Wasser zu bringen,
bereiten ihnen großes Vergnügen.«8!

Ich habe vor mir ein Foto von — wie nennt man so etwas? — einem Berg
von Fischen in einem hochgezogenen kommerziellen Fischnetz. Der gewal-
tige Druck der unzähligen Fische im Inneren des Netzes presst die Köpfe der
Fische an der Außenseite durch die Maschen des Netzes. Der Druck lässt
ihre Augen aus den Höhlen treten, ihre Mäuler sind weit aufgerissen. Im
Hintergrund steht ein Mann, den Blick zur Seite gerichtet, der allem An-
schein nach die Maschine bedient, die das Netz um die Fische herum an-
zieht. Wenn dieser Fang typisch für den kommerziellen Fischfang ist, dann
werden die meisten dieser Fische tot wieder über Bord geworfen.

Präriehunde: Wenn Sie Internetzugang haben, können Sie bei Google
nach »red mist« suchen oder direkt auf www.seekersoftheredmist.com/ ge-
hen. Dort erfahren Sie, dass, wenn man einen Präriehund oder einen ande-
ren »Schädling« mit sehr schneller, kleinkalibriger Munition abschießt, das
Tier in einem feinen roten Nebel explodiert. Das verschafft den sogenann-
ten »Schädlingsjägern« etwas, was sie als »sofortige visuelle Befriedigung«
bezeichnen. Häufig sitzen die »Jäger« auf Stühlen, die mit Zielfernrohren
ausgerüsteten Gewehre auf speziell angefertigten Tischen abgestützt, und
versuchen roten Nebel zu erzeugen. Beliebt ist auch der sogenannte »Flip-
per-Schuss« — alternativ als »The Olga Korbut« bezeichnet —, bei dem das
getroffene Tier einen Überschlag veranstaltet, der »Chamois«, bei dem dem
Opfer mit einem Schuss das Fell abgezogen wird, oder der »Hoover Timex,
ein Schuss in den Kopf eines Präriehundes, der aus dem Bau herauslugt.

Manchmal verzichten die »Jäger« auch darauf, ihre Gewehre auf einem
Tisch abzustützen. Den folgenden — und in keiner Weise außergewöhnli-
chen — Bericht habe ich erst heute gelesen: »Ich musste gestern zum Caprock

356

fahren, um etwas zu besorgen. Bevor ich losfuhr, schnappte ich meine 223er
und eine Schachtel Munition und verstaute sie im Truck. Ich nahm meinen
dreijährigen Sohn mit auf die Tour, und als wir einstiegen, entdeckte er mei-
nen Ohrschützer und spielte damit herum. Ich erklärte ihm, wie man ihn
aufsetzt und wie wichtig es ist, ihn aufzubehalten, und dass er genau das
tun musste, was ich ihm sagte. Man braucht rund eineinhalb Stunden, um
von hier nach dort zu kommen, und so hatte ich ausreichend Zeit, ihm die
Regeln zu erklären. Als wir zur ersten Präriehundkolonie kamen, befahl ich
ihm, den Ohrschützer aufzusetzen, kurbelte das Fenster herunter und griff
nach dem Gewehr. Jemand musste erst vor kurzem auf diese Präriehunde
geschossen haben, denn das war das Letzte, was ich von ihnen sah. Ein Stück
weiter die Straße runter hielt ich wieder an. Ich überprüfte den Sitz seines
Ohrschutzes mehrmals, bevor ich schließlich den Abzug betätigte. Ich war
ziemlich beeindruckt. Er sah zu, folgte den Anweisungen, behielt den Ohr-
schutz auf und gab mir die Patronen, eine nach der anderen. Sehr cool. Ich
war in Eile, und ich erwischte nur sieben Jungtiere und einen Stacheldraht-
zaun (Hoppla! Dad oder ich müssen den Zaun des Nachbarn wohl mal wie-
der flicken). Nach den ersten beiden Treffern sagte Gavin: >Cool! In die
Luft!« Ja, klasse! Ein guter Tag, auch wenn ich nur rund zehn Minuten zum
Schießen kam. Aber ich habe für das nächste Wochenende eine »Jagd« ge-
plant und bin schon richtig aufgeregt.«

* >>

WARUM DIE ZIVILISATION DIE WELT ZERSTÖRT, KLAPPE DIE SIEB-
ZEHNTE. Meine Erfahrung im Hinblick auf militärische Ausbildungslager
stammt aus Kinofilmen und ist somit fiktiv. Wahrscheinlich würde ich mehr
darüber wissen, wenn ich diese Filme nie gesehen hätte (alle Autoren, und
das gilt auch für Filmautoren, sind Propagandisten). Ein ehemaliger Ser-
geant der Marineinfanterie über Ausbildungslager: »Täuschung und Mani-
pulation sind notwendiger Bestandteil, um die Soldaten dazu zu motivie-
ren, auf Befehl zu töten. Man kann in einer demokratischen Gesellschaft
nicht einfach Zivilisten von der Straße holen, ihnen ein Maschinengewehr
geben und erwarten, dass sie ohne Fragen zu stellen töten. Also muss es den
Leuten eingeimpft werden. Allein diese Tatsache sollte unsere kollektiven

357

Alarmglocken schrillen lassen. Wenn der Grund für einen Krieg gerechtfer-
tigt ist, warum müssen wir dann durch ein Ausbildungslager gejagt werden?
Wenn die Antwort lautet, dass wir Tötungstechniken lernen müssen, wa-
rum dann konzentriert sich der Großteil der Ausbildung nicht auf die
Kampfausbildung? Warum werden den Gefreiten Videos von Massakern
amerikanischer Soldaten mit dem Sound von Metallica im Hintergrund
vorgespielt, was sie dazu bringt, angefeuert vom Killerinstinkt vor Freude zu
brüllen, wenn dunkelhäutige Menschen ausgelöscht werden? Warum beant-
worten die Gefreiten jeden Befehl mit einem enthusiastischen >»kill« statt
einem >» Yes, Sir¢, wie es im Kino zu hören ist? Warum singen wir Lieder wie
diese: »Werft Bonbons auf den Schulhof, wartet, bis die Kinder sich danach
bücken. Schieb das Magazin in deine M-60 und mäh die kleinen Bastarde
nieder!!« oder »Wir vergewaltigen, töten, plündern und brandschatzen, ver-
gewaltigen, töten, plündern und brandschatzen!!<? Diese Lieder sollen die
Soldaten motivieren, und die Soldaten genießen sie, fahren darauf ab, finden
sie geil. Wenn man sie hunderte Male wiederholt, fängt man schließlich an,

sie als paradigmatisch gültig zu akzeptieren.«

HASS

Die Entfremdung in unserer modernen Gesellschaft ist fast
total. Sie kennzeichnet die Beziehung des Menschen zu sei-
ner Arbeit, zu den Dingen, die er konsumiert, zum Staat, zu
seinen Mitmenschen und zu sich selbst. Der Mensch hat
sich eine Welt von vom Menschen geschaffenen Dingen er-
richtet, wie sie nie zuvor existierte. Er hat eine komplizierte
Gesellschaftsmaschinerie zur Bedienung des von ihm ge-
bauten technischen Apparats geschaffen. Aber sein Werk
steht hoch über ihm. Er fühlt sich nicht als Schöpfer und
Mittelpunkt, sondern als Diener eines Golems, den seine
Hände erschaffen haben. Je mächtiger und gigantischer die
Kräfte werden, die er entfesselt, umso ohnmächtiger fühlt
er sich als menschliches Wesen ... Er ist zum Eigentum sei-
ner eigenen Schöpfung geworden und besitzt sich selbst
nicht mehr.

Erich Fromm 82

Wie Sie sich vielleicht erinnern werden, lautet die zehnte Prämisse dieses
Buches: Die Kultur als Ganzes und die meisten ihrer Vertreter sind geistes-
krank. Die Kultur ist von einem Todestrieb besessen, einem Zwang zur Zer-
störung des Lebens. Die damit in gewisser Weise in Verbindung stehende
vierzehnte Prämisse lautet: Von Geburt an — wahrscheinlich schon von der
Zeugung an, aber ich weiß nicht genau, wie ich das beweisen könnte — werden
wir einzeln und kollektiv sozialisiert, das Leben zu hassen, die Natur zu hassen,
das Ungezähmte zu hassen, wilde Tiere zu hassen, Frauen zu hassen, Kinder zu
hassen, unseren Körper zu hassen, unsere Gefühle zu hassen und zu fürchten,
uns selbst zu hassen. Würden wir die Welt nicht hassen, könnten wir unmöglich
zulassen, dass sie vor unseren Augen zerstört wird. Würden wir uns selbst nicht
hassen, könnten wir unmöglich zulassen, dass unser Zuhause — und unser Kör-
per — vergiftet wird.

Dieser Hass kann mehr oder weniger offen zutage treten, in Manifestatio-
nen wie den Seekers of the Red Mist, dem Ku-Klux-Klan oder dem Militär
(von den Herrschenden »Friedenshüter« genannt, »ausgebildete Killer« von
denen, die ihnen ihre Lieder beibringen). Manchmal ist der Hass schwerer
zu sehen. Wie ich in The Culture of Make Believe ausführlich zu belegen
suchte, fühlt sich jeder Hass, der lange genug gefühlt wird, nicht mehr wie
Hass an, sondern wie das, was in dieser Kultur als Religion, Ökonomie, Tra-
dition, Erotik gilt (jedes davon ein toxischer Abklatsch dessen, was es in
einer menschlichen Kultur wäre). Es fühlt sich an wie Wissenschaft. Es fühlt
sich an wie Technologie. Es fühlt sich an wie Zivilisation. Es fühlt sich so an,
wie die Dinge sind.

Was sehen wir, wenn wir es irgendwie schaffen, uns aus diesen Stahlkäfi-
gen des Hasses herauszuwinden?

Ich stehe im Safeway an der Schlange vor der Kasse, in meinen Händen
das verarbeitete Fleisch von systematisch versklavten und gefolterten Pflan-
zen und Tieren, die nicht einfach getötet wurden — wir alle müssen töten,
um zu essen. Oder, wie ein Baum einmal zu mir sagte: »Du bist ein Tier, du

361

musst essen, finde dich damit ab« —, sondern denen darüber hinaus ihre ur-
eigene Natur verweigert wurde, ihr Recht darauf, einfach zu existieren, das
zu sein, was sie sind, frei und ungezähmt.

Mein Blick fällt auf die Zeitschriften, so viele verarbeitete Frauen, artifi-
zielle Models, die anderen den Spiegel ihrer Unzulänglichkeiten vorhalten —
auch der attraktiven Frau aus Fleisch und Blut, die direkt vor mir steht, aber
nicht annähernd so attraktiv ist (oder es je sein könnte) wie diese entrückten
Frauen, die weder Sie noch ich jemals treffen werden —, ihnen zu allererst
und vor allem beibringen, sich selbst zu hassen, ihren Körper, der nie gut ge-
nug sein kann.

Der Typ an der Kasse hasst seinen Job. Oder zumindest würde er das tun,
wenn er es sich erlauben würde, in seinem Körper das Dahinschwinden sei-
ner wertvollen Lebenszeit zu empfinden. Vielleicht wäre es allerdings zutref-
fender, von seiner »nicht mehr so wertvollen Lebenszeit« zu sprechen, da er
sie, wäre sie wirklich wertvoll, nicht so billig verkaufen würde — beziehungs-
weise sie für Geld gar nicht verkaufen könnte. Doch ihm wurde beigebracht,
daran niemals zu denken, geschweige denn es zu fühlen. Wenn er daran den-
ken würde — wenn er das Gefühl hätte, dass er den Großteil seines Lebens
damit zubringt, Dinge zu tun, die er nicht tun möchte —, wie würde er sich
dann verhalten? Wer wäre er dann? Was würde er dann tun? Wie würde er in
diesem furchtbaren, lebensfeindlichen System überleben, das wir Zivilisa-
tion nennen? Wie würden wir reagieren, wenn wir uns vollauf der Konse-
quenzen des Tick, Tick, Tick der Stunden um Stunden, Tage um Tage, Jahre
um Jahre bewusst würden, die wir an Jobs verschwendet haben, die wir has-
sen (Jobs, die aller Wahrscheinlichkeit nach auch noch unsere Landbasis
zerstören), und wie würden wir reagieren, wenn wir uns der Konsequenzen
des Tick, Tick, Tick in anderen Bereichen bewusst würden, beispielsweise
der endlosen Folge von am Computer auf Hochglanz getrimmten Fotos
von etwas so Intimem wie dem, was — nicht wen, niemals wen — wir attraktiv
finden?

Vor zwei Tagen war ich auf einem Treffen lokaler Umweltschützer. Ein
langjähriger Aktivist kam auf mich zu und sagte: »Ich habe Ihre Bücher ge-
lesen, und selbst wenn Ihre Fakten stimmen und Ihre Analysen korrekt
sind — und das scheinen sie zu sein —, kann ich diesen Schritt unmöglich ma-
chen, weil ich in diesem System dann nicht überleben könnte. Ich brauche

362

die Lüge, obwohl ich weiß, dass sie genau das ist, und ich brauche die Hoff-
nung, dass das System sich von allein verändern wird, obwohl ich weiß, dass
es das nicht tun wird.«

Eine High-School-Schülerin packt die Einkäufe ein. Sie hat das Sys-
tem durchlaufen. Zwölf Jahre lang, die Zeit zu Hause nicht berücksichtigt,
zwölf Jahre in Klassenzimmern, in denen sie wünschte, sie wäre anderswo,
wünschte, sie wäre frei, wünschte, es wäre schon später am Tag, später im
Jahr, später in ihrem Leben, wenn ihre Zeit — ihr Leben — endlich ihr selbst
gehören würde. In jedem einzelnen Augenblick wünscht sie sich das. Sie
wünscht es sich Tag um Tag, Jahr um Jahr, bis — und darum ging es die ganze
Zeit —, bis sie sich irgendwann überhaupt nichts mehr wünscht (abgesehen
davon, dass ihr Körper genau so wie der der Frauen in den Hochglanzzeit-
schriften aussieht und dass sie mehr Geld hat, um Dinge zu kaufen, die ihr,
so hofft sie, zumindest fiir diesen wunderbaren Augenblick des Kaufs den
Schmerz wegnehmen, den zu spüren sie niemals zulässt), bis sie unterténig,
figsam, domestiziert ist. Bis ihr Wille — was ist das? — gebrochen ist. Bis sich
die Rebellion gegen das System darauf beschränkt, noch mehr zu kaufen —
Sie lieben doch auch diese Anzeigen, in denen der Konsum von Alkohol (ge-
kauft, natürlich, von einem der großen Konzerne) und rebellisches Auftre-
ten miteinander verschmelzen? —, oder darauf, gar nichts mehr zu kaufen,
bis die Auflehnung, wie der Wille, einfach aufhört zu sein. Bis die letzten
Uberreste der Wildnis und der Freiheit, die ihr Geburtsrecht sind — und das
jedes Tieres, jeder Pflanze, jedes Felsens, jedes Flusses, jedes Fleckchens Erde
und jedes Windhauches —, verloren und vergangen sind.

An diesem Punkt hat der freie Wille seine Bedeutung so gut wie verloren,
da die Opfer, die seit langem vergessen haben, was freier Wille sein könnte,
nun aus eigenem freiem Willen partizipieren. In der Tat kann man sagen,
dass sie keinen eigenen Willen im eigentlichen Sinne des Wortes mehr ha-
ben. Ihr Wille ist gebrochen worden. Natürlich. Darum geht es ja. Jetzt sind
sie Arbeiter. Sie sind produktive Mitglieder der großartigen und giitigen Zi-
vilisation, die allen, die sie beriihrt, Gutes bringt. Sie sind gliicklich, auch
wenn diese Glückseligkeit der regelmäßigen chemischen Unterstützung be-
darf. Gewalt ist nicht länger erforderlich, weil die Menschen — genauer gesagt
diejenigen, die einstmals Menschen waren — vollständig in das System inte-

griert sind, sich selbst kontrollieren und sich selbst überwachen.

363

Willkommen zum Ende der Welt.

Um ihren Hals trägt sie eine Kette mit einem Kreuz, Symbol des Christen-
tums, Symbol für das Sterben im Fleisch, sodass sie im Geist wiedergeboren
werden kann, Symbol einer Sichtweise der Welt — des Körpers, ihres Körpers
— als eines Ortes des Bösen, eines Tals der Tränen, durch das der Feind Tod
immerdar wandelt, ein Ort, der weder so real ist noch jemals so real sein
kann wie der Himmel, in dem Körper — diese wilden, unkontrollierbaren
Objekte, die wir als so unzulänglich zu sehen gelernt haben — nicht länger
existieren, ein Ort, der niemals Zuhause sein kann. (Würden die Christen
ebenso lautstark gegen die systematische Ausbeutung, Vergiftung und Plün-
derung des Himmelreichs protestieren, wie ich gegen die der Erde protes-
tiere?)

Ich habe Freunde, die Buddhisten sind. Auch sie haben gelernt, sich von
ihren Körpern zu lösen, von der Realität, vom Primären, vom Materiellen,
von ihrer Erfahrung, von dem, was sie als Samsara bezeichnen (Sanskrit für
beständiges Wandern, oder, wie es in meinem Wörterbuch heißt, »die auf
ewig wiederholten und durch das Karma bedingten Zyklen von Geburt, Not
und Tod«, beziehungsweise die, wie ein Zen-Buddhist einmal dazu sagte,
»höllische Welt der Zeit und des Raumes und der sich verändernden For-
men, welche die Energie annimmt, die fluktuierende Welt, die von den
Sinnen wahrgenommen und vom urteilenden Ego beherrscht wird«, was
sich samt und sonders nach einem fürchterlichen Los und, um ehrlich zu
sein, überhaupt nicht im Geringsten nach dem Leben anhört, das ich er-
lebe), von dem, was sie Illusion nennen, und sich auf das hinzubewegen,
was sie ebenso bezeichnend wie überstiegen als »Befreiung« von dieser Welt
bezeichnen. Wie Richard Hooker dazu auf seinen »World Civilization«-
Seiten im Internet schreibt: »Wenn die sich verändernde Welt nur eine Illu-
sion ist und wir dazu verdammt [sic] sind, in ihr Geburt um Geburt zu
verbleiben, welcher Sinn liegt dann im Atmansiddhi [der Vervollkomm-
nung der Seele]? Das Ziel ist nicht ein ewiges Leben nach dem Tode in
Glückseligkeit, sondern das Moksha, die »Befreiung« aus dem Samsara. Diese
Suche nach der Erleuchtung ist das zentrale Merkmal der Upanischaden und
die grundlegende Doktrin sowohl des Buddhismus wie auch des Janais-
MUS.«

Kurz gesagt, der Buddhismus und das Christentum leisten das, was alle

364

Religionen der Zivilisation leisten müssen, sprich, sie naturalisieren die Ty-
rannei der Kultur — sie impfen den Menschen (Opfern) die Überzeugung
ein, ihre Versklavung sei nicht einfach kulturell bedingt, sondern ein not-
wendiger Bestandteil des Daseins, zu dem sie »verdammt« wurden (was sagt
es über diese Menschen und das Leben aus, das sie führen, dass sie das Leben
nicht als ein wundervolles Geschenk der Welt sehen, als etwas, das sie hoch-
halten und für das sie dankbar sein sollten, sondern als etwas, zu dem sie
verdammt wurden?) —, um den Menschen dann als Gegenentwurf zu ihrem
furchtbaren (zivilisierten) Dasein die »Befreiung« an irgendeinem utopi-
schen besseren Ort (oder, noch abstrakter, Nicht-Ort) in Aussicht zu stellen.
Wie überaus praktisch für die Herrschenden. Wie überaus praktisch für die,
die menschliche und nichtmenschliche Lebensformen gleichermaßen ver-
sklaven. Das sind Religionen für die Machtlosen. Das sind Religionen, die
dazu dienen, dass die Menschen machtlos bleiben.

Es gibt viele buddhistische (und christliche) Geschichten, die mir sehr
gefallen. In einer davon, die in der japanischen Feudalzeit spielt, überfällt
eine Armee ein Dorf eines benachbarten Shoguns. Die meisten Dorfbewoh-
ner sind bereits geflohen, doch als der General der angreifenden Armee in
das Zen-Kloster eindringt, stößt er dort auf den meditierenden Meister. Der
General hebt sein Schwert. Der Meister reagiert nicht. »Ist Ihnen nicht klar«,
ruft der General, »dass ich derjenige bin, der Ihnen, ohne mit der Wimper zu
zucken, den Kopf abschlagen könnte?«

Darauf antwortet der Zen-Meister: »Ist Ihnen nicht klar, dass ich derje-
nige bin, der sich, ohne mit der Wimper zu zucken, den Kopf abschlagen las-
sen könnte?«

Als ich diese Geschichte hörte, bewunderte ich den Gleichmut des Zen-
Meisters im Angesicht des sicheren Todes und betete darum, dass ich, wenn
die Zeit gekommen wäre, dieselbe Gelassenheit würde aufbringen können.
Je mehr aber ich über diese Geschichte nachdachte, umso mehr verstand
ich, dass der Buddha nicht nur immer auf der Straße getötet wird, wie schon
Tom Robbins schrieb (»Ideen werden von Meistern formuliert, Dogmen
von Jüngern, und der Buddha wird immer auf der Straße getötet«)®, son-
dern dass der Buddha, und ich kehre seine Worte hier in gewisser Weise um,
um auf andere Weise etwas Vergleichbares zu sagen, von jedem Einzelnen
von uns an jedem einzelnen Tag auf der Straße getötet werden muss.

365

Das alles hängt mit etwas zusammen, worauf ich immer wieder in diesem
Buch hinweise: dass jegliche Moral — ebenso wie effektives Handeln — ab-
hängig ist vom Kontext. Was unter bestimmten Umständen angemessen
und moralisch ist, kann unter anderen Umständen unangemessen und un-
moralisch sein. Das heißt, obwohl es häufig nützlich ist, sich an anderen als
Vorbild dafür zu orientieren, wie wir uns unter bestimmten Umständen
verhalten sollen, wäre der Glaube, diese Vorbilder seien anwendbar auf alle
(oder manchmal auch nur irgendeine) Situationen, idiotisch, um nicht zu
sagen potenziell tödlich. Im Zusammenhang mit der Geschichte des Zen-
Meisters beispielsweise ist es entscheidend, dass es der Meister mit einem
Shogun-General zu tun hatte, der von einer Tradition geprägt war, die auf
dem Respekt vor gemeinsamen Ritualen basierte. Hätte der Meister diesen
Satz zu Dschingis Khan oder Tamerlan dem Großen gesagt, hätte der aller
Wahrscheinlichkeit nach »In Ordnung« gesagt und ihm den Kopf abgesä-
belt (beide Männer hatten ein Faible dafür, aus den Schädeln ihrer Opfer ge-
waltige Pyramiden zu errichten). Nicht viel besser würde es dem Zen-Meis-
ter ergehen, wenn ein typisches modernes amerikanisches SWAT-Team ihm
befehlen würde, sich mit dem Gesicht nach unten auf den Boden zu legen —
»Ist Ihnen nicht klar, dass wir das Team sind, das Sie, ohne mit der Wimper
zu zucken, elektroschocken oder mit Pfefferspray einnebeln könnte?«
Würde er ihren Anweisungen nicht Folge leisten, würde er ganz schnell in
seiner eigene Scheiße und Pisse auf dem Boden liegen, ein durchweichter
Haufen Muskeln, die nicht mehr funktionieren. Hinterher würde er mit An-
klagen wegen Widerstands gegen eine Festnahme, wahrscheinlich auch we-
gen tätlichen Angriffs auf einen Polizisten und, am schlimmsten von allem,
wegen Missachtung eines Polizisten rechnen müssen.

Den wirklichen Durchbruch beim Verständnis dieser Geschichte hatte
ich, als mir aufging, dass das Verhalten des Zen-Meisters nur sinnvoll ist,
wenn mindestens eine der drei folgenden (und natürlich unausgesproche-
nen) Prämissen gegeben ist: Entweder, er glaubt erstens an Reinkarnation,
was heißt, dass er, wenn er stirbt, wieder zurückkehrt. Oder, zweitens, er
glaubt, dass die materielle Welt nicht primär ist, sondern vielmehr eine
»höllische Illusion«, in der zu leben er »verdammt« wurde, was bedeutet,
dass es ihm nichts ausmacht, sie zu verlassen. Oder er hat, drittens, sowieso

keine Möglichkeit, den unmittelbar bevorstehenden Tod zu vermeiden.

366

Wenn eine dieser drei Voraussetzungen erfüllt ist, ergibt sein Gleichmut
einen gewissen Sinn. Und wenn irgendeine dieser drei Prämissen auf mich
zutreffen würde, dann könnte ich in Erwägung ziehen, meine Einstellung
und mein Verhalten nach seinem Vorbild zu gestalten.

Wenn aber das Leben für ihn wertvoll und bedeutsam ist — wenn er nicht
nur in sein eigenes Leben verliebt ist, sondern zumindest auch in ein paar
der Menschen in seiner Gemeinschaft, darein, wie der Nebel in den Spitzen
der Bäume hängt und das Licht der Morgensonne dämpft, darein, wie Junge
Bären auf Bäume kraxeln, wenn sie etwas erschreckt, in das Keckern von
Eichhörnchen, die Hunde an der Nase herumführen, in die Kabbelei von
Singvögeln um die besten Brotkrumen, in die bedächtige Majestät von Was-
sermolchen, Salamandern und Schildkröten — und wenn er durch irgend-
eine Handlung den General und seine Soldaten davon abhalten könnte, das
Dorf zu plündern, sein eigenes Leben und das Leben derer, die er liebt, zu
zerstören (ich muss an Die Sieben Samurai denken), dann ist der Gleichmut
dieses Zen-Meisters nichts anderes als eine Maske für Feigheit, Dummheit
und einen abstoßenden Mangel an Kreativität. Sicherlich können Sie sehen,
dass, wenn er die Macht hätte, den General des Shogun aufzuhalten, das
aber nur deswegen nicht tut, weil er überzeugt ist, dass die reale Welt nicht
primär ist, seine Überzeugungen unmittelbar jenen zugutekommen wür-
den, deren Wunsch es ist, auszubeuten und zu zerstören. Und sicherlich
können Sie auch sehen, warum diese Überzeugungen mit Nachdruck pro-
pagiert würden, sowohl von denen an der Macht wie auch von denen, die
sich für machtlos halten, jenen, deren — natürlich unbewusster — Wunsch, sie
hätten tatsächlich keinerlei Macht, allein ihrer Feigheit entspringt.

Und warum sollten sie das wünschen? Weil sie dann keine Verantwortung
für die Handlungen — das Plündern des Dorfes zum Beispiel — übernehmen

müssen, die zu verhindern sie nichts unternehmen.

x > >#

Es gibt viel Gutes über den Buddhismus zu sagen. Ich habe einige sehr weise
Buddhisten sagen gehört, dass die Welt keine Illusion ist, dass das Problem
vielmehr sei, dass wir aufgrund unserer Enkulturation und unseres Egos die
Welt in all ihrem Schmerz und all ihrer Schönheit nicht sehen. Dass so viel

367

von dem, was wir sehen, Einbildung ist, sagen sie, bedeutet nicht, dass nichts
existiert: Es bedeutet nur, dass wir nicht klar sehen. Ich liebe das. Aber auch
die Christen können auf ein theoretisches Christentum verweisen, das kei-
nen Anspruch auf »Herrschaft« über die Erde und ihre Bewohner erhebt,
das anderen nicht nur die Wahl zwischen Christentum oder Tod lässt, das
nicht den Hass auf Frauen, auf Kinder, auf das Leben gebiert. Auch Kapita-
listen verlieren sich manchmal in Fantasien darüber, wie irgendein idealer
Kapitalismus der Welt (den Menschen) Frieden, Gerechtigkeit und Glückse-
ligkeit bescheren könnte. Und selbst die Wissenschaftler haben ihr Techno-
topia, mit dem sie uns alle für den Fortschritt zu begeistern suchen.

Aber wir müssen uns fragen, wie diese Religionen auf dem Boden, in der
wirklichen Welt — und ich meine das eine wie das andere im wörtlichen
Sinne — ausgedrückt werden, wie sie sich auf das Leben lebendiger, atmen-
der menschlicher und nichtmenschlicher Wesen auswirken. Wie hat sich
das Christentum auf die Gesundheit der Landbasis ausgewirkt? Hat die Ar-
tenvielfalt nach der Ankunft des Kreuzes zugenommen? Wie hat sich die
Christianisierung auf die Stellung von Frauen ausgewirkt? Wie auf die in-
digenen Völker, die missioniert wurden? Wir können und sollten dieselben
Fragen dem Buddhismus, der Wissenschaft, dem Kapitalismus und jedem
andern Aspekt unserer oder jeder anderen Kultur stellen. Nicht, wie sie sich
theoretisch auswirken, nicht, wie ihre Rhetorik sich darstellt, nicht, wie sie
gerne gesehen würden oder wie sie sich unter irgendwelchen imaginären
Umständen auswirken würden, sondern wie sie sich tatsächlich auswirken
und ausgewirkt haben.

Ebenso, wie das Christentum einerseits sehr oft ein Instrument der Impe-
rienbauer war — von Kaiser Konstantin, der seine Eroberungsfeldzüge unter
dem Zeichen des Kreuzes führte, bis hin zu George W. Bush, der zum Erobe-
rer wurde, weil »Gott mir das aufgetragen hat« — und andererseits ein In-
strument, das es den Machtlosen (oder denen, die sich dafür hielten) er-
möglichte, sich der Macht zu unterwerfen und die Augen vor der Wirklich-
keit zu verschließen, so dient auch der Buddhismus den Traumatisierten
häufig bloß als Instrument dazu, ihre Verleugnung der physischen Welt zu
rationalisieren. Ich weiß nicht, wie viele Buddhisten zu mir schon gesagt
haben — in einer Stimme, die ernst klingen sollte, stattdessen aber zu einer

eigenartigen Mischung aus Selbstgefälligkeit und Empfindsamkeit geriet —,

368

dass Lachse und andere Lebewesen nur sich wandelnde Energiemuster und
demzufolge nicht »real« seien, mit anderen Worten, dass die Sorge um ihr
Schicksal nicht nur Narretei sei, sondern zudem der Erleuchtung im Wege
stehe. »Auf einem bestimmten Existenzniveau gibt es keine Lachse«, sagte
ein langjähriger Friedensaktivist einmal während eines Interviews zu mir.
»Die einzige Bewegung ist Gott, der die Stirn runzelt. Ich hatte die Erfah-
rung der Transzendenz aller Dualität. Es gibt nur diesen Bewusstseinsschub,
und ein Teil dieses Bewusstseins wird Lachs und ein Teil dieses Bewusstseins
wird Zeit. Und die Lachse leben für Millionen von Jahren, und dann sterben
sie aus. Das alles ist Teil dieses kurzen Bewusstseinsschubs.« Weil, so die Ge-
schichte weiter, diese Kreaturen nur ein Teil dieser eingebildeten Welt — des
Stirnrunzelns Gottes — sind, ist es völlig unerheblich, ob sie aussterben oder
nicht. Tatsächlich, hat man mir gesagt, kann es kein Aussterben geben, weil
der Lachs ja von vornherein gar nicht existiert, beziehungsweise ist das Aus-
sterben, wenn es das gibt, Gottes Wille, Gottes Traum. Außerdem stimmt
mit mir ganz offenkundig etwas nicht, weil ich mich diesen Kreaturen trotz-
dem verbunden fühle. Das wäre, sagen sie, eine gute Gelegenheit, mich in
der Kunst des Loslassens zu üben. Wie könnte ich je auf Erleuchtung hoffen,
solange ich mich dieser Welt verbunden fühle?

Ich habe viele Male meine eigene Version dessen erlebt, was dieser Inter-
viewpartner als Nichtdualität bezeichnete und ich als ununterbrochenen
Zustand der Gnade. Manchmal hält das über Monate hinweg an. Doch für
mich hat das nichts mit Loslösung von der Welt oder damit zu tun, die Welt
als einen »Bewusstseinsschub« wahrzunehmen. Stattdessen ist es das exakte
Gegenteil, ein Hineinfallen in die Welt, ein Eintauchen, bis ich spüren kann,
wie Bäume, Insekten, der Regen, der Boden, Menschen, der Körper der Erde
und mein eigener Körper miteinander und gegeneinander arbeiten und mir
nur noch bleibt, von der Schönheit des Ganzen zu schwärmen. Die Erfah-
rung, die Erkenntnis der umfassenden und freudigen Teilnahme an dem
Tanz, der diese außerordentlich wunderbare Welt ist.

Bei einem meiner letzten Vorträge protestierte eine Buddhistin gegen das,
was ich über Gewalt sagte. Sie sagte, und ich habe das schon sehr häufig zu hö-
ren bekommen, dass sich Gewalt niemals und unter keinen Umständen recht-
fertigen lässt. Ich fragte sie nicht, ob oder was sie isst. Stattdessen fragte ich sie,
was sie tun würde, wenn jemand vor ihren Augen ein Kind schlagen würde.

369

»Ich würde«, sagte sie, »vom Leid des Kindes zeugen.«

»Sie würden nicht eingreifen?«

»Obwohl die Anwendung von Gewalt auf kurze Sicht hilfreich erscheinen
könnte, würde dadurch nur mehr Gewalt in das Universum gelangen — das
Universum zu einem gewalttätigeren Ort werden —, und das würde auf lange
Sicht zu mehr Gewalt führen. Nein, ich würde nicht eingreifen.«

»Das ist bloße Theorie«, entgegnete ich ihr. »Angenommen, ich käme
nach dem Vortrag zufällig an einer Gasse vorbei und sähe zufällig, wie je-
mand Sie mit einem Kantholz zu Tode prügelt, dann, nehme ich stark an,
würde Ihre ganze Spiritualität ganz schnell von Ihnen abfallen und Sie wür-
den mich anflehen, nicht tatenlos dazustehen und stumm von Ihrem Leid
und Ihrer Ermordung zu zeugen.«

Sie schüttelte den Kopf. »Nein.«

»Das glaube ich Ihnen nicht.«

»Mit den Lachsen ist es dasselbe«, setzte sie nach. »Auf lange Sicht werden
sie sowieso aussterben, und da am Ende die Sonne die Erde rösten wird, ist
das alles sowieso nicht wichtig ...«

»Nur weil jeder in diesem Raum eines Tages sterben wird«, erwiderte ich,
»ist es noch lange nicht in Ordnung, sie heute zu Tode zu foltern. Das ist ab-
surd. Wenn es das ist, wohin Ihre Spiritualität Sie führt, dann kann sie mir
gestohlen bleiben.«

Wieder andere Buddhisten ermahnen mich, niemals aus Wut heraus zu
handeln, sondern nur von einem Ort des Mitgefühls und der Barmherzig-
keit gegenüber Unterdrückern und Misshandlern aus. Ich höre diesen Mist
die ganze Zeit. Erst vor zwei Tagen bekam ich eine E-Mail von einer Frem-
den, die mir die Trugschlüsse in meinen Gedanken darlegen wollte. »Als
Autor können Sie, wenn Sie eine Wirkung erzielen wollen, nur bis zu einem
bestimmten Punkt feindselig sein. Warum reden Sie bei Ihrem bevorstehen-
den Radiointerview nicht über sich selbst, darüber, wie Sie mit Ihren Ge-
sundheitsproblemen umgehen, oder über etwas, das Sie in der letzten Zeit
gesehen oder gefühlt haben und das Sie inspiriert hat (statt darüber, was Sie
wütend gemacht hat)?« Dass diese E-Mail von einer Frau stammte, war un-
gewöhnlich: Wenn jemand versucht mir zu erklären, was an meiner Arbeit
falsch ist, sind das üblicherweise Männer; Frauen neigen eher dazu, mir zu
erklären, wie ich mein Leben in Ordnung bringen könnte. Aber diese Frau

370

schrieb auch: »Wie wirkt sich Ihre zunehmende mentale Aggressivität ge-
genüber Mächten, über die Sie kaum Kontrolle ausüben, auf Ihre Sexua-
lität/Sensualität aus? Wie wirkt sich die Wut auf Ihre persönlichen Bezie-
hungen aus? Umarmen Sie immer noch Bäume, oder nehmen Sie inzwi-
schen einen Menschen mit zu sich ins Bett?«

Im ersten Moment wollte ich ihr antworten, dass die Frage, ob meine Wut
über die Zerstörung der Welt durch die dominante Kultur mein Sexleben
beeinflusst, eine Frage ist, deren Antwort sie nie erfahren wird.

Eines der zentralen Probleme bezüglich ihrer Fragen (abgesehen davon,
dass mein Privatleben sie einen feuchten Dreck angeht) ist die Prämisse,
dass ich, weil ich wütend auf die Kultur bin, auch wütend auf meine Freunde
bin. Das ist idiotisch, Punkt. Meine Wut ist keine Schrotflinte. Ich bin wü-
tend auf die Dinge, die mich wütend machen, nicht auf Dinge, die das nicht
tun. Was für ein abstruser Gedanke.

Aber von ihrer Perspektive aus, und das ist überaus wichtig, ist es wahr-
scheinlich keineswegs idiotisch. Und genau das ist das Problem. Was mich
betrifft, lautet der zentrale Punkt in R. D. Laings großartigem Buch Phäno-
menologie der Erfahrung, dass Menschen sich entsprechend der Art und
Weise verhalten, wie sie die Welt erfahren. Wenn man ihre Erfahrungen ver-
steht, kann man auch ihr Verhalten verstehen. Das gilt für geistesgestörte
Straftäter ebenso wie für Kapitalisten. Aber ich wiederhole mich schon wie-
der.

Im Kontext des industriellen Kapitalismus, wie ihn diejenigen erfahren
und definieren, die im industriellen Kapitalismus enkulturiert sind, ist es
sinnvoll, die eigene Landbasis (und die aller anderen) zu zerstören, um den
eigenen Profit zu maximieren. Innerhalb des Kontextes der Zivilisation, wie
sie die Zivilisierten — also diejenigen, die von sich sagen, sie hätten den am
»höchsten entwickelten Zustand der menschlichen Gesellschaft« erreicht —
erfahren und definieren, ist die Vernichtung aller anderen Kulturen absolut
sinnvoll. Wenn man von Geburt an mit Bildern und Geschichten bombar-
diert wird, die einem beibringen, Frauen als Sexobjekte zu sehen, sollte es
nicht überraschen, wenn man sie als eben das behandelt. Wenn man in einer
Familie oder einer Kultur aufwächst, die von Missbrauch geprägt sind, in
denen Beziehungen auf Macht basieren und in denen diejenigen, die die

Macht haben, gewohnheitsmäßig Gewalt anwenden, um diejenigen zu ter-

371

rorisieren, die sie zu unterwerfen suchen — wenn das die Erfahrung der Welt
ist, wenn das ist, wie die Welt für einen definiert worden ist —, dann kann es
durchaus als sinnvoll erscheinen, über möglichst viele andere Macht zu er-
ringen. Oder es könnte sein, und das bringt uns zu unserer Diskussion zu-
rück, dass Wut Sie über die Maßen erschreckt — weil Sie, wenn die Herr-
schenden wütend wurden, leiden mussten.

Um keine Missverständnisse aufkommen zu lassen: Dieses ganze Zu-
rückschrecken vor der Wut — die Annahme zum Beispiel, Wut auf die Kultur
würde dazu führen, diese Wut auf die eigenen Freunde zu übertragen — er-
gibt dann einen Sinn, wenn man Angst vor seinen eigenen Emotionen hat
(oder seine Wut verdrängt), wenn man Angst hat vor Wut, weil man miss-
handelt wurde — machtlos gemacht wurde im Angesicht von »Mächten, über
die man kaum Kontrolle hat« — und nun in sich erkennt, dass die Wut, die
man empfindet, die eigene Machtlosigkeit nur noch mehr unterstreicht.

Es geht also, und das scheint mir schmerzlich (und wunderbar) klar zu
sein, nicht darum, die Wut auszumerzen, sondern uns klar darüber zu wer-
den, wann und warum und auf wen wir wütend sind, und mit unserer Wut
bewusst umzugehen. Wut darf mich, wenn angemessen, anleiten und sogar
von mir Besitz nehmen, solange sie mich nicht verzehrt, ebenso wie mich
Liebe oder Angst oder Freude anleiten und von mir Besitz nehmen dürfen,
solange sie mich nicht verzehren. Der Punkt ist, meine Wut zu steuern, nicht
sie zu übertragen, ebenso, wie ich es anstrebe, meine Liebe, meine Angst,
meine Freude zu steuern und nicht zu übertragen. Es macht mir nichts aus,
wenn jemand auf mich wütend ist wegen etwas, was ich ihm oder ihr ange-
tan habe. Was mir aber etwas ausmacht, ist, wenn jemand wütend auf mich
ist, ohne dass ich das verdient hätte. Dasselbe gilt natürlich auch für Liebe
und andere Emotionen.

Manchmal kämpfen meine Hunde um das Futter in ihrem Napf, obwohl
nur einen Meter weiter ein zweiter Napf steht und sie einander mehr lieben,
als sie mich lieben. Ein paar Minuten nach jedem Kampf aber schmeicheln
sie sich wieder beieinander ein. Es mag eigenartig erscheinen, aber mir ge-
fällt es, das mit anzusehen, weil es mich jedes Mal daran erinnert, dass Wut
nur Wut ist — was mir auch jedes Mal klar wird, wenn ich höre, wie sich Sing-
vögel gegenseitig beschimpfen, wenn ich sehe, wie Bienen miteinander ran-

geln, oder wenn ich meine Mutter scharf anfahre und sie mich scharf an-

372

fährt — und ich daran erinnert werde, dass Wut außerhalb des Kontextes
einer missbräuchlichen Beziehung nichts ist, wovor man Angst haben müss-
te. Wut ist nur Wut.

Die Versuche, die Wut zu »transzendieren«, rühren von dieser Angst her,
und ebenso aus den alten, den Körper hassenden Traditionen, die unsere
»fehlerhafte« animalische Natur ausmerzen wollen: transzendenter Geist
(kosmisches Bewusstsein, Gottes Augenbrauen und so weiter) — gut; anima-
lische Natur/Emotionen — schlecht.

Außerhalb dieses missbrauchlichen Kontextes ergibt das alles natürlich
keinerlei Sinn.

Liebe impliziert nicht zwangsläufig auch Pazifismus

Ich wage zu behaupten — auch auf die Gefahr hin, lächerlich
zu erscheinen —, dass der wahre Revolutionär von großen
Gefühlen der Liebe geleitet wird. Es ist unmöglich, sich
einen echten Revolutionär ohne diese Eigenschaft vorzu-
stellen.

Ernesto Che Guevara

Ein weiteres Problem, warum ich mich mit dem Buddhismus schwertue,
liegt darin, dass er, wie die anderen »großen« Religionen der Zivilisation
(einschließlich der Wissenschaft und einschließlich des Kapitalismus) nicht
landbasiert ist. Er ist über den Raum transponiert worden, was per Defini-
tion bedeutet, dass er vom Land abgetrennt ist, was per Definition ebenfalls
bedeutet, dass er Abstraktion höher wertet als die Besonderheit des Ortes.
Eine Religion sollte uns, finde ich, lehren, wie man lebt (was, wenn wir nach-
haltig leben wollen, auch bedeutet, dass sie uns beibringen muss, wie man
an einem bestimmten Ort lebt). Darüber hinaus soll eine Religion uns leh-
ren, mit dem Göttlichen in Verbindung zu treten. Aber da die Menschen an
verschiedenen Orten unterschiedlich leben, müssen auch die Religionen je
nach Ort unterschiedliche sein; sie müssen aus den jeweiligen Orten selbst
heraus entstehen, dürfen nicht von ihnen abstrahiert werden. Eine Religion
also, die vor ein paar tausend Jahren im Nahen Osten entstand, mag zwar
dort und damals hilfreich gewesen sein, wird sich aller Wahrscheinlichkeit
nach aber nicht so gut auf den Ort anwenden lassen, an dem ich heute lebe.
Es ist verrückt — buchstäblich in dem Sinne, dass es von der physischen Rea-
lität abgetrennt ist — zu glauben, eine Religion, die jemandem sagt, wie er,
sagen wir in der Wüste im amerikanischen Südwesten, leben soll, ließe sich
auf jemanden übertragen (oder wäre diesem Jemand auch nur besonders
hilfreich), der irgendwo in den Redwood-Regenwäldern auf dem Stammes-
land der Tolowa lebt. Gleichermaßen verrückt — und respektlos gegenüber
der jedem Ort inhärenten Göttlichkeit — ist der Glaube, eine Religion, die
hilft, das Göttliche in einer Wüste zu erfahren, könnte mir sonderlich dabei
helfen, am Rand des Ozeans das Göttliche zu erfahren. Die Orte sind ver-
schiedenartig. Und ebenso verschiedenartig wird die Erfahrung des Gött-
lichen sein.

x % >*

377

Auf einem Vortrag vor zwei Tagen ging ich ausführlich auf meine Buddhis-
mus-Analyse ein. Überrascht und erfreut vermerkte ich, dass das Publikum
applaudierte, als ich über die Möglichkeit sprach, dass Gleichmut im Ange-
sicht der Destruktivität dieser Kultur »Feigheit, Dummheit und einen ab-
stoßenden Mangel an Kreativität« verschleiert und als Ausrede dafür dienen
kann, selbst etwas gegen diese Gräueltaten zu unternehmen. Am anderen
Morgen aber erhielt ich eine E-Mail, die typisch für das esoterische Denken
so vieler Pazifisten ist.

Die erste Prämisse darin lautete, dass Moral unabhängig von den Um-
ständen zu betrachten ist, was in diesem Fall bedeutet, dass (direkte) Gewalt
immer — und unter allen Umständen — falsch ist, selbst wenn sie notwendig
wäre, um noch mehr Gewalt zu verhindern, was natürlich auch impliziert,
dass man keine moralische Verpflichtung hat, etwas gegen die monströsen
Dinge zu unternehmen, selbst wenn sich diese vor der eigenen Haustür ab-
spielen, wenn man, um diese Dinge aufzuhalten, seine spirituellen Hände
beschmutzen müsste. Das ist der Weg des Guten Deutschen. Das ist der Weg
des Guten Amerikaners. Und es ist ganz bestimmt der Weg des guten dog-
matischen Pazifisten.

Zweitens: Jeder Versuch, über diese Möglichkeit auch nur zu diskutieren,
muss abgetan werden als »Wortspielerei«, »billig«, als Beispiel dafür, »wie
sich die schädliche Philosophie unserer Gesellschaft durch die Hintertür
einschleicht«, als ein Bedürfnis nach Kontrolle. Das ist genau das, was ich
mit dem weiter oben im Buch erwähnten »Gandhi-Schild« meinte, mit dem
die Pazifisten nicht nur böse Gedanken in Schach halten, sondern auch ver-
hindern wollen, dass irgendjemand sonst sie denkt.

Und die nächste unausgesprochene Prämisse in dieser E-Mail lautete,
dass sich in dem Wunsch, Abscheulichkeiten wie die Ausrottung von Arten
zu stoppen, ein »Kontrollbedürfnis« manifestiert. Früher hatte auch ich
Angst, dass jeder Versuch, das Verhalten eines anderen zu beeinflussen — und
zwar selbst dann, wenn dieser andere mir direkt Schmerzen zufügt —, ein
Versuch sein könnte, ihn zu »kontrollieren«. Aber das zu glauben heißt, die
Rhetorik und die Weltsicht der Misshandler zu internalisieren.

Viele Menschen hängen der Vorstellung an, nein, dem Wunsch nach,
Liebe würde Pazifismus implizieren. Wenn wir lieben, können wir Gewalt
niemals in Betracht ziehen, selbst nicht zum Schutz derjenigen, denen un-

378

sere Liebe gilt. Ich bin mir nicht sicher, ob Mutter Grizzlybär dem zustim-
men würde oder Mutter Elch (wie ich höre, heißt es, dass das gefährlichste
Lebewesen im nordamerikanischen Wald, abgesehen natürlich von zivili-
sierten Menschen, eine Elchkuh ist, sollten Sie zwischen ihr und ihrem Kalb
stehen) oder viele der anderen Muttertiere, die meinen Weg gekreuzt haben.
Ich bin schon von vielerlei Muttertieren angegriffen worden, die mein-
ten, ich würde ihren Nachwuchs bedrohen, von Pferden, Kühen, Mäusen,
Hühnern, Gänsen, Adlern, Falken und sogar von Kolibris. Ich habe viele
menschliche Mütter kennengelernt, die auf jeden losgegangen wären, der
versucht hätte, ihren Kleinen wehzutun. Wenn eine Mäusemutter bereit ist,
ihr Leben aufs Spiel zu setzen und ein Wesen zu attackieren, das 8000-mal
größer ist als sie selbst, ist es dann nicht erbärmlich, dass wir religiöse und
spirituelle Philosophien entwickeln, denen zufolge wir selbst dann, wenn
wir die angreifen, die die töten wollen, die wir am meisten lieben — oder am
meisten zu lieben vorgeben —, nicht mehr lieben? Das führt zur 15. Prämisse
dieses Buches: Liebe impliziert nicht notwendigerweise auch Pazifismus.

Ein Ex-Häftling und sehr kluger Freund von mir sagt, dogmatische Pa-
zifisten seien die selbstsüchtigsten Menschen, die er kennt, weil ihnen ihre
moralische Reinheit — genauer gesagt, das, was sie für moralische Reinheit
halten — wichtiger ist als der Kampf gegen Ungerechtigkeit.

Vor Jahren hatte ich Gelegenheit, mit der wunderbaren Philosophin und
Autorin Kathleen Dean Moore darüber zu reden, warum es nicht immer
hilfreich ist, die Erde als unsere Mutter zu bezeichnen. Zuerst wollte ich von
ihr wissen, welches die größten Lügen sind, die wir uns selbst über unsere
Beziehung zum Land erzählen.

»Nach Ungeheuerlichkeit geordnet«, antwortete sie, »die folgenden:
Dass die Menschen vom Rest der natürlichen Schöpfung getrennt sind und
über ihr stehen. Dass die Erde und alle auf ihr lebenden Kreaturen geschaf-
fen wurden, um den Zwecken des Menschen zu dienen. Dass eine Handlung
richtig ist, wenn sie den größtmöglichen Reichtum für die größtmögliche
Zahl Menschen erzeugt. Dass die höchste Verantwortung eines Unterneh-
mens seinen Aktionären gilt. Dass wir alles haben können, dass wir das Land
und die Meere auf ewig ausbeuten können und niemals dafür werden be-
zahlen müssen. Dass die Technologie uns eine Lösung für jedes Problem lie-

fern wird, selbst für diejenigen, die durch die Technologie hervorgerufen

379

werden. Dass es sinnvoll ist, Junglachse auf dem Weg ins Meer vor Staudäm-
men abzufischen und flussabwärts wieder einzusetzen, damit Getreide in
Schleppkähnen flussabwärts transportiert werden kann. Dass eine Kie-
fernschonung dasselbe ist wie ein Wald. Dass man einen Fluss vergiften
kann, ohne damit auch seine Kinder zu vergiften. Und die größte und ge-
fährlichste aller Lügen: Dass die Erde grenzenlos und auf alle Zeiten unver-
wiistlich ist.«

Warum das so gefährlich sei, fragte ich sie.

»Weil wir«, sagte sie, »ihr heute Wunden schlagen — der Atmosphäre,
den Ozeanen, dem Klima —, die ihre Heilungskräfte übersteigen könnten.
Wenn die Erde gesund ist, ist sie unverwüstlich. Aber wenn sie geschädigt
ist, verliert sie ihre Kraft, sich selbst zu heilen. Wenn wir uns auf einer ge-
schwächten Erde gegen das Land wenden, Kunstdünger auf ausgelaugte Fel-
der kippen, Abwässer mit Giften keimfrei machen, noch mehr Flüsse auf-
stauen, noch mehr Öl verbrennen, noch mehr Kinder in die Welt setzen und
die Augen vor der Möglichkeit verschließen, dass es keine Heilung geben
könnte, wenn wir uns niemals eingestehen, was wir getan haben und was zu
tun wir unterlassen haben — wer kann uns dann noch vergeben?«

»Warum fällt es uns so schwer, das zu verstehen?«, fragte ich. »Wir sehen
doch überall um uns herum Beweise dafür.«

Ihre Antwort: »Seit langer Zeit bestehende Denkweisen und selbst die Art
und Weise, wie wir reden, verstärken die Fiktion. Denken Sie an die Meta-
pher von der Erde als Mutter und an den Slogan »Liebe deine Mutter«. Was
bedeutet das? Es könnte eine schlichte Anerkennung der Tatsache sein, dass
Menschen aus Materie entstehen, die von der Erde kommt. Aber das gilt
auch für Oldsmobiles, und ich glaube nicht, dass das die Erde zur Mutter
von Oldsmobiles macht.

Meiner Meinung nach ist diese ganze >Mutter Erde«-Metapher bloßes
Wunschdenken. Bei Müttern kann man sich normalerweise darauf verlas-
sen, dass sie den Dreck wegräumen, den ihre Kinder hinterlassen. Sie sind
warmherzig und verzeihend: Mütter folgen heulenden Kindern auf ihre
Zimmer und streicheln ihnen übers Haar, selbst wenn der Kummer des Kin-
des aus seiner Scham darüber herrührt, wie es seine Mutter behandelt hat.
Es ist bequem, sich die Erde als Mutter vorzustellen, die den Dreck wegräumt,
den wir hinterlassen, die uns vor unseren Fehlern beschützt und uns dann

380

auch noch unseren monströsen Verrat verzeiht. Aber selbst Mütter können
müde werden und sich aufbrauchen. Und was passiert dann mit ihren Kin-
dern?

Es gibt da eine Anzeige von einer Ölgesellschaft mit einem Bild der Erde
und dem Spruch: »Mutter Erde ist eine zähe alte Dame.««

»Was impliziert«, sagte ich, »die Erde sei unverwundbar.«

»Eine gefährliche Implikation«, erwiderte sie. »Ich habe einen Brief an
das Unternehmen geschickt und darin geschrieben: »Wenn die Erde wirk-
lich Thre Mutter wire, wiirde sie Sie mit einer felsenharten Hand packen und
Ihren Kopf unter Wasser halten, bis keine Blasen mehr aufsteigen.« Kosmi-
sche Gerechtigkeit.«

Es dürfte kaum überraschen, dass die großen Pazifismustraditionen
aus den großen Religionen der Zivilisation entstanden sind: Christentum,
Buddhismus und Hinduismus.

Vor kurzem sah ich ein Interview mit dem langjährigen Pazifismusaktivis-
ten Philip Berrigan — eines der letzten vor seinem Tod —, in dem er mehr oder
weniger stolz verkündete, dass der spirituell basierte Pazifismus nicht darauf
abzielt, Dinge in der realen Welt zu verändern, sondern darauf vertraut, dass
sich der christliche Gott um alles kümmert. »Was sagen Sie«, fragte der Inter-
viewer, »zu den Kritikern der Pflugscharbewegung, die behaupten, Ihre Ak-
tionen hätten keinerlei greifbare Resultate hervorgebracht?«

Darauf Berrigan (achten Sie besonders auf den zweiten und dritten Satz):
»Wir Amerikaner sind Pragmatiker und wollen deshalb Resultate sehen.
Gott fordert keine Resultate. Gott fordert Treue. Wir versuchen mit unseren
Aktionen der sozialen Gerechtigkeit zu helfen, und wir tun das in Liebe. Wir
bedrohen niemanden bei diesen Aktionen oder greifen militärisches Perso-
nal an. Wir halten den Kopf hin. Wir bleiben, wo wir sind, und warten, bis
wir festgenommen werden.«

Ich kann nicht für Berrigan sprechen, aber ich will Resultate sehen. Der
Planet wird getötet.

Außerdem glaube ich, dass Berrigan unrecht hat. Wenn es einen christ-
lichen Gott gibt und wenn mehrere tausend Jahre Geschichte irgendeinen
Hinweis liefern, dann steht Er nicht auf der Seite des Lichts. In Anbetracht
dessen, was wir wissen, weiß ich nicht, ob ich mich im Kampf gegen die Um-
weltvernichtung auf einen christlichen Gott verlassen möchte.

381

Der Dalai Lama vertritt eine offenere, intelligentere und nützlichere
Sichtweise im Hinblick auf Gewalt. Er ist sich zudem seiner Prämissen sehr
deutlich bewusst und bemüht, sie nach Möglichkeit auch auszusprechen. So
hat er zum Beispiel gesagt: »Gewalt ist wie ein sehr starkes Medikament. Bei
einigen Krankheiten nützt es, aber die unerwünschten Nebeneffekte sind
ungeheuerlich. Das ist alles in der Praxis sehr vielschichtig, sodass es günsti-
ger ist, den Akt der Gewalt überhaupt zu vermeiden.« Und weiter: »Eine sol-
che Erwägung steht ausdrücklich in den Vinaya- Texten, der Erläuterung der
Klosterregeln, die Mönche und Nonnen zu beachten haben, wenn sie ihr
Ordensgelübde rein halten wollen. Nehmen Sie das Beispiel einer Nonne
oder auch eines Mönchs, der sich in einer Situation mit nur zwei Alternati-
ven befindet: Entweder er tötet einen anderen Menschen, oder er nimmt
sich selbst das Leben. Unter diesen Umständen ist es gerechtfertigt, sich
selbst zu töten, weil man damit die Tötung eines anderen Menschen, die
Übertretung eines der vier Kardinalgelübde, vermeidet.« Sein nächster Satz
kommt auf den Kern zu sprechen und verdeutlicht, worum es bei dieser Dis-
kussion geht: »Das hat natürlich nur dann einen Sinn, wenn man sich an die
Theorie der Wiedergeburt hält; andernfalls ist es reine Dummheit.«*

Und das alles bringt uns zur sechzehnten Prämisse dieses Buches: Die
materielle Welt ist die Hauptsache. Das bedeutet weder, dass der Geist nicht
existiert, noch dass es außer der materiellen Welt nichts anderes gibt. Es bedeu-
tet, dass Geist und Körper miteinander verbunden sind, es bedeutet, dass reales
Tun reale Folgen hat. Es bedeutet, dass wir uns nicht darauf verlassen können,
dass Jesus, der Nikolaus, die Große Mutter oder gar der Osterhase uns aus
diesem Schlamassel herausholen. Es bedeutet, dass dieser Schlamassel wirklich
ein Schlamassel ist und nicht nur ein Stirnrunzeln Gottes. Es bedeutet, dass wir
selbst uns diesem Schlamassel stellen müssen. Es bedeutet, dass es um die Erde
geht, solange wir hier auf Erden sind — egal ob wir nach unserem Tod irgendwo
anders landen oder nicht, und egal ob wir dazu verdammt oder dazu auser-
koren sind, hier zu leben. Die Erde ist die Hauptsache. Sie ist unser Zuhause.
Die materielle Welt ist alles. Es ist dumm zu glauben oder so zu handeln oder zu
leben, als wäre diese Welt nicht wirklich und nicht die Hauptsache. Es ist
dumm und erbärmlich, so zu tun, als fände dieses Leben nicht in der Wirklich-
keit statt.

ES IST ZEIT ZU VERSCHWINDEN

Es gibt keine Notlage, die ein Mensch mit seiner Fantasie, so
er sie nur bemüht, nicht lindern könnte. Die Herausforde-
rung liegt darin zu erkennen, was getan werden kann, und
dann den Mut und die Entschlossenheit zu haben, dies
auch zu versuchen.

George F. Kennan

Wenn Sie es so weit im Buch geschafft haben — oder wenn Sie einfach nicht
völlig verbohrt sind —, stimmen wir wahrscheinlich darin überein, dass die
Zivilisation früher oder später kollabieren wird, ob wir nun dazu beitragen
oder nicht. Sollten Sie anderer Meinung sein, haben wir uns vermutlich
nichts zu sagen. Wir stimmen wahrscheinlich auch darin überein, dass die-
ser Crash ein ziemlicher Schlamassel sein wird. Wir stimmen außerdem da-
rin überein, dass, da die industrielle Zivilisation die ökologische Infrastruk-
tur des Planeten systematisch zerstört, nach dem Zusammenbruch umso
mehr Leben übrig sein wird, um sowohl Menschen wie Nichtmenschen zu
unterstützen, je eher die Zivilisation zusammenbricht (egal, ob wir dazu
beitragen oder nicht).

Wenn Sie dem allem zustimmen, aber Ihre Spiritualität und Ihr Bewusst-
sein nicht damit beflecken möchten, indem Sie mit eigener Hände Arbeit zum
Zusammenbruch der Zivilisation beitragen, und wenn Ihre hauptsächliche
Sorge tatsächlich dem Wohlergehen derjenigen (Menschen) gilt, die während
und unmittelbar nach dem Zusammenbruch am Leben sein werden, dann
sollten Sie in Anbetracht der Tatsache (ich wiederhole diesen Punkt aus
Gründen der Eindringlichkeit), dass die Zivilisation sowieso zusammenbre-
chen wird, damit anfangen, sich selbst und Ihre Mitmenschen auf diesen
Crash vorzubereiten (statt sich dagegen zu wehren, dass das Thema auch nur
auf den Tisch kommt, weil Sie zu viel Angst haben, um über den Crash zu re-
den oder anderen zu erlauben, es zu tun). Statt auf mich loszugehen, weil ich
das Offenkundige ausspreche, sollten Sie lieber losziehen und den Asphalt
leer stehender Parkplätze aufreißen und dort Nachbarschaftsgärten anlegen,
den Leuten beibringen, essbare Wildpflanzen in ihrer Umgebung zu erken-
nen, und zwar selbst (nein, vor allem) den Menschen in den Städten, damit sie
nicht verhungern, wenn ihnen die buchstäbliche Scheiße um die Ohren fliegt
und es keine Supermärkte mehr gibt, in denen sie Nahrungsmittel kaufen
könnten. Gründen Sie Ausschüsse, um die (zusätzliche) Gewalt, die ausbre-

chen könnte, zu eliminieren oder, so angemessen, zu kanalisieren.

385

Wir brauchen das alles. Wir brauchen Leute, die Dämme sprengen, und
wir brauchen Leute, die die Stromversorgungsinfrastruktur ausschalten.
Wir brauchen Leute, die demonstrieren und sich an Bäume ketten. Und wir
brauchen Leute, die dafür sorgen, dass so viele Menschen wie möglich in der
Lage sind, mit den Folgen des Zusammenbruchs fertig zu werden. Wir brau-
chen Leute, die anderen zeigen, welche Wildpflanzen sie essen können, wel-
che Pflanzen natürliche Antibiotika sind. Wir brauchen Leute, die anderen
beibringen, wie man Wasser reinigt und wie man eine Unterkunft baut. Al-
les gehört dazu, angefangen davon, traditionelles lokales Wissen zu fördern,
über die Anlage von Dachgärten und den Anbau lokaler Varietäten von
Heilkräutern bis hin dazu, Leuten das Singen beizubringen.

Um die Wahrheit zu sagen, ich glaube zwar nicht, dass der Bau schicker
Ökodörfer zum Zusammenbruch der Zivilisation beiträgt, aber wenn der
Crash kommt, werde ich ganz bestimmt mit zu den Ersten gehören, die dort
an die Türe klopfen und um etwas zu essen bitten.

Leute, die Staudämme in die Luft sprengen, tragen nicht die Verantwor-
tung dafür sicherzustellen, dass Leute, die in bislang mit Wasserkraftstrom
geheizten Häusern leben, lernen, wie man über einem offenen Feuer kocht.
Sie haben allerdings die Pflicht, die Leute, die das tun, zu unterstützen.

Ebenso wenig tragen die Leute, die (in Vorbereitung auf das Ende der
Zivilisation) Heilkräuter anbauen, die Verantwortung dafür, Dämme zu
sprengen. Sie haben aber eine Verantwortung dafür, die Leute, die sich für
diese Arbeit entschieden haben, zumindest nicht zu verdammen. Genau ge-
nommen haben sie sogar die Pflicht, sie zu unterstützen. Insbesondere aber
haben sie die Pflicht, sie nicht an die Polizei zu verraten.

Es ist dieselbe alte Geschichte: Das Gute daran, dass alles so am Arsch ist,
ist, dass es, egal wohin man schaut, jede Menge Gutes zu tun gibt. Tun Sie
das, was Ihnen Spaß macht. Tun Sie das, was Sie können. Tun Sie das, was Ih-
rer Landbasis am meisten hilft. Wir brauchen das alles.

Das muss nicht heißen, dass alle, die Dämme sprengen, und alle, die Heil-
kräuter ziehen, auf dieselben Ziele hinarbeiten. Aber wenn sie es tun, dann
heißt das, dass sie die Bedeutung der Arbeit der anderen anerkennen sollten.

Außerdem muss der Widerstand global sein. Widerstandsaktionen sind
wirksamer, wenn sie im großen Maßstab und koordiniert erfolgen. Da die
Infrastruktur monolithisch und zentralisiert ist, kann sie mit denselben

386

Mitteln und Techniken an vielen verschiedenen Orten angegriffen werden,
wenn möglich simultan.

Im Gegensatz dazu muss die Arbeit der Erneuerung lokal erfolgen. Um
wirklich effektiv zu sein (und zu vermeiden, dass wir die industrielle Infra-
struktur reproduzieren), muss alles, was wir unternehmen, um zu leben und
zu überleben, aus der jeweiligen Landbasis heraus entstehen. Die Menschen
müssen in Kontakt mit jedem Stück Land und allen seinen menschlichen
und nichtmenschlichen Bewohnern treten. Das heißt natürlich nicht, dass
wir keine Ideen austauschen sollten oder dass ein Verfahren zur Wasserauf-
bereitung nicht an vielen verschiedenen Orten nützlich wäre. Es heißt nur,
dass die Menschen an diesen Orten selbst darüber entscheiden müssen, was
für sie funktioniert. Vor allem aber muss das Wasser an jedem Ort gefragt
und es muss ihm zugestanden werden, für sich selbst zu entscheiden.

Ich habe wieder viel über diesen Mobilfunkmast hinter dem Safeway
nachgedacht, und ich erkenne nun, wie sich diese unterschiedlichen Ansätze
an diesem kleinen Fleckchen Erde manifestieren. Der Mobilfunkmast muss
weg. An zwei Seiten grenzen aufgegebene Parkplätze an das Gelände. Diese
Parkplätze müssen verschwinden. An ihrer Stelle könnten Gärten blühen.

Wir könnten sogar Seite an Seite arbeiten.

x >*

Wenn ich auf Vorträgen auf die drei oben genannten Prämissen zu sprechen
komme — dass die Zivilisation zusammenbrechen, dass der Crash brutal sein
wird und dass er umso brutaler sein wird, je länger wir warten —, stimmt
nahezu jeder, der über diese Dinge schon einmal nachgedacht hat, den Prä-
missen sofort zu. Aber auf einem Vortrag, den ich gestern gab, sah mich ein
Mann zweifelnd an und schüttelte den Kopf. Ich fragte ihn, was los sei.

»Ich glaube nicht, dass die Zivilisation zusammenbrechen wird«, sagte er.

Oh Gott, dachte ich, ein Technozentrist.

Aber er überraschte mich. »Das Futur ist die falsche Zeitform«, sagte er.
»Wir befinden uns bereits mittendrin.«

Ich stimmte ihm zu.

* 6X

387

Die nächste von Dear Abbys Warnungen im Hinblick auf missbräuchliche
Beziehungen lautet, dass man sehr vorsichtig sein sollte, wenn der Miss-
handler mit Gewaltandrohungen versucht, einen zu kontrollieren. Jemand,
der seine Frau schlägt, könnte zu ihr sagen, dass alle Männer ihre Partnerin-
nen bedrohen, aber das stimmt nicht. Er könnte auch versuchen, sie davon
zu überzeugen, sie selbst sei für seine Drohungen verantwortlich: Er würde
sie nicht bedrohen, wenn sie ihn nicht dazu treiben würde.

Genau genommen handelt es sich dabei um drei miteinander verknüpfte
Warnungen. Was die Übertragung des ersten Punktes — der Androhung von
Gewalt zum Zweck der Herrschaft — auf die umfassendere gesellschaftliche
Ebene angeht: Nach meinem letzten Vortrag sagte ein Mann: »Sie sprechen
viel über die Gewalt in dieser Kultur. Ich empfinde mich nicht als besonders
gewalttätig. Wo ist die Gewalt in meinem Leben?«

Ich fragte ihn, in welchem Land sein Hemd hergestellt worden sei. In
Bangladesch, antwortete er. Ich sagte ihm, dass die Löhne in den Textilfabri-
ken in Bangladesch bei sieben bis acht Cent pro Stunde anfangen und bei
um die achtzehn Cent aufhören. Nun, ich weiß, dass wir die ganze Zeit von
Politikern, Kapitalisten, Journalisten und anderen Apologeten der Sweat-
shops hören, dass diese Löhne in Ordnung sind, weil die Leute dort ansons-
ten einfach verhungern würden. Das stimmt, aber nur, wenn man die Rand-
bedingungen akzeptiert, die zu solchen Löhnen führen: Hat man die Leute
erst von ihrem Land vertrieben — der Quelle ihrer Nahrung, ihrer Kleidung
und ihrer Unterkunft — und das Land an transnationale Konzerne vergeben,
hat man die Leute erst in die Abhängigkeit von den Konzernen getrieben, die
sie umbringen, klar, dann könnte es besser sein, nicht sofort zu verhungern,
sondern für sieben Cent die Stunde zu schuften und einen Tick langsamer
zu sterben.

Die Frage lautet, wie viel Gewalt es gebraucht hat, um diese Leute von
ihrem Land zu vertreiben. Es ist Gewalt oder die Androhung von Gewalt, die
sie dazu bringt, für diesen Hungerlohn zu arbeiten.

Wie die Androhung von Gewalt unser Leben beeinflusst, lässt sich nicht
nur anhand billiger Konsumgüter erkennen. Ich fragte den Mann, ob er
Miete bezahlt.

»Ja.«

»Warum tun Sie das?«

388

»Weil mir das Haus, in dem ich wohne, nicht gehört.«

»Was würde passieren, wenn Sie keine Miete mehr bezahlten?«

»Ich würde zur Räumung gezwungen werden.«

»Von wem?«

»Vom Sheriff.«

»Und wenn Sie sich weigern würden zu gehen? Was, wenn Sie den Sheriff
zum Essen einladen würden? Und wenn Sie nach dem Essen Folgendes zu
ihm sagen würden: >Ich habe Ihre Gesellschaft genossen, allerdings nicht
allzu sehr, und das ist mein Zuhause, und deshalb möchte ich, dass Sie jetzt
gehen.« Was würde dann passieren? «

»Wenn ich nicht gehen würde, würde der Sheriff mich hinauswerfen.«

»Wie?«

»Mit Gewalt, falls erforderlich.«

Ich nickte. Er auch.

»Und was«, fuhr ich fort, »wenn Sie wirklich hungrig wären und in ein
Lebensmittelgeschäft gingen? Schließlich gibt es dort ja jede Menge zu es-
sen. Und wenn Sie einfach anfingen, die Sachen dort zu essen, aber nicht da-
für bezahlten, was würde dann passieren?«

»Sie würden den Sheriff rufen.«

»Wahrscheinlich wäre es derselbe Kerl. Er ist ein richtiges Arschloch,
oder? Er würde mit einer Waffe in der Hand kommen und Sie mitnehmen.
Die Herrschenden haben es so eingerichtet, dass wir bezahlen müssen, nur
um auf diesem Planeten leben zu dürfen. Wir müssen für einen Platz zum
Schlafen bezahlen, und wir müssen für unser Essen bezahlen. Wenn wir das
nicht tun, kommen Leute mit Waffen und zwingen uns zu zahlen. Das ist
Gewalt.«

Der Grund (der zweite Teil von Abbys Warnung), warum gewalttätige
Menschen ihre Opfer manchmal zu überzeugen versuchen, dass alle Män-
ner ihre Partnerinnen bedrohen, lautet natürlich, dass die Opfer keinen
wirklichen Grund mehr für Widerstand sehen, wenn man es schafft, ihnen
den Glauben an die Möglichkeit von Alternativen zu nehmen — wenn man
es schafft, die eigene Gewalt als natürlich und unausweichlich darzustellen.
Dann haben sie sie, wie die Besitzer von Sweatshops, genau dort, wo sie sie
haben wollen: unter ihrer Kontrolle, und zwar ohne sich noch die Mühe
machen zu müssen, sie weiter zu schlagen. Das umfassendere gesellschaft-

389

liche Äquivalent ist das fanatische Beharren unserer Kultur darauf, dass alle
Kulturen auf Gewalt basieren, dass alle Kulturen ihre Landbasis vernichten,
dass in allen Kulturen Männer Frauen vergewaltigen, dass in allen Kulturen
Kinder geschlagen werden, dass in allen Kulturen die Armen gezwungen
werden, Miete an die Reichen zu bezahlen (oder auch nur, dass es in allen
Kulturen Reiche und Arme gibt!). Das vielleicht beste Beispiel dafür, wie
diese Kultur versucht, ihre Gewalt zu naturalisieren, ist die Überzeugung,
dass die natürliche Selektion auf Konkurrenz basiert, dass das Leben nichts
anderes ist als ein gewalttätiger Kampf, in dem nur die gemeinsten und
schlimmsten Ausbeuter überleben. Der Umstand, dass diese Überzeugung
in dieser Kultur nahezu allgegenwärtig ist, obwohl sie nachgewiesenerma-
ßen falsch und logisch nicht haltbar ist und eine abstruse Verzerrung von
Darwins eleganten Ideen darstellt, dem sie fälschlicherweise zugeschrieben
wird, enthüllt das ganze Ausmaß, zu dem wir die Perspektive der Misshand-
ler internalisiert haben, und zwar gegen das vereinte Gewicht der Ge-
schichte und des gesunden Menschenverstands.

Der dritte Teil von Abbys Warnung lautete, dass Misshandler versuchen
werden, ihre Opfer davon zu überzeugen, sie seien für die Drohungen selbst
verantwortlich: Er würde sie nicht bedrohen, wenn sie ihn nicht dazu trei-
ben würde. Das hat weit reichende Implikationen für Aktivisten. Ich kann
gar nicht mehr zählen, wie viele Aktivisten mich schon bestürmt haben, dass
wir unter keinen Umständen zu Sabotage, aggressiver Rhetorik oder gar zu
Gewalt greifen dürfen, weil wir damit nur eine massive Gegenreaktion sei-
tens der Mächtigen provozieren würden.

Dieses Beharren beweist, dass diese Leute keinerlei Ahnung haben, wie
Repression funktioniert. Tyrannen ist jede Ausrede recht, den Druck zu er-
höhen, und wenn sich keine Ausreden anbieten, werden eben welche fabri-
ziert. Erinnern wir uns an die inszenierten »Gefühlsausbrüche« der CIA-
Agenten. Erinnern wir uns an die japanische Fesselkunst des Hojojutsu, bei
der jede Bewegung des Gefesselten das Seil um seinen Hals straffer zieht. Die
Herrschenden werden uns unterdrücken, gleichgültig was wir tun oder
nicht tun. Und wenn wir die geringsten Anstalten machen, etwas zu tun, zie-
hen sie die Schraube weiter an.

Welche Lösungen stehen uns offen? Die wahrscheinlich am häufigsten

gewählte Lösung, die allerdings gar keine Lösung ist, lautet, die Mächtigen

390

nicht zu provozieren, sprich ausschließlich Taktiken zu nutzen, die von
den Herrschenden für akzeptabel gehalten werden. Der Hauptvorteil dieser
Nichtlösung besteht darin, dass man sich gut fühlen darf, weil man ja am
»guten Kampf« gegen das System der Ausbeutung teilnimmt, gleichzeitig
aber die Vorteile nicht aufs Spiel setzt, die man aus eben diesem System zieht.
(Haben Sie sich übrigens jemals gefragt, warum so viel mehr Menschen in
den Vereinigten Staaten Rebellengruppen in der Dritten Welt unterstützen,
als Menschen an gleichermaßen offenen Aufständen hier teilnehmen?)

Nun, wie wäre es damit als Lösung? Was, wenn wir uns darauf verständi-
gen, dass jedes Mal, wenn sie den Druck gegen uns erhöhen, wir den Ge-
gendruck erhöhen? Wenn sie uns Angst davor einjagen, sie mit wirksamen
Mitteln davon abzuhalten, uns und die, die wir lieben, auszubeuten und zu
vernichten — sie davon abzuhalten, die Ozeane (beziehungsweise was davon
übrig ist), die Wälder (beziehungsweise was davon übrig ist) und das Land
(beziehungsweise was davon übrig ist) umzubringen —, was müssten wir
dann tun, damit sie Angst davor bekommen, diese Ausbeutung, diese Ver-
nichtung fortzusetzen?

Jeder, der schon einmal mit Menschen zu tun gehabt hat, die andere miss-
handeln, wird wohl der Analyse des Psychologen und Autors Arno Gruen
beipflichten, warum diese Täter die Unterdrückung immer weiter verschär-
fen müssen: »Es ist eine verbreitete Ansicht, dass man Wut und Zorn abrea-
giert, wenn man sie nur erst einmal ausdrücken kann — die Idee der Kathar-
sis. Dies trifft jedoch nicht zu, wenn Wut und Zorn von Selbsthass gespeist
sind. Denn der Selbsthass wird durch die Projektion auf ein äußeres Objekt
verstärkt und wird geschürt durch Handlungen, die tief innen unbewusst
als neuerlicher Selbstverrat wahrgenommen werden. Die Zerstörungswut
erhöht darum mit jedem weiteren Zerstörungsakt ihren Einsatz.«8>

Red Cloud von den Oglala fasste die Unersättlichkeit der Ausbeuter in an-
dere Worte: »Sie gaben uns viele Versprechen, mehr als ich erinnern kann.
Aber sie hielten nur eines. Sie versprachen, uns unser Land zu nehmen, und
sie nahmen es.«8

George Orwell beschrieb dasselbe in 1984: »Es ist für uns unerträglich,
dass irgendwo auf der Welt ein irrgläubiger Gedanke existieren sollte, mag
er auch noch so geheim und machtlos sein ... Sogar im Augenblick des To-
des können wir keine Abweichung dulden.«87

391

Misshandler, und misshandelnde Kulturen, sind unersättlich. Schluss-
endlich können sie keine Einschränkung ihrer Herrschaft, ihrer Destrukti-
vität dulden. Der frühere CEO des Holzkonzerns Louisiana-Pacific, Harry
Merlo, formulierte das so treffend wie nur möglich. Nach dem Holzein-
schlag, sagte er, »darf nichts mehr stehen bleiben. Wir brauchen alles, was da
draußen ist. Wir hören nicht bei 25 oder 20 oder auch nur 15 Zentimeter
Stammdurchmesser auf. Wir holzen alles ab. Warum? Weil es da draußen ist
und wir alles brauchen, und zwar jetzt.«

Die Frage lautet, haben wir den Mut — und die Leidenschaft — sie aufzu-
halten? Sind uns unsere Landbasis und das Leben derer, die wir lieben, wich-
tig genug? Trauen wir uns zu handeln?

x

Um das ganz klar zu sagen: Die Mitglieder des Widerstands, die sich nicht an
die vereinbarten Regeln halten, fiir die Repressalien der Machthaber verant-
wortlich zu machen, bedeutet nur, sich auf die Logik der Unterdriicker ein-
zulassen: Wenn ich dich schlage, liegt das nur daran, weil du mich dazu ge-
trieben hast.

Dass die Nazis beschlossen, fiir jeden Juden, der aus einem Todeslager
entkam, einhundert andere Juden zu ermorden, war nicht die Schuld des ge-
flohenen Juden. Dass die Nazis beschlossen, fiir jeden von Partisanen geto-
teten Nazi einhundert unschuldige Zivilisten zu ermorden, war nicht die
Schuld der Partisanen. Die Nazis hatten das entschieden. Die Verantwor-
tung dafür lag allein bei ihnen. Von der Warte der Unterdriicker aus betrach-
tet, ist es stets am besten, wenn man seine Opfer dazu bringen kann, aus
»eigenem« Entschluss zu partizipieren. Gelingt es ihnen, die Optionen ihrer
Opfer zu begrenzen, miissen sie nicht mehr ganz so viel Gewalt anwenden.
Noch besser ist es, wenn man die Opfer dazu bringt, die Verantwortung fiir
die ihnen zugefiigte Gewalt vollständig zu internalisieren.

Wenn die Herrschenden beschließen, einen Staudamm zu bauen, dann
ist das ihre Entscheidung. Ich bin nicht verantwortlich fiir diese Entschei-
dung. Wenn ich beschliefle, diesen Damm zu sprengen, dann ist das meine
Entscheidung. Die Herrschenden sind nicht verantwortlich fiir meine Ent-
scheidung. Sollten, nachdem der Damm gesprengt ist, die Herrschenden

392

entscheiden, alle Männer mit braunem Haar zu verhaften, dann wäre das

ihre Entscheidung. Ich wäre nicht verantwortlich für diese Entscheidung.
Wir alle haben die Wahl. Ich habe die Wahl. Die Herrschenden haben die

Wahl. Sie haben die Wahl. Selbst wenn wir entscheiden, nicht zu handeln,

treffen wir immer noch eine Wahl.

> XX

Das vorletzte Merkmal auf Abbys Liste war, dass der Misshandler seine Wut
an Gegenständen ausldsst. Es gibt zwei Varianten dieser Verhaltensweise:
Die erste ist die Zerstörung von Dingen, die das Opfer liebt, um es zu be-
strafen. Die zweite ist, Dinge zu zerschlagen oder damit zu werfen, um das
Opfer in Angst zu versetzen.

Um die erste Variante auf die umfassendere kulturelle Ebene zu übertra-
gen, müssen wir uns nur mit der von Mainstream-Umweltschiitzern ange-
wendeten Logik befassen, mittels derer sie radikalere Aktivisten in Schach zu
halten versuchen: »Wir miissen verniinftig sein, oder die Bullen und die
Konzerne werden alle Wilder abholzen.« Die Strafe dafür, nicht »vernünf-
tig« zu sein, ist, dass sie noch mehr von dem zerstören, was wir lieben. Da-
von abgesehen wissen wir ja, was mit indigenen Völkern passiert, die ihre
Landbasis nicht aufgeben: Sie werden getötet und ihre Landbasis wird zer-
stort. Auch die Ausrottung von Arten lässt sich als eine Form der Bestrafung
sehen: Wenn eine Pflanze oder ein Tier (oder eine Kultur) sich nicht an die
Anforderungen der Zivilisation anpassen (oder sich ihnen fügen) können,
dann werden sie — müssen sie — vernichtet werden.

Wer von uns hat noch nie die Vernichtung von wilden Landschaften oder
Lebewesen miterlebt, die wir liebten? Dass diese Vernichtung nicht immer
explizit als Bestrafung etikettiert wird, ist sekundär — die Ausbeuter beuten
nicht nur aus, sie lügen auch —, vor allem, wenn die Drohung weiterer Ver-
nichtung über unseren Köpfen hängt.

Zur Übertragung der zweiten Variante auf den allgemeinen gesellschaft-
lichen Kontext reicht es, einen dieser Tage von amerikanischen Militärs und
Politikern häufig benutzten Ausdruck zu zitieren: »Shock and Awe« — »Er-
schrecken und Einschüchtern«. Dieser Ausdruck ist ein Euphemismus da-
für, ein Volk in Grund und Boden zu bomben, um es dazu zu bringen, das zu

393

tun, was man von ihm will. Erschrecken und Einschüchtern ist nur der
neueste Name für diese Strategie. George Washington hatte sich unter In-
dianern den Spitznamen »Conoctarius« — Verschlinger von Dörfern — eben
dadurch erworben, dass er das tat, was der Name nahelegt. Zur Bestrafung
jener, die es wagten, Widerstand zu leisten. Etwas weiter in der Vergangen-
heit angesiedelt sind die katholischen Priester und Missionare, die die hei-
ligen Haine von Heiden abholzen ließen, als Strafe für ihre Widerspenstig-
keit und um zu verhindern, dass sie zur Anbetung ihrer nichtmenschlichen
Nachbarn zurückkehrten. Lange davor fällten die Israeliten die Haine der
Stämme, die nicht vor ihrem Gott in die Knie gingen. Und brachten die
Menschen gleich mit um.

Das letzte Merkmal missbräuchlicher Beziehungen auf Abbys Liste ist der
Einsatz körperlicher Gewalt bei einem Streit: Er hält sie fest, hindert sie kör-
perlich am Verlassen des Raums, schubst sie, drängt sie ab, zwingt sie, ihm
zuzuhören. Sollen wir über das Christentum oder den Tod reden? Sollen wir
über Gefängnisse reden? Was ist mit der Schulpflicht? Vielleicht sollten wir
darüber reden, dass bei Demonstrationen die Polizisten bewaffnet sind, die
Demonstranten aber nicht (und darüber, wer von beiden bei Meinungsver-
schiedenheiten wohl die Oberhand behalten wird). Warum kommen wir
nicht gleich zum Punkt und zu dem uns von den Machthabern aufgezwun-
genen »Gesellschaftsvertrag«, mit dem sie sich das Monopol auf Gewaltaus-
übung gewähren (und uns dann dazu zwingen, Schulen zu besuchen, in de-
nen man uns beibringt, dass der Staat — ein Instrument in den Händen der
Mächtigen — ein, wer hätte es gedacht, Monopol auf Gewaltausübung hat)?

Innerhalb dieser Kultur gibt es eigentlich nur eine Regel: Macht macht
Recht. Ich kann mir keine missbräuchlichere Lebensweise vorstellen.

xX

Ein Gemeinplatz der Politikwissenschaft scheint zu lauten, dass wir im Rah-
men des Vertrags, den wir als zivilisierte menschliche Wesen unterzeichnen,
dem Staat ein Monopol auf Gewalt zugestehen. Vor einem guten Jahrhun-
dert definierte der deutsche Soziologe Max Weber den modernen Staat als
ein Gemeinwesen mit einem Gewaltmonopol, in dem die Ausiibung von
Gewalt allein durch den Staat, sprich durch das Gesetz, autorisiert oder er-

394

laubt wird. Das Monopol auf Gewalt ist, was ein Staat ist. Die Aufrechterhal-
tung des Gewaltmonopols ist, was ein Staat tut. Weber schreibt, dass es
»legitime« Gewaltsamkeit heute nur noch insoweit gibt, als die staatliche
Ordnung sie zulässt oder vorschreibt (z.B. dem Hausvater das >»Züchti-
gungsrecht« belässt, einen Rest einstmaliger eigenlegitimer, bis zur Verfü-
gung über Tod und Leben des Kindes oder Sklaven reichender Gewalt des
Hausherrn). Dieser Monopolcharakter der staatlichen Gewaltherrschaft ist
ein ebenso wesentliches Merkmal ihrer Gegenwartslage wie ihr rationaler
»Anstalts<- und kontinuierlicher >Betriebs«- Charakter. «38

Chibli Mallat stellte die Implikationen klar: »Die Justizgewalt stellt, durch
die Herrschaft des Gesetzes, die am hochsten entwickelte Manifestation des
staatlichen Zwangs dar. Ohne das staatliche Gewaltmonopol kann es keine
Herrschaft des Gesetzes geben. «

Mein Freund George Draffan bringt es auf den Punkt: »Der moderne
Staat basiert auf dem Monopol legitimer Gewalt und folgerichtig auf dem
Monopol der Besteuerung. Darüber hinaus erwirbt die Gruppe, die im Besitz
der Mittel der organisierten Gewalt ist, auch das Monopol zur Erzwingung
der Regeln des ökonomischen und bürgerlichen Lebens. Ein schwacher
Staat ist folglich einer, der die Fähigkeit verloren hat, diese Schlüsselmono-
pole wirksam aufrechtzuerhalten. Im spät- und nachkommunistischen
Russland führte nach 1987 eine Konstellation bestimmter Faktoren zur pro-
gressiven Privatisierung des Staates. Die Privatisierung des Staates wird hier
als Prozess verstanden, durch den die Aufgabe des Schutzes juristischer und
ökonomischer Subjekte von kriminellen Gruppen, privaten Sicherheitsfir-
men oder als Privatunternehmer agierenden Einheiten der staatlichen Poli-
zei übernommen wird. Die Folgen dieses Prozesses lassen sich auch als die
verdeckte Fragmentierung des Staates definieren: das Entstehen von kon-
kurrierenden und unkontrollierten Quellen der organisierten Gewalt und
alternativer Besteuerungsnetzwerke auf dem unter der formalen Jurisdik-
tion des Staates stehenden Territorium.«

Ein genialer Trick, vorausgesetzt, man schafft es, dass die Leute mitspie-
len. Die Herrschenden machen die Regeln, und die Herrschenden erzwin-
gen die Regeln. Wenn die Herrschenden beschließen, das Land zu vergiften,
vergiften sie es, und im Rahmen des Handels, dem wir als Mitglieder dieser

Gesellschaft offenkundig zustimmen, erklären wir uns damit einverstanden,

395

dass sie zur Durchsetzung ihrer Erlasse Gewalt anwenden dürfen, wir im
Widerstand dagegen aber nicht. Wenn sie den Planeten zerstören, führt dies
schnell ins Absurde.

Es muss eine andere Gerechtigkeit geben, genauer gesagt viele andere Ge-
rechtigkeiten. Was für den Staat Gerechtigkeit ist, für die Mächtigen, ist
nicht Gerechtigkeit für die Armen, für das Land. Was für den CEO von Ex-
xonMobil Gerechtigkeit ist, ist nicht Gerechtigkeit für die Eisbären, die von
der Erderwärmung ausgerottet werden. Solange wir nur an die Gerechtig-
keit des Staates, des Rechts glauben — von den Herrschenden gemacht, um
den Herrschenden zu dienen —, so lange werden wir von den Herrschenden
ausgebeutet. Wie bereits in den widerstreitenden Gesetzen der griechischen
Tragödien angedeutet, steht die Herrschaft des Staates unweigerlich im Wi-
derspruch zur Herrschaft des Volkes. Und in einer in den Wahnsinn getrie-
benen Kultur wird das Recht des Staates immer im Widerspruch zum Recht
des Landes stehen.

>>

Dear Abbys Empfehlung an ihre Leserinnen lautete, in Großbuchstaben
geschrieben: »WENN IHR PARTNER DIESE ANZEICHEN ZEIGT, DANN
IST ES ZEIT ZU VERSCHWINDEN.« Dasselbe können wir über diese Kul-
tur sagen, und wenn Großbuchstaben für Abby gut genug waren, dann sind
sie allemal auch gut genug für mich: »WENN IHRE KULTUR DIESE AN-
ZEICHEN ZEIGT, DANN IST ES ZEIT ZU VERSCHWINDEN.«

Es ist Zeit zu verschwinden.

MUT

Verzweiflung ist der Rohstoff grundlegender Veränderung.

Nur die, die alles hinter sich lassen können, woran sie je-

mals geglaubt haben, können auf ein Entkommen hoffen.
William S. Burroughs

Dass es E-Bomben gibt, habe ich von einem meiner Schüler — Casey Maddox,
ein herausragender Schriftsteller — im Gefängnis gelernt. Casey schrieb einen
auflergewohnlichen Roman über einen Mann, der gekidnappt und einem
zwolfstufigen Umerziehungsprogramm wegen Abhängigkeit von der westli-
chen Zivilisation unterzogen wird. Das Buch heißt The Day Philosophy Died,
ein Titel, der sich, wie wir gleich erfahren werden, auf E-Bomben bezieht.

E-Bomben sind, soweit ich das sehen kann, eine der wenigen niitzlichen
Erfindungen des militdrisch-industriellen Komplexes. E-Bomben sind un-
gefahr das Gegenteil von Neutronenbomben, die, wenn Sie sich vielleicht
erinnern, alles Leben ausloschen, unbelebte Strukturen wie Städte aber ver-
gleichsweise wenig in Mitleidenschaft ziehen — die Quintessenz der Zivili-
sation also. E-Bomben dagegen sind Sprengvorrichtungen, die Lebewesen
nichts antun, stattdessen aber alle elektronischen Geräte vernichten. Casey
nennt sie »Zeitmaschinen«, weil man, wenn man sie auslöst, 150 Jahre in der
Zeit zurückgeworfen wird.

Irgendwann in Caseys Roman wollen die Kidnapper mit einem Klein-
flugzeug eine E-Bombe über der Bucht von San Francisco abwerfen. In
einem Sarg tragen sie die Bomben in das Flugzeug. »Wer ist gestorben?«,
fragt der Protagonist.

»Die Philosophie«, antwortet ein anderer. »Mit dem Tod der Philoso-
phie«, fährt diese Person fort, »beginnt die Tat.«

Während sie die Zündung der E-Bombe vorbereiten, beschleicht den
Protagonisten der Gedanke, dass etwas an ihrem Plan nicht stimmt. Auch
während des Countdowns lässt ihn dieser Gedanke nicht mehr los. Fünf,
vier, drei, zwei, eins. Und dann geht es ihm auf, leider zu spät. Die E-Bombe
zündet. Das Flugzeug stürzt ab.

Einer der Kidnapper greift sich an die Brust und kippt vornüber. Er hat
einen Herzschrittmacher. Selbst gewaltlose Aktionen können Menschen das
Leben kosten. Heutzutage hat jede Handlung, auch jede Nichthandlung,
tödliche Konsequenzen. Die Hände des Zivilisierten sind mehr oder we-

399

niger permanent tiefrot mit dem Blut zahlloser menschlicher und nicht-
menschlicher Opfer befleckt.

Lange bevor Casey mit dem Buch fertig war, zeigte er mir, wo er das erste
Mal über E-Bomben gelesen hatte: In, man sollte es nicht für möglich hal-
ten, der populärwissenschaftlichen Zeitschrift Popular Mechanics. Falls Sie
vorhaben, sich in der Bücherei die Ausgabe vom September 2001 auszulei-
hen, die rudimentäre Anweisungen zum Bau einer E-Bombe enthält, wären
Sie gut beraten, den Leseausweis eines anderen zu verwenden. Vorzugsweise
von jemandem, den Sie nicht leiden können.

Der Artikel ist überschrieben mit: »E-Bombe: In einem Augenblick
könnten elektromagnetische Bomben die Zivilisation um 200 Jahre zurück-
werfen. Und Terroristen [sic] können sie für 400 USD bauen.«

Und das soll schlecht sein?

»Das nächste Pearl Harbor«, schreibt Jim Wilson, der Autor des Artikels,
»wird sich nicht mit einem segnenden nuklearen Lichtblitz oder mit dem
jämmerlichen Klagen derjenigen ankündigen, die an Ebola oder seinem gen-
technisch hergestellten Zwilling verenden. Alles, was Sie hören werden, ist ein
entferntes, scharfes Krachen. In den Sekunden, die es dauert, bis Sie dieses
Geräusch irrtümlicherweise als den unschuldigen Donner eines Gewitters
identifiziert haben, ist die zivilisierte Welt bereits aus den Angeln geraten.«

So weit, so gut.

»Leuchtstoffröhren und Fernsehapparate, wiewohl ausgeschaltet, leuch-
ten auf«, fährt Wilson fort. »Der Geruch von Ozon vermischt mit dem von
schwelendem Kunststoff breitet sich von Wandsteckdosen aus, verursacht
von verschmorten Strom- und Telefonleitungen. Die überladenen Batterien
von Palm Pilots und MP3-Playern überhitzen sich. Ihr Computer und alles,
was an Daten darauf gespeichert ist, werden gegrillt.«

Ich weiß, ich weiß, das alles klingt zu gut, um wahr zu sein. Aber es
kommt noch besser.

»Und dann«, schreibt Wilson, »fällt Ihnen auf, dass die Welt sich anders
anhört. Die Hintergrundmusik der Zivilisation, das Brummen der Verbren-
nungsmotoren, hat aufgehört. Mit Ausnahme von ein paar Dieseln werden
die Motoren nie mehr anspringen. Sie selbst dagegen werden ohne Schaden
davonkommen, abgesehen davon, dass Sie 200 Jahre in die Vergangenheit
zurückkatapultiert werden, in eine Zeit, in der sich Elektrizität auf Blitze be-

400

schränkte, die den Nachthimmel durchzuckten. Das ist kein hypothetisches,
im Kielwasser der Jahr-2000-Probleme ausgebrütetes Szenario. Vielmehr ist
es eine realistische Bewertung der Schäden, die eine neue Generation von
Waffen — E-Bomben — nach Meinung des Pentagon auslösen könnte.«

Wenn ich das bei meinen Vorträgen erwähne, brechen die Leute oft spon-
tan in Beifall aus.

Im Prinzip basiert die E-Bombe auf einer Vorrichtung namens Magnet-
feld-Kompressionsgenerator (Flux Compression Generator — FCG), einer
laut Popular Mechanics »erstaunlich simplen Waffe. Sie besteht aus einem
mit Sprengstoff gefüllten Kupferrohr, das, wie unten gezeigt [dem Artikel
ist sogar eine Abbildung beigefiigt!], in einer etwas größeren Kupferspule
platziert wird. Unmittelbar bevor der chemische Sprengsatz geziindet wird,
wird die Spule durch eine Kondensatorbank unter Strom gesetzt und er-
zeugt ein Magnetfeld. Die Sprengladung detoniert von hinten nach vorne.
Die sich aufblihende Kupferrohre tritt in Kontakt mit der Kupferspule und
erzeugt dadurch einen fortlaufenden Kurzschluss. »Der wandernde Kurz-
schluss komprimiert das Magnetfeld und reduziert zugleich die Induktanz
des Stators [der Magnetspule]¢, so der australische High-Tech-Waffen-
experte Carlo Kopp. Der FCG erzeugt einen sehr starken elektromagneti-
schen Impuls, der unmittelbar vor der Zerstörung der Bombe ausgestrahlt
wird. Die bisher veröffentlichten Daten deuten auf Rampenzeiten von meh-
reren zehn Hundertstel Mikrosekunden und Stromstdrken von mehreren
Millionen Ampere hin. Im Vergleich zu dem daraus resultierenden Puls
kommt ein herkömmlicher Blitz wie eine Glühbirne daher.«

So gut das alles klingen mag (Oh, Entschuldigung, ich vergaß, dass der
technologische Fortschritt gut ist, dass die Zivilisation gut ist, dass die Zer-
storung des Planeten gut ist, dass Computer und Fernseher und Telefone
und Autos und Leuchtstofflampen gut sind und ganz bestimmt wichtiger als
ein lebender und lebenswerter Planet, wichtiger als Lachse, Schwertfische,
Grizzlybaren und Tiger, was bedeutet, dass die Auswirkungen von E-Bom-
ben so furchtbar sind, dass niemand außer dem US-Militär und seinen mu-
tigen und glorreichen Verbündeten jemals dazu in der Lage sein sollte, sie
auszulösen, und wenn, dann auch nur zur Unterstützung lebensnotwendi-
ger amerikanischer Interessen wie des Zugangs zu Erdöl, damit das Wachs-
tum der US-Wirtschaft weiter angeheizt werden kann, damit die Menschen

401

mehr konsumieren, damit die Welt sich weiter aufheizt, damit die letzten
Refugien der Wildnis vernichtet werden, aus denen heraus die Welt sich er-
neuern könnte, wenn die Zivilisation in Bälde den Bach runtergeht), es
kommt noch besser (oder schlechter für alle, die sich mehr mit der Zivilisa-
tion als mit ihrer Landbasis identifizieren): Nachdem eine E-Bombe deto-
niert ist und die Elektronik vor Ort zerstört hat, breitet sich der Impuls
durch die Strom- und Telekommunikationsinfrastruktur aus. Das bedeutet
dem Artikel zufolge, dass »die Terroristen [sic] ihre selbst gebastelten E-
Bomben nicht direkt auf die Ziele abwerfen müssen, die sie zerstören möch-
ten. Schwer bewachte Standorte wie Telefonvermittlungszentralen und
elektronische Geldtransferstellen könnten über ihre Strom- und Telekom-
munikationsverbindungen angegriffen werden.«

Der Beitrag endet mit einer optimistischen Aussicht: »Schalten Sie die
Stromversorgung, Computer und Telekommunikation aus, und Sie haben
die Grundlage der modernen Gesellschaft vernichtet. Im Zeitalter des von
der Dritten Welt gesponserten Terrorismus ist die E-Bombe der große
Gleichmacher.«

xX

Ich gehe zur Post. Jim, mein Lieblingspostbeamter, mit dem ich häufig plau-
dere, während er die Pakete, die ich aufgebe, fertig macht, beklagt sich über
die Hitze. Wir haben gut 30 Grad, sagt er, die zweit- oder dritth6chste Tem-
peratur, die hier je gemessen wurde. Ich weiß, schimpfen Sie mich einen ver-
dammten Jammerlappen, aber ich wohne an der kühlen nordkalifornischen
Küste.

»Lässt einen irgendwie an die Erderwärmung denken«, sagt Jim.

Ich nicke und sage: »19 000 Tote in Europa wegen der Hitze, und die ver-
dammten Zeitungen bringen kein Wort über die Klimaerwärmung.« Ich
weise nicht darauf hin, dass das über sechs Mal so viel Menschen sind, wie
bei den Anschlägen auf das World Trade Center ums Leben kamen. Jim mag
meine politische Einstellung, aber die Umgangsformen verlangen, dass wir
viele auf der Hand liegende Dinge ignorieren.

Nun ist es an ihm zu nicken. »Haben Sie die Bilder von den schmelzenden
Gletschern in Europa gesehen?«, fragt er.

402

»Das Klima verändert sich, und die, die Macht haben, tun nichts da-
gegen.«

»Die Kultur hat zu viel Dynamik«, antwortet er. »Und die, die das Sagen
haben, haben zu viel Geld und Macht, als dass wir sie aufhalten könnten.«

»Deshalb handelt mein nächstes Buch auch davon, wie man die Zivili-
sation zum Einsturz bringt.«

Er wirft mir einen langen Blick zu. »Sie können ein Buch darüber schrei-
ben, aber Sie können es nicht bewirken.«

»Ich kann den Leuten zur rechten Zeit die richtige Richtung zeigen, und
ich glaube, ich kann etwas bewirken.«

»Es wird sowieso alles den Bach runtergehen, und das auch ziemlich bald.
Aber das wird nicht Ihr Werk sein. Das System wird von allein in sich zusam-
menbrechen.«

Das sagt der Typ auf dem Postamt! Es gibt viele, die so denken, aber nur
wenige, die es auch laut aussprechen. »Wir können es beschleunigen«, sage
ich.

»Es wird hässlich werden«, erwidert er.

»Das ist es bereits.«

»Eben deswegen habe ich mir eine Waffe gekauft. Eine 38er.«

Ich will gerade antworten, dass ich mir selbst aus genau diesem Grund
vor ein paar Jahren eine Waffe zugelegt habe, aber er ist schon dabei, meine
Pakete nach hinten zu tragen.

»Für mich selbst«, sagt er, als er zurückkehrt.

Ich weiß nicht, was er damit meint.

»Ich will so nicht leben«, sagt er.

»Und ich will so nicht leben.«

»Ich will nicht wie ein Tier leben.«

»Wissen Sie was, Jim?«, sage ich. »Sie sind bereits ein Tier.«

»Ich brauche meinen Strom. Ich kann ohne Strom nicht leben.«

Ich sage nichts. Ich denke, ist es dir das wert?

Er schaut mich direkt an und sagt: »Ich gehe im Januar in Pension. Ma-
chen Sie das nicht jetzt gleich. Lassen Sie mir ein paar Jahre, in denen ich
meine Pension genießen kann.«

x >» >+#

403

Der erste Teil der Aufgabe besteht darin, unsere Selbstidentifikation als
»die Zivilisierten« zu durchbrechen und uns daran zu erinnern, dass wir
menschliche Tiere sind, die auf ihrer Landbasis leben und deren Überleben
von ihr abhängt, und damit zu beginnen, uns mehr um das Überleben unse-
rer Landbasis zu kümmern als um die Aufrechterhaltung der Zivilisation.
(Was für ein Gedanke!) Anschließend müssen wir unsere Selbstidentifika-
tion als Opfer dieses furchtbaren und tödlichen Systems namens Zivilisation
durchbrechen und uns daran erinnern, dass wir Überlebende sind, uns dazu
entschließen, das zu tun, was es braucht, damit wir — und die, die wir lieben,
einschließlich der nichtmenschlichen Bewohner unserer Landbasis — die
Zivilisation überleben, überdauern, überstehen und besiegen können. Dass
wir irgendwann inmitten der Pflanzen und Tiere, die sich dereinst in den
Ruinen der Zivilisation breitmachen werden, tanzen und spielen und leben
und sterben können.

Sobald wir diese Veränderung in uns vollzogen haben, sobald wir uns
nicht länger als Opfer der Zivilisation sehen, sondern als Überlebende, als
diejenigen, die sich und die, die sie lieben, nicht umbringen lassen, sind wir
frei, uns mit der mehr oder weniger technischen Frage zu beschäftigen, wie
man die aufhalten kann, die unsere Landbasen, die uns töten.

Ein Weg, dies zu erreichen, könnte darin bestehen, CEOs, Bullen und Po-
litiker dazu zu bringen, sich als menschliche Tiere zu identifizieren, die auf
und in Abhängigkeit von ihrer Landbasis leben, und ihre Identität als CEOs,
Bullen und Politiker zu durchbrechen. Die gute Nachricht lautet, dass ein
paar wenige von ihnen der Stimme der Vernunft zuhören könnten. Die
schlechte Nachricht lautet, dass Geschichte, Soziologie, Psychologie und di-
rekte persönliche Erfahrung darauf hindeuten, dass die meisten — nahezu
alle — das nicht tun werden.

+ +*

Der Satz, den ich, egal wo ich bin, am häufigsten von Umweltschützern
höre, ist »Wir sind am Arsch«. Die meisten dieser Umweltschützer kämpfen
verzweifelt und mit allen Mitteln, die sie haben — besser gesagt mit allen le-
galen Mitteln, die sie haben, sprich den Mitteln, die einzusetzen die Herr-

schenden ihnen erlauben, was heißt, dass diese Mittel schlussendlich un-

404

wirksam sein werden —, darum, irgendein Stück Land zu schützen, die Her-
stellung oder Freisetzung irgendwelcher Giftstoffe zu unterbinden oder die
zivilisierte Menschheit davon abzuhalten, bestimmte Pflanzen- oder Tier-
gattungen zu quälen. Manchmal beschränkt sich das auf den Versuch, einen
einzigen Baum zu schützen.

John Osborn, ein außergewöhnlicher Aktivist und Freund, der, als ich ihn
kennenlernte, das Herz und die Seele der Umweltschützer von Spokane,
Washington war, hat sein Engagement nicht nur einmal mit folgenden Wor-
ten begründet: »Die Dinge werden immer chaotischer, und ich will versu-
chen dafür zu sorgen, dass ein paar Türen offen bleiben. Wenn es in zwanzig,
dreißig und vierzig Jahren noch Grizzlybären gibt, dann gibt es sie vielleicht
auch noch in fünfzig Jahren. Wenn sie in zwanzig Jahren ausgestorben sind,
dann sind sie für immer ausgestorben.«

Aber egal, was wir tun, selbst unsere besten Bemühungen reichen nicht
aus gegen die Gefahren, mit denen wir es zu tun haben. Wir werden, an jeder
Front, massiv zuriickgedrangt. Die Herrschenden wollen den Planeten auf
Teufel komm raus vernichten, und den meisten Leuten ist das völlig egal.

Viele von uns wissen, dass wir am Arsch sind. Aber kaum jemand spricht
darüber, vor allem nicht in der Öffentlichkeit. Wir glauben, wir seien allein
mit diesem Gefiihl. Aber das sind wir nicht.

Erst heute habe ich diese E-Mail bekommen: »Ich war gestern Abend auf
Ihrem Vortrag, und ich muss sagen, ich war sehr überrascht. Ich habe Thre
Bücher nicht gelesen (zumindest nicht bis gestern spät in der Nacht), und
ich stand Ihnen kritisch gegenüber, wenn auch nicht in der Weise, wie Sie
vielleicht glauben. Ich habe schon vor einer ziemlichen Weile aufgehört, mir
Vorträge von Umweltschiitzern anzuhören. Man könnte es Entfremdung
nennen. Ich arbeite im Bereich Wasserschutz fiir die EPA [das amerikani-
sche Umweltschutzministerium], und das seit fiinfzehn Jahren. Ich habe
jede Menge Wasser den Bach hinunterflief3en sehen. Ich weiß, was im Was-
ser ist.

Die utopische Umwelttheorie kann mich nicht mehr groß begeistern. Es
fällt mir schwer zuzuhoren, wenn jemand von irgendeiner vollkomme-
nen zukünftigen Gesellschaft schwärmt (Spiritualität, freie Liebe und so
weiter), während ich mir den Kopf darüber zerbreche, was ich mit einem
verschmutzten Fluss tun soll, mit einem Riesenberg Hochofenschlacke, oder

405

wo eine neue Hackschnitzelanlage gebaut werden soll, die pro Jahr vierzig
Quadratkilometer Wald auffressen wird. Das hat nichts mit Theorie zu tun.
Das ist überaus real.

Als Beamter einer Aufsichtsbehörde muss ich in der Welt dessen leben,
was getan worden ist und was machbar ist. Ich muss mich mit den brutalen
Grenzen der Physik, der Geschichte, der Gesetze, der Technologie, des Gel-
des, der Politik und der menschlichen Torheit abfinden. Wir haben ein paar
Dinge versaut, die wir nicht mehr richten können. Und wir tun das immer
noch. Ich habe mehr mit ansehen müssen, als ich ertragen kann. Ich habe
ein paar sehr süße Siege eingefahren, bin hier und da sogar ein Vorreiter ge-
wesen. Aber in Wahrheit sind wir dermaßen am ARSCH!!! Ich habe das
noch nie zu irgendjemandem gesagt. Ich hielt es einfach für eine Wahrheit,
die mir zu bitter erschien. Ich danke Ihnen dafür, dass Sie sie laut ausspre-
chen. Gegen die Hoffnung anzureden ist in Ordnung. Wir können mehr er-
reichen.«

Ich rede seit vielen Jahren gegen die Hoffnung an. Ehrlich gesagt, ich hege
wenig Hoffnung, und ich glaube, das ist auch ganz gut so. Hoffnung gehört
mit zu dem, was uns an das System kettet. Zuerst gibt es da die falsche Hoff-
nung, dass sich das System plötzlich und irgendwie aus unerfindlichen
Gründen verändert. Oder dass die Technologie uns errettet. Oder die Große
Mutter. Oder Außerirdische von Alpha Centauri. Oder Jesus Christus. Oder
der Nikolaus. Diese falschen Hoffnungen — diese Preisgabe unserer Macht —
begünstigen Tatenlosigkeit oder zumindest Wirkungslosigkeit: Was zum
Beispiel hätte Philip Berrigan getan, wenn er nicht geglaubt — gehofft —
hätte, dass Gott sich um alles kümmert?

Ein Grund, warum meine Mutter bei meinem Vater blieb, war, dass es in
den fünfziger und sechziger Jahren keine Frauenhäuser gab, ein anderer die
falsche Hoffnung, dass er sich ändern würde. Falsche Hoffnungen binden
uns, wie ich andernorts bereits geschrieben habe, an unerträgliche Situatio-
nen und machen uns blind dafür, welche Möglichkeiten uns offenstehen.
Glaubt irgendjemand im Ernst, dass der Holzmulti Weyerhaeuser mit dem
Kahlschlagen aufhören wird, nur weil wir höflich darum bitten? Wenn wir
es nur schaffen, so diese Denkweise, einen Demokraten ins Weiße Haus zu
bringen, dann wird alles in Ordnung kommen. Wenn wir es nur schaffen,

dass dieses oder jenes Gesetz verabschiedet wird, dann wird alles in Ord-

406

nung kommen. Wenn wir es nur schaffen, dass dieses oder jenes Gesetz ab-
geschmettert wird, dann wird alles in Ordnung kommen. Blödsinn. Nichts
wird in Ordnung sein. Nichts ist in Ordnung, und es wird nur noch schlim-
mer kommen.

Einer der cleversten Schachzüge der Nazis im Kampf gegen die Juden be-
stand darin, die Vernunft zu kooptieren, die Hoffnung zu kooptieren. In
jeder einzelnen Phase auf dem Weg zur Endlösung lag es rational betrachtet
im besten Interesse der Juden, keinen Widerstand zu leisten: Viele Juden
hegten die Hoffnung — eine Hoffnung, die von den Nazis genährt wurde —,
dass es ihnen, wenn sie nur mitspielten, wenn sie nur den von den Macht-
habern aufgestellten Regeln folgten, nicht noch schlechter ergehen wiirde,
dass sie mit dem Leben davonkommen wiirden. Was wiirden Sie eher tun:
Sich einen gelben Stern ans Revers heften oder Widerstand leisten und mog-
licherweise umgebracht werden? Was wiirden Sie eher tun: In ein Ghetto
(Reservat, Schutzgebiet, was auch immer) gehen oder Widerstand leisten
und moglicherweise umgebracht werden? Was wiirden Sie eher tun: In
einen Viehwaggon steigen oder Widerstand leisten und moglicherweise um-
gebracht werden? Was wiirden Sie eher tun: Duschen gehen oder Wider-
stand leisten und möglicherweise umgebracht werden?

Aber ich werde Thnen etwas Wichtiges sagen: Unter den Juden, die am
Aufstand im Warschauer Ghetto teilnahmen, einschließlich derer, die an,
wie sie meinten, Selbstmordkommandos teilnahmen, lag die Uberlebens-
quote hoher als unter denjenigen, die sich widerstandslos in ihr Schicksal
fligten. Das sollten wir nie vergessen.

HOFFNUNG

Hoffnung ist der wahre Killer. Hoffnung ist schädlich. Hoff-
nung befähigt uns dazu, tatenlos auf dem sinkenden Schiff
auszuharren, statt etwas dagegen zu unternehmen. Verges-
sen wir die Hoffnung. Unsere einzige Chance besteht darin,
der Situation, so wie sie wirklich ist, offen und ehrlich ins
Auge zu schauen. Vielleicht sollten wir, statt nur dazusitzen
und unseren Weg aus der Misere zu »hoffen«, erkennen,
dass es gut ist, wenn wir uns der Realität unserer Situation,
wie unerfreulich diese auch sein mag, stellen, weil dies der
unerlässliche erste Schritt in Richtung auf wirkliche Verän-
derung ist.
Gringo Stars

Hoffnung ist das Zaumzeug der Unterwerfung.

Raoul Vaneigem

Das Heilmittel gegen Verzweiflung ist nicht Hoffnung. Das
Heilmittel besteht darin, uns klarzumachen, wie wir für
etwas kämpfen können, das uns am Herzen liegt.

Margaret Wheatley

Was uns weitermarschieren lässt, ist nicht nur die falsche Hoffnung. Es ist
die Hoffnung an sich.

Hoffnung, heißt es, ist der Leuchtturm in der Finsternis. Sie ist das Licht
am Ende eines langen, dunklen Tunnels. Sie ist der Lichtstrahl, der gegen
jede Vernunft den Weg in unsere Kerkerzellen findet. Sie ist es, warum wir
durchhalten, unser Schutzschild gegen die Verzweiflung (die wir um jeden
Preis vermeiden müssen, und sei es um den unserer geistigen Gesundheit
und den der Welt). Wie können wir weitermachen, wenn wir keine Hoff-
nung mehr haben?

Uns allen ist beigebracht worden, dass die Hoffnung auf irgendeine bes-
sere Zukunft — wie die Hoffnung auf ein besseres zukiinftiges Himmelsreich —
unsere Erlösung aus dem gegenwärtigen Kummer sein wird und sein muss.
Sie erinnern sich sicherlich an die Geschichte der Pandora. Sie erhielt eine
versiegelte Büchse mit der Anweisung, diese niemals zu öffnen. Aber neugie-
rig, wie sie war, öffnete sie die Büchse, und heraus flogen alle Plagen, Übel
und Krankheiten. Zu spät verschloss sie die Büchse wieder, doch ein Ding
blieb zurück in der Büchse: die Hoffnung. Die Hoffnung, so die Geschichte
weiter, »war die einzige Wohltat unter den vielen Übeln in dem Gefäß und
ist bis heute der einzige Trost der Menschen im Unglück«. Kein Wort davon,
dass die Tat Trost im Unglück sein könnte, oder dass man sein Unglück da-
durch mindern oder beheben könnte, dass man etwas tut. Je mehr ich die
Hoffnung verstehe, umso klarer erkenne ich, dass die Hoffnung kein Trost
ist, dass sie von Anfang an zu Recht zusammen mit den Plagen, den Übeln
und dem Kummer in Pandoras Büchse steckte, dass sie den Bedürfnissen
der Herrschenden ebenso perfekt entspricht wie der Glaube an irgendeinen
zukünftigen Himmel, dass die Hoffnung nichts anderes ist als die säkulare
Variante der uralten Himmel-/Nirwana-Gehirnwäsche.

In Wahrheit ist Hoffnung ein Fluch, ein tödliches Gift.

Ich sage das nicht nur wegen des wunderbaren buddhistischen Sprich-
worts, dass »Hoffnung und Angst versuchen, einander in den Schwanz zu

411

beißen« — ohne Hoffnung gibt es keine Angst —, nicht nur, weil uns Hoff-
nung aus der Gegenwart entführt, weg davon, wer und wo wir jetzt gerade
sind, hinein in eine imaginäre Zukunft. Ich sage das, weil Hoffnung das ist,
was sie ist.

Mehr oder weniger alle reden mehr oder weniger dauernd über Hoff-
nung. Sie würden nicht glauben — oder vielleicht doch —, wie viele Redak-
teure von wie vielen Zeitschriften mich schon gebeten haben, etwas über die
Apokalypse zu schreiben, nur um mir dann mit auf den Weg zu geben, »bei
den Lesern trotz alledem ein Gefühl der Hoffnung zu hinterlassen«. Aber
was genau ist das, Hoffnung? Bei einem Vortrag letztes Frühjahr bat mich je-
mand um eine Definition. Ich wusste keine Definition, und so gab ich die
Frage ans Publikum zurück. Die Definition, auf die wir uns schließlich ei-
nigten, lautete: Hoffnung ist die Sehnsucht nach einem zukünftigen Zu-
stand, auf den man keinen Einfluss hat. Mit anderen Worten, man kann da-
rauf in keiner Weise einwirken.

Denken Sie darüber nach. Ich sage zum Beispiel nicht, ich hoffe, dass ich
morgen etwas essen werde. Ich werde es einfach tun. Ich hoffe nicht darauf,
gleich jetzt einen Atemzug zu machen oder diesen Satz zu Ende zu schrei-
ben. Ich tue es einfach. Andererseits hoffe ich, dass, wenn ich das nächste
Mal fliege, das Flugzeug nicht abstürzt. Auf ein bestimmtes Ereignis zu hof-
fen, heißt, dass man es nicht beeinflussen kann.

Jede Menge Leute sagen, sie hoffen, dass die dominante Kultur aufhören
wird, die Welt zu zerstören. Aber indem sie das sagen, garantieren sie zumin-
dest auf kurze Sicht die Fortdauer dieser Kultur und verleihen ihr eine
Macht, die sie in Wahrheit gar nicht besitzt. Und sagen sich zugleich von
ihrer eigenen Macht los.

Ich hoffe nicht, dass der Silberlachs überlebt. Ich werde alles tun, was
nötig ist, um sicherzustellen, dass die dominante Kultur ihn nicht ausrottet.
Wenn die Silberlachse uns verlassen wollen, weil es ihnen nicht gefällt, wie
sie behandelt werden — und wer könnte ihnen das verübeln —, werde ich mich
von ihnen verabschieden und sie vermissen, aber wenn sie uns nicht verlas-
sen wollen, werde ich nicht zulassen, dass die Zivilisation sie ausrottet. Ich
werde tun, was immer dafür notwendig ist.

Ich hoffe nicht, dass die Zivilisation eher früher als später zu Fall kommt.

Ich werde tun, was immer dafür notwendig ist.

412

Wenn wir erkennen, wie viel wir in Wahrheit bewirken können, brauchen
wir nicht mehr zu »hoffen«. Wir tun einfach, was notwendig ist. Wir sorgen
dafür, dass die Lachse überleben. Wir sorgen dafür, dass die Präriehunde
überleben. Wir sorgen dafür, dass die Tiger überleben. Wir tun, was immer
dafür notwendig ist.

x >*

Wenn die Philosophie stirbt, schrieb Casey Maddox, beginnt die Aktion. Ich
würde darüber hinaus sagen, dass wir erst dann, wenn wir aufhören, auf
Hilfe von außen zu hoffen, wenn wir aufhören zu hoffen, dass die furchtbare
Lage, in der wir uns befinden, sich irgendwie von selbst lösen wird, wenn wir
aufhören zu hoffen, dass die Lage aus irgendeinem Grund nicht schlimmer
werden wird, frei — wirklich frei — sind und ernsthaft und mit Aussicht auf
Erfolg eine Lösung in Angriff nehmen können. Wenn die Hoffnung stirbt,
beginnt das Handeln.

x %

Hoffnung mag für Gefangene gut und eine angemessene Reaktion sein, aber
freie Männer und Frauen brauchen sie nicht.
Sind wir Gefangene, oder sind wir frei?

* +

»Warum bringen Sie sich, wenn doch alles so schlecht ist, eigentlich nicht
um?«, werde ich manchmal gefragt.

Weil, antworte ich dann stets, das Leben schön ist, sehr schön. Ich bin ein
Wesen, das komplex genug ist, um im Herzen zu wissen, dass wir wirklich
am Arsch sind, und zur gleichen Zeit zu wissen, dass das Leben sehr, sehr
schön ist. Nicht weil wir am Arsch sind, keine Frage, oder wegen der Dinge,
die dafür verantwortlich sind, dass wir am Arsch sind, sondern trotz alle-
dem. Wir sind am Arsch. Das Leben ist trotzdem schön. Wir sind wirklich
am Arsch. Das Leben ist trotzdem schön. Wir sind dermaßen am ARSCH!!!
Das Leben ist trotzdem dermaßen SCHÖN.

413

Viele Menschen fürchten sich davor, Verzweiflung zu empfinden. Sie ha-
ben Angst, dass sie sich, wenn sie sich eingestehen, wie verzweifelt die Lage
ist, nur noch elend fühlen. Sie vergessen, dass es möglich ist, viele Dinge auf
einmal zu fühlen. Ich bin voll Zorn, Kummer, Freude, Liebe, Hass, Verzweif-
lung, Glück, Zufriedenheit, Unzufriedenheit und tausend anderer Empfin-
dungen. Sie vergessen auch, dass Verzweiflung eine vollkommen angemes-
sene Reaktion auf eine verzweifelte Situation ist. Wahrscheinlich haben viele
Menschen auch davor Angst, dass sie sich, wenn sie sich eingestehen, wie
verzweifelt die Lage ist, gezwungen fühlen könnten, tatsächlich etwas dage-
gen zu unternehmen.

Verzweiflung oder nicht, das Leben ist gut. Vor ein paar Tagen lag ich an
dem kleinen See vor meinem Haus und schaute durch die Nadeln der Mam-
mutbäume, die in der Sonne durchscheinend wirkten, in die Höhe. Ich war
glücklich und dachte: »Was mehr könnte man wollen?« Das Leben ist der-
maßen SCHÖN. Umso mehr Grund haben wir, dafür zu kämpfen.

Eine weitere Frage, die mir manchmal gestellt wird, ist: »Wenn alles so
schlecht ist, warum machen Sie dann nicht den ganzen Tag Party?«

Nun, erstens, weil ich nicht so sehr auf Partys stehe. Und zweitens, weil
ich sowieso schon jede Menge Spaß habe. Ich liebe mein Leben. Ich liebe das
Leben. Das gilt für die meisten Aktivisten, die ich kenne. Wir tun, was wir
lieben, und wir kämpfen für das und für die, die wir lieben.

Ich habe kein Verständnis für Leute, die die verzweifelte Lage als Grund
für ihre Untätigkeit vorschützen. Wenn man diesen Leuten, habe ich festge-
stellt, diese konkrete Entschuldigung wegnimmt, dann kommen die meis-
ten von ihnen einfach mit einer anderen Ausrede daher. Mit dieser Ausrede
die eigene Untätigkeit zu rechtfertigen — mit irgendeiner Ausrede die eigene
Untätigkeit zu rechtfertigen —, beweist nichts anderes als die Unfähigkeit zu
lieben.

Bei einem meiner letzten Vorträge stand jemand während der Frage-
stunde auf und verkündete, der einzige Grund, warum Leute zu Aktivisten
werden, sei der, dass sie sich dann als bessere Menschen fühlen können. Ob
man damit etwas bewirkt, sei unerheblich, fuhr er fort, und zu glauben, dass
es das täte, egoistisch. Dann kam er mit dem alten Argument daher, dass die
natürliche Welt unsere Hilfe gar nicht braucht. Zumindest anerkannte er,

dass die natürliche Welt existiert, statt sie als bloßes Stirnrunzeln irgend-

414

eines Gottes abzutun, doch unter dem Strich handelte es sich um denselben
altbekannten Narzissmus.

Ich sagte, dass ich anderer Ansicht sei.

»Gibt es Ihnen kein gutes Gefühl, ein Aktivist zu sein?«, fragte er.

»Natürlich tut es das, aber das ist nicht der Grund, warum ich es bin.
Wenn es mir nur darum ginge, mich gut zu fühlen, könnte ich einfach mas-
turbieren. Aber ich will etwas in der realen Welt bewirken.«

»Warum?«

» Weil ich verliebt bin. In die Lachse, in die Bäume vor meinem Fenster, in
die jungen Neunaugen, die im sandigen Grund von Flüssen leben, in die Sa-
lamander, die über den Waldboden krabbeln. Und wenn man liebt, dann
handelt man, um das zu schützen, was man liebt. Natürlich sind Resultate
wichtig, aber sie sind nicht wichtig dafür, ob man etwas macht. Man hofft
nicht einfach, dass die, die man liebt, überleben und gedeihen. Man tut, was
immer dafür notwendig ist. Wenn meine Liebe mich nicht dazu bringt, die-
jenigen zu schützen, die ich liebe, dann ist das keine Liebe. Und wenn ich
nichts unternehme, um meine Landbasis zu schützen, dann bin ich kein
ganzer Mensch.«

Vor einer Weile erhielt ich eine E-Mail von einem Mann aus Spokane,
Washington. Sein 15 Jahre alter Sohn, schrieb er, engagiere sich leidenschaft-
lich im Kampf für eine bessere Umwelt und Gesellschaft. Weil er dafür sor-
gen will, dass sein Sohn engagiert bleibt, schrieb der Vater, »glaube ich, ihm
Hoffnung geben zu müssen. Genau das aber ist das Problem. Ich habe näm-
lich selbst keine Hoffnung mehr, und ich möchte ihn nicht anlügen.«

Ich riet ihm, nicht zu lügen, und sagte, wenn er will, dass sein Sohn weiter
aktiv bleibt, solle er ihm nicht Hoffnung geben, sondern Liebe. Wenn sein
Sohn lernt zu lieben, wird er sich weiter engagieren.

X >%

Wenn man die Hoffnung aufgibt, passiert etwas Wunderbares: Man er-
kennt, dass man sie nie nötig hatte. Man erkennt, dass es einen weder um-
bringt noch weniger effektiv macht, wenn man die Hoffnung fahren lässt. In
Wahrheit wird man sogar effektiver, weil man aufhört, sich darauf zu verlas-

sen, dass jemand oder etwas anderes die Probleme für einen löst — weil man

415

aufhört zu hoffen, dass die Probleme irgendwie gelöst werden, durch die
magische Hilfe Gottes, die Große Mutter, Greenpeace, heldenhafte Baum-
besetzer, tapfere Lachse oder sogar die Erde selbst —, und endlich anfängt,
das zu tun, was notwendig ist, um die Probleme selbst zu lösen.

Wenn Sie die Hoffnung aufgeben, bringt Sie das nicht um. Etwas weitaus
Besseres passiert: Sie sterben. Und das Wunderbare daran, tot zu sein, ist,
dass sie — die Herrschenden — einen nicht mehr wirklich erreichen können.
Nicht durch Versprechungen, nicht durch Drohungen, nicht einmal durch
Gewalt. Wer auf diese Weise tot ist, kann immer noch singen, kann immer
noch tanzen, Liebe machen, wie der Teufel kämpfen — immer noch le-
ben, weil er immer noch, nein, sogar noch mehr am Leben ist als jemals zu-
vor —, doch die Herrschenden haben keine Macht mehr über ihn. Wenn die
Hoffnung gestorben ist, erkennen Sie, dass das Ich, das mit der Hoffnung
gestorben ist, nicht Ihr wirkliches Ich war, sondern ein Ich, das von denen
abhängig war, die Sie ausbeuten, ein Ich, das glaubte, dass sich die Ausbeuter
irgendwie von alleine bessern werden, ein Ich, das abhängig war von den
und geglaubt hat an die Mythologien, die von den Ausbeutern propagiert
werden, um uns besser ausbeuten zu können. Das gesellschaftlich konstru-
ierte Ich stirbt. Das zivilisierte Ich stirbt. Das produzierte, fabrizierte, ge-
stanzte und geformte Ich stirbt. Das Opfer-Ich stirbt.

Und was bleibt übrig, wenn dieses Ich stirbt? Sie bleiben übrig. Das tieri-
sche Ich. Das nackte Ich. Das verwundbare (und unverwundbare) Ich. Das
sterbliche Ich. Das überlebende Ich. Das Ich, das nicht denkt, was die Kultur
zu denken es gelehrt hat; sondern was Sie denken. Das Ich, das nicht fühlt,
was die Kultur zu fühlen es gelehrt hat, sondern was Sie fühlen. Das Ich, das
nicht ist, was die Kultur zu sein es gelehrt hat, sondern was Sie sind. Das Ich,
das ja sagen kann, das ich, das nein sagen kann. Das Ich, das Teil des Landes
ist, auf dem Sie leben. Das Ich, das kämpfen wird (oder auch nicht), um
seine Familie zu verteidigen. Das Ich, das kämpfen wird (oder auch nicht),
um die anderen zu verteidigen, die Sie lieben.

Das Ich, das kämpfen wird (oder auch nicht), um das Land zu verteidi-
gen, von dem Ihr Leben und das derjenigen, die Sie lieben, abhängt.

Das Ich, dessen Moral nicht darauf basiert, was ihm von der Kultur beige-
bracht wurde, die den Planeten tötet, die Sie tötet, sondern auf Ihren eigenen
animalischen Empfindungen von Liebe und Verbundenheit zu Ihrer Fa-

416

milie, Ihren Freunden, Ihrer Landbasis. Nicht zu Ihrer Familie und Ihren
Freunden als selbstidentifizierten zivilisierten Wesen, sondern als Tiere, die
eine Landbasis brauchen, als Tiere, die von Chemikalien umgebracht wer-
den, als Tiere, die ge- und verformt werden, um den Bedürfnissen der Kultur
zu entsprechen.

Wenn Sie die Hoffnung aufgeben — wenn Sie auf diese Weise tot sind und
dadurch erstmals wirklich am Leben —, sind Sie nicht länger anfällig für die
Kooptation der Vernunft und der Angst, die die Nazis an Juden und anderen
verübten, die die Misshandler an ihren Opfern verüben, die die dominante
Kultur an uns allen verübt. (Oder vielmehr für den Versuch der Ausbeuter,
physische, soziale und emotionale Umstände so darzustellen, dass die Opfer
selbst zu der Überzeugung gelangen, sie hätten keine andere Wahl, als diese
Kooptation an sich selbst zu verüben.) Aber wenn man die Hoffnung auf-
gibt, wird diese Täter-Opfer-Beziehung zerschlagen. Man wird wie die Ju-
den, die sich am Aufstand im Warschauer Ghetto beteiligten.

Wenn man die Hoffnung aufgibt, verliert man viel Angst. Und wenn man
aufhört, auf die Hoffnung zu setzen, und stattdessen anfängt, diejenigen zu
schützen, die man liebt, wird man in der Tat zu einer Gefahr für die Mäch-
tigen.

Falls Sie sich fragen sollten, ja, das ist sehr gut.

x >>

Ein Freund von mir, ein Ex-Sträfling, sagt, dass seiner Meinung nach Revo-
lutionen nur dann ausbrechen, wenn eine kritische Menge an Menschen
den, wie er dazu sagt, »Scheiß drauf«-Punkt erreicht hat: den Punkt, an dem
die Dinge so schlecht sind, dass die Leute endlich einfach »Scheiß drauf« sa-
gen und tun, was getan werden muss.

Ich kann nicht sagen, dass ich anderer Meinung wäre.

Das erinnert mich an einen Vortrag, den ich vor einigen Monaten hielt.
Unter anderem sprach ich darüber, dass sich viele meiner Studenten im Ge-
fängnis vollauf über die Destruktivität der Zivilisation im Klaren und bereit
gewesen wären, alles zum Einsturz zu bringen. Hinterher erhob sich ein
Mann im Publikum. Er sei, sagte er, Pflichtverteidiger, und seine Erfahrung
mit seinen Klienten sei eine völlig andere. Sie wollten, sagte er, keineswegs

417

alles zum Einsturz bringen. Sie wollten bloß ein größeres Stück vom kapita-
listischen Kuchen.

Was er sagte, kam mir sofort richtig vor. Aber ich wusste nicht, wie ich
diese Wahrheit mit dem zusammenbringen konnte, was mir meine ehema-
ligen Studenten gesagt hatten. Später an diesem Abend half mir ein Freund
auf die Sprünge: Der Pflichtverteidiger und ich hatten es mit Leuten zu tun,
die sich an unterschiedlichen Stellen des Prozesses befanden, vom Staat ge-
fressen zu werden. Die Leute, mit denen er es zu tun hatte, waren bloß ver-
haftet worden. Einige glaubten vielleicht immer noch an die Fairness des
Systems. Andere glaubten vielleicht noch, sie könnten das System austrick-
sen. Wieder andere hofften vielleicht noch, dass das System sie nicht ver-
nichten würde. Von ihnen hatte noch keiner den »Scheiß drauf«-Punkt
erreicht. Meine Studenten dagegen saßen in einem Hochsicherheitsgefäng-
nis, viele von ihnen für den Rest des Lebens. Für sie gab es keinen Grund

mehr, an das System zu glauben. Sie hatten nichts mehr zu verlieren.

x *>*

Wir wissen, was die Herrschenden mit denen tun, die ihre Macht bedrohen.
Jeffrey Leuers, der in einem Akt des symbolischen Widerstands drei Gelän-
dewagen in Brand gesteckt hatte, wurde zu über 22 Jahren Gefängnis ver-
urteilt, eine weitaus höhere Strafe, als sie Vergewaltiger, Männer, die ihre
Frauen zu Tode prügeln, oder die CEOs von Chemiekonzernen bekommen,
die so vielen von uns Krebs bescheren. Falls wir das wahrgenommene Recht
der Herrschenden, die lebendige Welt in Konsumprodukte für den Verkauf
zu verwandeln, ernsthaft bedrohen, werden sie uns umbringen.

Ich lege keinen besonders großen Wert darauf zu sterben. Ich liebe es zu
leben, und ich liebe mein Leben. Aber ich werde Ihnen verraten, was mir ge-
holfen hat, zumindest einen Teil der Angst zu überwinden, dass die Herr-
schenden mich töten werden, sollte ich ihren wahrgenommenen Anspruch
bedrohen, den Planeten zu vernichten. Ich habe mich gefragt: Was ist das
Schlimmste, das sie mir antun können? Genau genommen ist das Schlimms-
te, was sie tun können, mich zu töten. Ja, sie können mich foltern — wie sie es
mit so vielen tun —, oder sie können mich in die Isolationshaft in eine win-
zige Box stecken — wie es ebenfalls mit so vielen tun —, aber ich hoffe (hier ist

418

es, dieses Wort), dass ich in diesen Fällen in der Lage wäre, mich wenn nötig
selbst zu töten. Nun, soweit ich das sehe, wird, wenn sie mich töten, aller
Wahrscheinlichkeit nach eines der drei folgenden Dinge passieren. Eine
Möglichkeit ist, dass, wenn wir sterben, die Lichter ausgehen, in welchem
Falle ich einfach tot sein und sowieso nichts mehr wissen werde. Eine andere
Möglichkeit ist, dass wir, wenn wir gestorben sind, »irgendwo anders« hin-
gehen, was immer auch das heißen mag, in welchem Falle ich einfach von
dort aus weiterkämpfen werde. Eine dritte Möglichkeit ist, dass wir, nach-
dem wir gestorben sind, wiedergeboren werden. Wenn das passiert, werde
ich dem Beispiel des 18 Jahre alten Inders Kartar Singh (Sardar Kartar Singh
Saraba oder manchmal auch Shaheed Kartar Singh Saraba) folgen, der ge-
gen die britischen Besatzer seiner Heimat kämpfte und 1915 verraten und
verhaftet wurde. Als das Gericht, das seinen Fall verhandelte, darüber nach-
sann, ob es ihn zum Tod durch Erhängen oder zu Lebenslänglich verurteilen
sollte, erklärte Kartar Singh: »Ich wünsche mir, zum Tod verurteilt zu wer-
den und nicht zu lebenslänglicher Haft, damit ich nach der Wiedergeburt
weiter darum kämpfen kann, die uns von den Weißen aufgezwungene Skla-
verei zu besiegen. Sollte ich als Frau wiedergeboren werden, werde ich uner-
schrockene Söhne gebären und sie dazu anhalten, die britischen Herrscher
in Stücke zu schlagen.«

Das Gericht entschied, dass er zu gefährlich war, um ihn am Leben zu
lassen.

Ich hoffe, er ist zurückgekehrt, um seinen Kampf fortzusetzen.

XxX

Der Mann von der EPA schrieb in seiner E-Mail an mich weiter: »Ich bin
froh, dass Sie kein Pazifist sind. Ich selbst bin friedliebend, habe aber lange
Zeit asiatische Kampfsportarten gelernt. Ich sehe darin keinen Wider-
spruch. Manchmal ist Gefährlichkeit eine Form des Schutzes. Es gibt einen
Grund, warum selbst friedliche wilde Lebewesen mit Dornen und Klauen
geboren werden. Die eigentliche Frage lautet: Wie und wann soll man >den
Knüppel aus dem Sack lassen<?

Ich bin froh, dass Sie bereit sind, Fleisch zu essen, aber die Art und Weise
in Frage stellen, wie Fleisch produziert wird. Das ist ein sehr wichtiger Un-

419

terschied. Ich habe eine Abwassereinleitungsgenehmigung für eines der
größten Schlachthäuser der Welt geschrieben. 5000 geschlachtete Kühe am
Tag, dazu das Fleisch von nochmals 5000 Kühen, die in anderen Schlacht-
häusern geschlachtet werden. Das ist ein Haufen Geschlachte. Eine Um-
weltbelastung wie die einer Großstadt. Das ist die ökonomisch effizienteste
Form der Fleischerzeugung, die die Welt je gesehen hat, aber auch sehr um-
weltbelastend und unerträglich grausam. Ich glaube, dass es uns als Volk
schadet, dass wir diese Grausamkeit an Tieren zulassen, dass es unseren See-
len schadet, so zu tun, als würde unser Fleisch von Kühen stammen, die in
einem hübschen Stall auf dem Land gezüchtet werden.

Sie glauben, haben Sie gesagt, dass die Dinge mit einem großen Knall en-
den könnten. Seit 9/11 bin ich viel mit Sicherheitsfragen beschäftigt, Gefähr-
dungsanalysen, Notfallplänen usw. Ich kenne mich in diesen Dingen ziem-
lich gut aus und stimme Ihnen zu, dass die Möglichkeit, dass die USA oder
andere >Massenvernichtungswaffen« einsetzen, sehr real ist. Meine Lieb-
lingstheorie jedoch ist nicht der Große Knall, sondern ein langes Wimmern.
Wie Sie sagten, die Benzinparty ist vorbei. Wir haben über die Hälfte der ab-
baufähigen Erdölvorräte gefördert, und die Förderung der zweiten Hälfte
wird schwieriger und teurer sein als die der ersten. (Die Chancen, dass Old
Jed von den Beverly Hillbillies ohne Hightech-Ausrüstung und kostspielige
Fördertechnologien heute Erdöl auf der Wiese findet, stehen sehr schlecht.)

Gleichzeitig steigt weltweit der Verbrauch immer weiter an.

In dem Maße, wie Erdöl, Süßwasser und die wichtigsten Erze knapp wer-
den, nimmt der Druck langsam zu. Machtstrukturen, politische und andere,
brauchen Energie, um an der Macht zu bleiben. Es ist schwer, mit leerem
Tank ein Imperium zu führen, und den politisch-6konomischen Machtzent-
ren könnte es geschehen, dass sie stotternd und sprotzend in einer ziemlich
schlechten Nachbarschaft zum Stehen kommen. Genau das passiert derzeit.

In der Abenddämmerung einer Zivilisation kann die Krise oder der Aus-
nahmezustand ein Jahrhundert und mehr dauern. Es wird wichtige Schlüs-
selereignisse in diesem Zyklus geben, doch im Hinblick auf die menschliche
Erfahrung ist dieser Zyklus evolutionär, durchsetzt mit großen, angsterre-
genden Ereignissen. So etwas wie Kriegführung niedriger Intensität. Genau
genommen ist Kriegführung niedriger Intensität charakteristisch dafür. Ich
glaube, wir haben in diesem Zyklus einen wichtigen Wendepunkt erreicht.

420

Welche kollektiven Entscheidungen wir genau jetzt treffen, ist von zentraler
Bedeutung. Es stimmt mich traurig, dass wir so kollektiv am Steuer schla-
fen, so vernarrt sind in das Triviale und in unseren Tand.

Wenn ich mir die Knackpunkte anschaue, glaube ich, dass es um Energie,
Wasser und Nahrung gehen wird. Mann, das war schwer. Wer hätte das
gedacht! ... Die Grundlagen. Der globale industrielle Komplex ist auf Über-
produktion ausgerichtet, und gleichzeitig werden einige der Schlüsselres-
sourcen knapp. Wenn hungrige Menschen im Überfluss irgendwelchen
Krimskrams herstellen, während sich reiche Menschen verschulden, um im
Überfluss irgendwelchen Krimskrams konsumieren zu können, wird das
unerwartete Gelage und Hungersnöte hervorbringen. Vom Energiesektor
können wir noch mehr Überraschungen erwarten. Infrastrukturen können
sehr zerbrechliche Dinge sein, wenn sie nicht aktiv gepflegt und instand ge-
halten werden. Unsere Abhängigkeit von der gentechnisch veränderten Mo-
nokultur für Nutzpflanzen und -tiere bereitet die Bühne für die rapide Aus-
breitung von Krankheiten. In China drohen Dürren und Bodenerosion
(Überweidung), was die dortige Nahrungsmittelproduktion massiv beein-
trächtigen und weltweit zu spüren sein wird. Wir haben uns diese Scheiße
selbst eingebrockt. Sie haben recht: Wir sind wirklich am Arsch ...

Wie mir aufgefallen ist, reagieren einige Leute sehr verstört darauf, dass
Sie irgendeine Form des gesellschaftlichen Zusammenbruchs für unmittel-
bar bevorstehend halten. (>Ich bin 20, ich will leben, was soll ich tun?<) Das
hat mich überrascht: Mir wurde klar, dass ich die sich entwickelnde gesell-
schaftliche Krise als etwas Gegebenes hingenommen habe, viele andere aber
nicht. Auch hier handelt es sich um einen evolutionären Prozess, mit Flamm-
punkten und Schlüsselmomenten der Entscheidung.

Es gibt einen Ausweg, aber der erfordert von der Allgemeinheit ein be-
stimmtes Mindestmaß an Zielgerichtetheit und Engagement. Leider muss
man sagen, dass sich das Brot und die Spiele fiir »Korporate Amerika« be-
zahlt machen. Die meisten Leute sind übersättigt und abgestumpft und wis-
sen nicht wohin mit dieser vagen Ahnung, dass sie über den Tisch gezogen
werden. Wenn etwas passieren und das Licht angehen würde, könnten wir
unseren verbleibenden Reichtum als Startkapital einsetzen. Ich habe nichts
gegen ein wenig utopisches Denken, wenn es zweckmäßig und zielgerichtet
ist und uns hilft, unseren ökologischen Fußabdruck zu minimieren. Wenn

421

wir das bisschen Verschlechterung unseres Lebensstils heute nicht akzeptie-
ren, werden wir teuer dafür bezahlen, und zwar in nicht allzu ferner Zu-
kunft. Ich gehe davon aus, dass uns diese Verschlechterung aufgezwungen
wird durch den steigenden Druck des ökonomischen Abschwungs usw.

Ich glaube, die Leute haben Ihre Botschaft vom Heilen übersehen. Sie ha-
ben es hinausgebrüllt. Wünschte, ich selbst täte das öfter. Sie haben recht:
Das Leben ist wunderbar, Freunde sind wertvoll, und es gibt Leute, die »es
kapieren«. Ich bin mit einem Beruf gesegnet, der es mir erlaubt, Druck in die
richtige Richtung auszuüben, mit einem wundervollen Sohn, guten Freun-
den, einer Schar schöner alter Bonsaibäume und einer Wassermelonen-Re-
kordernte. In letzter Zeit haben meine Beziehungen ein intensiveres Niveau
erreicht, als ich das je für möglich gehalten hätte. Ich denke neu über die
Dinge nach. Meine innigsten Wünsche verändern sich. All das sind gute
Gründe dafür, den naiven Pollyanna-Optimismus abzulegen und sich an die
Arbeit zu machen ... Ich kann nichts Schlechtes darin sehen, ein böser, alter,
beschützerischer Earth Daddy zu sein. Schließlich weiß ein wirklich guter
Hund, wen er beißen muss.«

IHR WAHNSINN WAR VON DAUER

Waren nun Columbus und seine europäischen Ausbeu-
terkumpane einfach »habgierige« Männer, deren »Ethik«
Massenvernichtung und Völkermord zuließ? Ich werde
Gründe dafür vorbringen, daß Columbus ein Wetiko war,
daß er geisteskrank oder verrückt war, der Überträger einer
schrecklichen ansteckenden psychischen Krankheit, der
Wetiko-Seuche. Die von ihm beschriebenen Indianer hin-
gegen waren gesunde Menschen mit einer gesunden geisti-
gen Verfassung. Geistig [sic!] und körperliche Gesundheit
und Normalität umfassen bei Menschen und anderen le-
benden Geschöpfen Respekt vor anderen Lebensformen
und anderen Individuen, so wie ich es oben beschrieben
habe. Ich glaube, daß die Menschen so gelebt haben (und so
leben sollten).®

Die Wetiko-Psychose — und die von ihr geschaffenen Pro-
bleme — hat viele Widerstandsbewegungen und Bemiihun-
gen um Reform und Revolution beschiftigt. Leider sind
aber die meisten dieser Bemühungen gescheitert, da sie den
Weétiko nicht als kranken Menschen verstanden haben, des-
sen Krankheit im höchsten Maße ansteckend ist.?

Jack D. Forbes

WARUM DIE ZIVILISATION DIE WELT ZERSTÖRT, KLAPPE DIE
ACHTZEHNTE. Eine Unterhaltung, die in einem Fitness-Center in der
Nähe von Seattle stattgefunden hat. Männer und Frauen walkten auf Lauf-
bändern und schauten dabei fern, lasen Bücher oder sahen in den Spiegel.

Eine Frau sagte: »Die Bäume meiner Nachbarin stören mich. Ich wünsch-
te, sie würde sie fällen, wenn der Kran kommt. Nach dem letzten Sturm ist
ein Ast direkt durch meine Veranda gebrochen.«

Eine andere Frau antwortete: »Ich kenne das. Letztes Jahr wollte niemand
in meiner Nachbarschaft seine Bäume fällen. Zum Glück haben alle in unse-
rer Sackgasse ihre Meinung geändert, als ich den Kran kommen ließ, und
wir sind sechzehn Bäume losgeworden.«

Die erste: »Bei mir sind immer noch zwei Bäume übrig. Dieses Jahr werde
ich den Kran bestellen. Ich will nicht, dass ein Baum auf mein Haus fällt.«

Eine dritte Frau, eine Umweltschützerin, sagte: »Ein Baumpfleger könnte
die Äste ausdünnen, damit der Wind durchkommt und der Baum nicht um-
fällt.«

Die erste: »Wenn einer hierher kommt, dann kommt der Baum weg!«

Die dritte: »Wow. Ich hab grade überlegt, was die Bäume alles für uns tun.
Sie verwandeln Kohlendioxid in Sauerstoff. Sie bieten den Tieren ein Zu-
hause, die ich gern beobachte. Sie ...«

Eine vierte Frau unterbrach sie: »Bäume sind eine Schweinerei. Du weißt
doch, die Managerin hier hat bei ihrem Einzug vierzehn Stück von ihrem
Grundstück wegmachen lassen, damit sie ein bisschen Licht bekommt. Und
mein Nachbar hat diesen blöden 150 Jahre alten Baum, der einfach weg
muss. Seine Wurzeln schieben unseren Dreitausenddollarschuppen nach
oben. So viel ist kein Baum wert.«

Die erste Frau: »Ich werde sowieso neu anpflanzen. Bloß nicht mit so was
hässlichem Immergrünem. Vielleicht einen Zwergbaum.«

Ich gebe zu, es frustriert mich, dass wir heute immer noch gegen dieses
Argument ankämpfen müssen, wir dürften die Wahrheit nicht sagen, um

425

nicht einen Großteil der Leute zu verschrecken oder zu verärgern. Wenn
man sich die Geschichte ansieht, dann zeigt sich, dass die meisten Menschen
eher bereit sind, sich an den Gräueltaten der Kultur zu beteiligen, als sich
ihnen zu widersetzen. Wie kommt es, dass ein Präsident seine Umfrage-
ergebnisse bombensicher verbessern kann, indem er in ein weiteres wehr-
loses Land einmarschiert? Oder man vergleiche die Zahl der Deutschen, die
im Zweiten Weltkrieg in der Wehrmacht kämpften — oder wie viele einfach
nur gute Deutsche waren —, mit der Zahl der Widerstandskämpfer. Einer der
Gründe, warum die Widerstandskämpfer wussten, dass sie Hitler umbrin-
gen mussten, war seine ungeheure Popularität bei der Mehrheit der Bevöl-
kerung: Wenn sie Hitler reden ließen, dann konnten sie sicher sein, dass die
Menschen ihm zuhörten.

+

WARUM DIE ZIVILISATION DIE WELT ZERSTÖRT, KLAPPE DIE
NEUNZEHNTE. Zwei Worte: Detroit Tigers. Nein, nicht weil die Tiger so
schrecklich wären, dass sie für das Leben, wie wir es kennen, eine Bedrohung
darstellten — auch wenn sie seit jeher so fürchterlich schlecht sind, dass sie
bei einem hypothetischen Wettkampf zwischen den Tigers von 2003 und
den legendären Cleveland Spiders von 1899 (20 Siege, 134 Niederlagen,
macht einen Prozentsatz von 0,13 Siegen) nur deshalb gewinnen würden,
weil alle Spieler der Spiders schon lange tot sind —, sondern weil sich mehr
Menschen um die Detroit Tigers Sorgen machen als um die richtigen Tiger.

An anderer Stelle habe ich darüber geschrieben, wie sehr es mich depri-
miert, dass hunderttausende von Amerikanern jeden Abend irgendwelche
Sportveranstaltungen besuchen, die außerdem von Millionen Menschen im
Fernsehen verfolgt werden, doch wenn wir versuchen, eine Versammlung
zusammenzubekommen, um etwas — irgendwas — fiir die Rettung der Lachse
zu tun, dann haben wir Glück, wenn fünfzehn Leute kommen, und das sind
dieselben, die schon in der Woche zuvor dabei waren, um gegen den Zirkus
zu protestieren, und in der Woche davor, um Schilder hochzuhalten, auf
denen die Erhöhung des Militirhaushalts angeprangert wird. Manche be-
haupten, wir miissten mehr Werbung machen — wenn uns pausenlos Fern-

sehansager mit sanfter Stimme ermahnen würden, Staudimme in die Luft

426

zu sprengen, und wenn Zeitungen täglich seitenweise darüber schreiben
würden, welchen Belastungen gefährdete Arten ausgesetzt sind, dann wäre
das nicht mehr so vielen Menschen egal.

Kann sein.

Aber ich bezweifle das.

Ich glaube, das Problem liegt tiefer. Ich glaube, an dem, was Menschen
tun, kann man — mehr oder weniger tautologisch — auch erkennen, was sie
wollen. Wenn es mehr Leute gibt, die an jedem Sommerabend zu den De-
troit Tigers gehen, als solche, die etwas gegen die Ausrottung der echten

Tiger tun, dann ist es wahrscheinlich das, was sie wollen.

x

Oder vielleicht glauben sie, dass sie das wollen.

Oder vielleicht hat man ihnen beigebracht, das zu wollen. Oder vielleicht
haben sie durch die ganze Kultur einfach gelernt, das zu wollen. Oder viel-
leicht sind sie durch die ganze Kultur in einer Weise traumatisiert worden,
dass sie das wollen. Oder vielleicht sind diese Bedürfnisse eine toxische Mi-
mikry echter Bedürfnisse. Oder vielleicht sind die Leute danach süchtig ge-
worden.

Fragen wir weiter. Was wollte mein Vater, wenn er uns geschlagen und
vergewaltigt hat? Auf einer bestimmten Ebene wollte er offensichtlich das
tun, was er tat, sonst hätte er es nicht getan. Er hatte die Wahl, oder nicht?

Oder doch?

Nach der High School ging ich auf die Colorado School of Mines, eine In-
genieurschule mit gutem Ruf. Ich bin dorthin gegangen, weil ich ein Univer-
sitdtsstipendium bekam und weil mir gesagt wurde — weil ich internalisiert
hatte —, dass jemand, der die Differenzialrechnung in der High School hinter
sich gebracht hat, ein Idiot wire, wenn er so eine Möglichkeit ausschlagen
wiirde: Nach dem College wiirde ich garantiert einen sehr gut bezahlten Job
kriegen und genau darum geht es doch im Leben, oder? Da war es egal, dass
mir meine High-School-Kurse in Mathe und Naturwissenschaften keine
Freude gemacht haben. Ich wollte trotzdem an diese Schule gehen, oder?
Sonst wäre ich dort sicher nicht hingegangen. Oder doch?

Diese Fragen treffen ins Zentrum von allem, worüber ich in diesem Buch

427

schreibe, und sie sind der Kern der Frage, wie wir aus diesem Schlamassel, in
dem wir stecken, wieder herauskommen. Über Letzteres sprechen wir später
noch, aber vorher möchte ich noch einen Baustein in dieses Puzzle setzen.
Ich bekomme viele Briefe mit Kommentaren zu meinen Büchern, viele spe-
ziell zu A Language Older Than Words, aber in keinem wurde der Abschnitt
erwähnt, den ich immer für den wichtigsten in diesem Buch gehalten habe.
Es ist der, in dem ich beschreibe, wie Naturwissenschaftler sich in voller
Absicht daran machen, Affen in den Wahnsinn zu treiben, sie zu »Monster-
müttern« zu machen, um es mit ihren eigenen Worten auszudrücken. Die-
sen Abschnitt habe ich unter anderem deshalb geschrieben, weil ich damit
implizit die Frage stellen wollte: Was sind das für Menschen, die absichtlich
eine Gruppe anderer in den Wahnsinn treiben? (Die Antwort ist natürlich,
dass wir diese Leute normalerweise als Werbefachleute, als PR-Journalisten,
als Exerzierfeldwebel, als Gefängniswärter, als Lehrer und ziemlich oft als
Eltern bezeichnen.) Aber der eigentliche Punkt ist, dass die Behandlung der
Affen durch Menschen, die selbst schon psychopathologisch waren, die Af-
fen rettungslos und auf Dauer wahnsinnig gemacht hat. Ihr Wahnsinn war
von Dauer. Sie waren nie mehr ansprechbar. Sie waren unfähig zu normalen
sozialen Beziehungen, auch zu normalen sexuellen Beziehungen. Nichts,
was andere Affen oder Menschen tun könnten, würde diese gewalttätigen
und erbärmlichen Kreaturen jemals erreichen. Die einzige Erlösung von
diesem elenden Dasein, zu dem sie gezwungen wurden — und die einzige Er-
lösung für diejenigen, die danach das Pech hatten, mit diesen wahnsinnigen
Affen in Berührung zu kommen —, war schließlich ihr eigener Tod.
Erinnern wir uns an den zentralen Punkt in R. D. Laings Phänomenologie
der Erfahrung: Die Menschen richten ihr Handeln danach, wie sie die Welt
erfahren. Versteht man ihre Erfahrungen, kann man auch ihr Verhalten ver-
stehen. Nun hat eine Frau im Alter von fünf Jahren gelernt, dass sie das be-
kommt, was sie für Liebe hält, wenn sie von ihrem Betreuer vergewaltigt
wird (es können auch finanzielle Belohnungen sein). Ihr wird außerdem
beigebracht, dass ihr im Fall ihres Widerstands Gewalt und Verlassenwerden
drohen. Wie wirkt sich das auf ihre späteren Erfahrungen, auf ihr späteres
Verhalten aus? Ich spreche nicht nur von ihrem Sexualverhalten, sondern
auch von anderen Aspekten. Ähnliche Fragen lassen sich über meinen Vater
stellen. Wie hat sich die Misshandlung, die er selbst erlitten hat, darauf aus-

428

gewirkt, wie er die Welt wahrnimmt, wie er in der Welt ist und wie er die
Welt um sich herum behandelt? Und wie hat sich die Misshandlung, die ich
erlitten habe, darauf ausgewirkt, wie ich die Welt wahrnehme, ich in der Welt
bin und wie ich die Welt um mich herum behandle? Wie hat sich mein Schul-
unterricht auf meine — getroffenen oder nicht getroffenen — Entscheidungen
ausgewirkt, ob ich an einer Schule ein Fach studieren soll, das mir keine
Freude macht? Wollte ich dorthin gehen? Wer war das Ich, das hinging?

Ich muss mich deutlich ausdriicken. Ich meine nicht, dass jede Frau, die
sexuell missbraucht wurde, Sex hasst oder dass sie nicht mehr ansprech-
bar ist oder dass sie zwangsläufig einen selbstzerstorerischen Weg geht. Ich
meine nicht, dass alle, die misshandelt werden, irgendwann andere misshan-
deln. Ich meine nicht, dass Bildung niemals hilfreich ist. Ich meine nicht, dass
es keinen Grund zum Schreiben gibt. Ich meine nicht, dass sich niemand än-
dert. Ich meine nicht, dass niemand ansprechbar ist. Ich meine, dass es Men-
schen gibt, die nicht ansprechbar sind. Dass es Menschen gibt, die niemals
ansprechbar sein werden. Es gibt Menschen, die in einen dauerhaften
Wahnsinn getrieben worden sind und die sich niemals ändern, die niemals
ihr zerstorerisches Verhalten aufgeben werden, besonders dann nicht, wenn
sie die gesamte Macht der Gesellschaft hinter sich wissen (einschließlich
Finanzkapital, Polizei, Militär und öffentlicher Meinung). Die einzige Erlö-
sung von diesem elenden Dasein, zu dem sie gezwungen wurden — und die
einzige Erlosung fiir diejenigen, die dann das Pech haben, mit diesen wahn-
sinnigen Affen, oder genauer: mit diesen wahnsinnigen Menschenaffen, in
Berührung zu kommen —, wird schließlich ihr eigener Tod sein. In vieler
Hinsicht ist dies nur eine psychologische Umformulierung von Max Plancks
Beobachtung über die wissenschaftliche Revolution: »Eine neue wissen-
schaftliche Wahrheit pflegt sich nicht in der Weise durchzusetzen, daß ihre
Gegner überzeugt werden und sich als belehrt erklären, sondern vielmehr
dadurch, daß die Gegner allmählich aussterben und daß die heranwachsen-
de Generation von vornherein mit der Wahrheit vertraut gemacht ist.« Nur
dass wir diesmal nicht über etwas so Oberflichliches wie wissenschaftliche
Überzeugungen sprechen, sondern über die emotionalen, perzeptuellen,
psychologischen und spirituellen Grundlagen der Persönlichkeit und der
Weltanschauung der Menschen (und der Gesellschaft). Es ist, wie mir eine
Freundin neulich schrieb: »Unverarbeitete Kindheitsmuster sind fast immer

429

stärker als Intellektualisierungen im Erwachsenenalter. Sicher, einer der
Gründe, warum wir keinen wirksameren Widerstand leisten — bzw. keinen
weniger wirkungslosen —, ist der, dass die Bullen uns andernfalls umbringen
würden. Aber noch wichtiger sind meiner Meinung nach die internalisier-
ten Formen der Unterdrückung, die erkennbaren mentalen Ketten, die un-
sere Bewegung immer noch behindern, ohne dass wir sie überhaupt be-
merken.«

Xx

Sie schrieb mir auch: »Einer der wichtigsten Griinde, warum Menschen kei-
nen Widerstand leisten, selbst wenn es offensichtlich ist, dass die Verant-
wortlichen uns vernichten, liegt meines Erachtens darin, dass so viele von

uns psychologisch einfach nie erwachsen geworden sind.«

+ *

Also verstehen wir uns: Wir brauchen eine gesunde Landbasis. Das ist das
Wichtigste auf der Welt. Zwar ist eine gesunde Landbasis nicht alles, aber
ohne eine gesunde Landbasis ist alles nichts.

>* XX

Es sollte klar sein, dass das, was auf persönlicher Ebene gilt, fiir die gesell-
schaftliche Ebene sogar noch mehr zutrifft. Unter anderem habe ich mich
von meiner Kindheit so gut erholt, wie das heute der Fall ist, weil ich hart da-
ran gearbeitet habe und weil ich die liebevolle Unterstiitzung meiner
Freunde, meiner Mutter und meiner Schwestern hatte. Wenn ich so hart ar-
beiten musste, um nach nur einem prägenden Jahrzehnt der Gewalt (außer-
dem des Schulzwangs, der allgegenwärtigen Werbung und all der andern
Dinge, mit denen unsere Psyche routinemäßig — fast mechanisch — in
Form, oder eher: aus der Form gebracht wird) in der Kindheit ein normales
Leben aufzubauen, und wenn es so viele Menschen gibt, die aus welchen
Gründen auch immer nicht die Möglichkeit oder die Fähigkeit hatten, sich

davon zu erholen und die deshalb ihren Schmerz an jene weitergeben, die

430

das Pech haben, mit ihnen in Berührung zu kommen (und wir sollten aner-
kennen, dass zu denen, die dieses Pech haben, mehr oder weniger jedes
menschliche und nichtmenschliche Lebewesen auf diesem Planeten ge-
hört), und wenn diese Kultur sozialschädliches Verhalten belohnt (also Ver-
halten, das menschliche und nichtmenschliche Gemeinschaften zerstört),
wie viel schwieriger ist es und muss es für eine ganze Kultur dann sein, sich
zu ändern?

Klarer gesagt: Wenn ich sage, dass sich die meisten Leute nicht kümmern,
dann meine ich das im verbreitetsten Sinn des Wortes kümmern, wie in dem
Satz: »Wenn die Lachse die Menschen genug bekümmern würden, dann
würden diese Menschen etwas tun, um die Lachse vor denen zu schützen,
die sie umbringen.« Offensichtlich kümmern sie sich nicht, sonst würden
sie tun, was getan werden muss, um sie zu retten: Wir sind nicht so dumm
und diese Aufgaben sind keine kognitive Herausforderung, wenn man ein-
mal die unmöglichen Rahmenbedingungen des permanenten Wachstums
der Zivilisation und ihrer vermeintlichen Trennung von der Natur (und ih-
rer vermeintlichen Folgenlosigkeit) über Bord geworfen hat.

Nachdem uns jedoch dieser Todeskult (diese Todeskultur) eingeimpft
wurde, bekümmern uns die Lachse und die Flüsse und die Erde (und unser
eigener Körper) in einem tieferen Sinne: Wir hassen sie alle und wollen sie
zerstören. Warum sonst sollten wir das tun oder es zumindest zulassen?

Zum Glück gibt es einen noch tieferen Sinn, in dem uns das kümmert.
Unser Körper weiß, was richtig ist, wenn wir nur auf ihn hören. Jenseits
der Enkulturation, jenseits der Abhängigkeit, jenseits der Psychopathologie
weiß unser Körper, dass wir für etwas Besseres bestimmt sind, dass wir nicht
getrennt sind von unseren menschlichen und natürlichen Gemeinschaften,
sondern dass wir ein Teil von ihnen sind. Die Behandlung, die wir für unsere
Landbasis (oder unseren Körper) zulassen, lassen wir auch für uns selbst
zu. Unser Körper erinnert sich noch an eine Lebensweise, die nicht auf Skla-
verel — unserer eigenen und der von anderen — basiert, sondern auf gegen-
seitiger Verantwortlichkeit. Unser Körper erinnert sich noch an die Frei-
heit. Unser Körper erinnert sich noch daran, dass unsere Intelligenz einem
besseren Zweck dient, als dem Tod Denkmäler zu setzen, dass unsere Intelli-
genz dafür da ist, uns mit dem Rest der Welt zu verbinden, zu verstehen, zu

kommunizieren, Beziehungen einzugehen. Unsere Intelligenz, und ebenso

431

die besondere Intelligenz von Flüssen und Seekühen und Panthern und
Spinnen und Lachsen und Hummeln, soll uns dabei helfen, die schöne und
beeindruckende Symphonie des Lebens zu erkennen und an ihr teilzuneh-
men — unsere Rolle darin zu spielen.

Viele werden nie in der Lage sein, an diese Erinnerungen heranzukom-
men, sie so zu akzeptieren, dass sie von ihrer Sucht nach Versklavung, ihrer
Abhängigkeit von der Zivilisation loskommen. Das ist eine Tragödie: per-
sönlich, zwischenmenschlich, biologisch, geologisch.

Doch gibt es — viele — andere, die sich an das erinnern, was ihr Körper
weiß, und die zu tun bereit sind, was notwendig ist, um ihren Körper und
ihre Landbasis zu schützen, solidarisch mit den Lachsen, Grizzlybären, Red-
wood-Bäumen, Wühlmäusen, Eulen, um mit diesen anderen zusammenzu-
arbeiten — wie die Menschen es ohne die eisernen Ketten der Zivilisation
schon immer getan haben —, zum Wohl der größeren Gemeinschaft. Und
das ist etwas Schönes und Machtvolles und Moralisches.

Und es macht wirklich Spaß.

Probieren Sie das doch mal aus.

X > >

Wenn die Herrschenden wirklich nicht erreichbar sind und wenn die Mehr-
heit der Menschen wahrscheinlich niemals etwas tun wird, ihre — und un-
sere — Landbasis und Körper zu verteidigen, und wenn die Kultur tatsäch-
lich einen Todestrieb auslebt, der zur Auslöschung des Planeten führt, wenn
er nicht gestoppt wird, und wenn uns unser Körper, unsere Landbasis nicht
egal ist, was sollen wir dann tun? Welche Maßnahmen sind die richtigen?

ROMANTISCHER NIHILISMUS

Man braucht etwas, woran man glauben kann, etwas, wofür
man sich von ganzem Herzen begeistern kann. Man muss
das Gefühl haben, dass das eigene Leben einen Sinn hat,
dass man in dieser Welt gebraucht wird.

Hannah Senesh

In dem Gespräch, in dem mir meine frühere Agentin erklärte, dass ich mich
mäßigen müsse, wenn ich jemals ein Publikum erreichen wolle, sagte sie
auch, ich sei ein Nihilist.

Ich fühlte mich irgendwie beleidigt. Ich wusste nicht, was ein Nihilist ist,
aber aus ihrem Tonfall schloss ich, dass es etwas Schlechtes sein müsse. Ich
stellte mir einen zornigen Teenager vor, der in schwarzen Hosen, Rollkra-
genpullover und mit einem Barett auf dem Kopf an einem Gebäude lehnt
und mit finsterem Blick eine Zigarette nach der anderen raucht.

Aber das bin ich nicht, also schaute ich im Wörterbuch nach, was Nihilist
bedeutet.

Die erste Definition — dass Nihilisten das Leben für sinnlos halten und
keinerlei Grundlage für irgendwelche moralischen Wahrheiten sehen —
passt eindeutig nicht auf mich. Ebenso wenig trifft es zu, dass ich nicht an
Wahrheit, Schönheit oder Liebe glaube. Die zweite Definition — dass für den
Nihilisten die derzeitige soziale Ordnung so zerstörerisch und unumkehr-
bar ist, dass sie bis auf die Grundfesten abgerissen und auch Letztere kom-
plett beseitigt werden müssen — passt mir wie ein Handschuh, so einer, den
man anzieht, um keine Fingerabdrücke zu hinterlassen.

Ich habe mich mit Casey viel über Nihilismus unterhalten und darüber,
dass diese Sache mit dem schwarzen Rollkragen auf mich nicht passt. Und
dass ich selten finster dreinblicke. Eines Tages sagte Casey: »Jetzt weiß ich,
was du bist.«

Ich hob die Augenbrauen.

»Du bist ein romantischer Nihilist«, sagte er und lachte.

Ich auch. Ich lachte und lachte. Ja, dachte ich, eine Revolution der roman-
tischen Nihilisten. Da wäre ich dabei. Rechnet mit mir.

* au

435

Neulich hielt ich einen Vortrag in Portland. Ich hörte, dass danach in einem
lokalen Internetforum so etwas wie ein Feuersturm ausbrach. Einige Pazifis-
ten griffen mich an, weil ich mich nicht an den Einzig Wahren Weg des So-
zialen Wandels” hielt. Nichtpazifisten antworteten darauf, Pazifisten sagten
wiederum etwas dagegen und so weiter. Ein Freund sagte, ich sollte nicht
meine Zeit damit verschwenden, das alles zu lesen (»Da ist nichts dran, was
man gebrauchen kann. Lauter in den Sand gesteckte Köpfe.«), schickte mir
aber ein Posting, das, glaube ich, den Kern dessen trifft, wo ich hinzugelan-
gen versuche (in vier kurzen Absätzen statt auf mehreren hundert Seiten).
Und zwar:

»Brombeeren aus dem Himalaya sind in Oregon nicht heimisch. Ihre
schrecklichen dornigen Ranken haben hier riesige Teile des Landes zugewu-
chert. Einheimische Arten kommen darin um. Es tut höllisch weh, wenn
man auf eine von diesen Ranken drauftritt oder in so ein Gestrüpp reinfällt.
Versucht man, sie abzuhacken, dann wachsen sie wieder nach (die Schöss-
linge sind sehr widerstandsfähig). Versucht man, sie mit den Wurzeln auszu-
reißen, dann graben sich einem die Dornen in den Daumen und dieser
eitert. Hat man ein ganzes Feld voll von diesen Brombeeren, dann wäre es
am besten, sie abzubrennen und dann mit einem Bulldozer brachial abzu-
räumen. Schmeißt sie raus mit Stumpf und Stiel.

Der soziale, politische und psychische Zustand, in dem wir uns selbst be-
finden, ist die kulturelle Entsprechung zu den Brombeeren. Unsere Kultur
ist invasiv, destruktiv und quälend. Sie hätte überhaupt nie gepflanzt werden
dürfen. Wir sind ein Teil von ihr (ob wir das wollen oder nicht).

Derrick Jensen will alles abbrennen.

Ich will den Bulldozer steuern.«

x + >*

Vor ein paar Monaten führten die Redakteure der Zeitschrift The Ecologistin
ihrem Heft eine neue Rubrik ein: In jeder Ausgabe fragen sie einen Umwelt-
schützer oder Autor, welche Bücher ihn oder sie am meisten beeinflusst ha-
ben und welche Bücher er oder sie anderen empfehlen würde. Oft bewegen
sich die genannten Bücher im erwartbaren Rahmen: Small is Beautiful / Die
Rückkehr zum menschlichen Maß, When Corporations Rule the World, Der

436

Lorax. Ein Autor hatte offenbar beschlossen, der Bescheidenheit zu entsa-
gen, und empfahl seine eigenen Bücher.

Ich wurde auch befragt. Ich muss wohl in einer Schwarze-Rollkragen-
Stimmung gewesen sein, denn meine unwillkürliche Reaktion ließe sich mit
etwas Nachsicht wohl als finsteres Dreinblicken beschreiben, wenn so was
schriftlich möglich ist.

Frage eins: Durch welches Buch ist Ihnen zum ersten Mal klar geworden,
dass etwas nicht stimmt (mit dem Planeten, dem politischen System, dem
Wirtschaftssystem etc.)?

Meine Antwort: Das war kein Buch. Es war die Zerstörung von vielen Or-
ten, die ich liebte, einem nach dem anderen. Und es war der komplette
Wahnsinn einer Kultur, in der so viele Menschen in einem Job arbeiten, den
sie hassen: Was bedeutet es, wenn die überwiegende Mehrheit der Menschen
den überwiegenden Teil der Stunden, in denen sie nicht schlafen, mit Din-
gen zubringen, die sie lieber nicht tun würden? Die Kultur selbst hat mich
davon überzeugt, dass etwas nicht stimmt, indem sie das Glück des Men-
schen und, was noch viel wichtiger ist, die Welt zerstört.

Aber zumindest war The Natural Alien von Neil Evernden das erste Buch,
aus dem ich lernte, dass nicht ich wahnsinnig bin, sondern dass die Kultur
wahnsinnig ist. Es war das erste Buch, das ich gelesen habe, das die utilitaris-
tische Weltsicht der dominanten Kultur nicht als etwas Selbstverständliches
hinnahm.

Frage zwei: Welches Buch würden Sie jedem Politiker in die Hand geben?

Antwort: Eins, das explodiert.

Bevor Sie völlig ausflippen, lassen Sie uns eine andere Frage stellen: Wel-
ches Buch würden Sie Hitler, Göring, Himmler und Goebbels zu lesen geben?

Oder anders gefragt: Hätte ein Buch Hitler verändert? Ich glaube nicht. Es
sei denn, es wäre explodiert.

Und bevor Sie jetzt ausflippen, weil ich moderne Politiker mit Hitler und
seiner Bande vergleiche, versuchen Sie mal, die Sache aus der Perspektive
wilder Lachse, Grizzlybären, Thunfische oder irgendeines (finanziell) ar-
men Menschen oder eines Ureinwohners zu betrachten. Die Herrschenden
heute sind schlimmere Zerstörer als irgendjemand vor ihnen. Und die meis-
ten sind psychologisch unerreichbar. Und wenn jemand einen Politiker er-
reicht, dann ist der nicht länger an der Macht.

437

Vor kurzem stand ich gemeinsam mit Ward Churchill auf der Bühne. Er
sagte, der Hauptunterschied zwischen den USA und den Nazis sei der, dass
die USA den Krieg nicht verloren haben.

Ich antwortete mit zwei Worten: »Noch nicht.«

Frage drei: Welches Buch würden Sie jedem Konzernchef in die Hand
geben?

Antwort: Siehe oben.

Frage vier: Welches Buch würden Sie jedem Kind in die Hand geben?

Antwort: Ich würde Kindern kein Buch geben. Bücher sind ein Teil des
Problems: dieser seltsame Glaube, dass ein Baum nichts zu sagen habe, bis
man ihn umbringt, sein Fleisch schält und Menschen dieses Fleisch an-
schließend mit Worten besudeln. Ich würde Kinder mit nach draußen neh-
men und ihnen Eichhörnchen, Libellen, Kaulquappen und Flusskrebse zei-
gen, von Angesicht zu Angesicht.

Aber wenn Sie mich dennoch zwingen würden, ihnen ein Buch zu geben,
dann wäre das Der Wind in den Weiden von Kenneth Grahame. Es würde sie
hoffentlich daran erinnern, nach draußen zu gehen.

Frage fünf: Es ist das Jahr 2050. Die Polkappen schmelzen, die Meeres-
spiegel steigen. Auf die Arche dürfen Sie nur ein Buch mitnehmen. Welches
wäre das?

Antwort: Ich würde kein Buch mitnehmen und ich würde nicht auf die
Arche gehen. Ich würde mich umbringen (und einen Staudamm mit mir in
den Tod reißen). Ich will nicht ohne eine lebendige Landbasis leben. Ohne
eine lebendige Landbasis wäre ich schon tot. Kein Buch würde das auch nur
annähernd kompensieren. Nicht mal eine Million Bücher. Nicht mal eine
Million Computer. Nicht mal eine Million Menschen würden das kompen-

sieren.

LEUGNEN BIS ZUM ABWINKEN

Wir irren nicht deshalb, weil die Wahrheit so schwierig zu
sehen wäre. Man sieht sie auf den ersten Blick. Wir irren,
weil es bequemer ist.

Alexander Solschenizyn

Jedem, der nicht bis zur Halskrause in der Leugnung gefangen ist, ist inzwi-
schen klar, dass die globale Wirtschaft vollkommen inkompatibel ist mit
dem Leben. So viel ist klar. Aber warum ist das so? Ich habe Jahre gebraucht,
um das zu verstehen, obwohl es ganz offensichtlich ist, wenn man die Sache
schließlich zu Ende gedacht hat. Es ist so: Eine globale Wirtschaft sorgt letzt-
lich für unbegrenzte Nachfrage. Das ist der Punkt. Das ist ein Problem, denn
keine natürliche Gemeinschaft — nicht mal eine, die so produktiv ist, wie es
die Lachse einst waren oder die Wandertauben oder die Kabeljaue und so
weiter und so weiter — kann unbegrenzte Nachfrage befriedigen, vor allem
dann nicht, wenn sie dafür nichts Nützliches zurückbekommt. Alle natür-
lichen Gemeinschaften überleben und gedeihen auf der Grundlage von ge-
genseitigem Geben und Nehmen und von Kreisläufen: Die Wälder leben
von den Lachsen und die Lachse leben von den Wäldern, die Meere leben
von den Lachsen und die Lachse leben von den Meeren. Eine globale Wirt-
schaft ist ausbeuterisch. Sie gibt nichts zurück, sondern folgt dem Muster
der Maschinen, von denen sie geprägt ist, indem sie Rohstoffe in Energie
und/oder Macht verwandelt. Kombiniert man eine extraktive (Maschi-
nen-) Wirtschaft mit unbegrenzter Nachfrage, dann führt das zum Tod von
so ziemlich allem, was sie berührt. Wer hätte das gedacht. Das habe ich zum
ersten Mal kapiert, als ich eine E-Mail las, die mir eine Frau geschickt hat. Sie
lebt in Kanada und schrieb, dass es in ihrem Tal bis vor wenigen Jahren jede
Menge Grizzly- und Schwarzbären gab. An einem durchschnittlichen Tag
im Frühling, Sommer oder Herbst hat sie normalerweise vielleicht ein Dut-
zend Bären gesehen. Heute hatte sie schon Glück, wenn sie einen pro Woche
sah, und meist handelte es sich dabei immer um denselben. Die Verände-
rung, sagte sie, kam daher, dass die Jäger den chinesischen Markt für Bären-
gallenblasen entdeckt hatten. Der Markt nahm so viele Gallenblasen ab, wie
die Jäger nur liefern konnten. Also nahmen sie sie alle. Mir war sofort klar,
dass die Gemeinschaft dort im Grunde so viele Bären hätte töten können,
wie sie Gallenblasen haben wollte, denn ich bin sicher, der lokale Markt ist

441

ziemlich klein. Und abgesehen davon: Wenn sie alle Bären töten, wie wollen
sie dann morgen an ihre Gallenblasen kommen? Aber sobald man den
Markt für die ganze Welt öffnet, verliert man nicht nur das direkte Feedback
durch das Dahinschwinden des zukünftigen Nachschubs auf dem Altar der
schnellen Profite, sondern die Nachfrage nach Dingen wird mehr oder we-
niger unbegrenzt, selbst wenn diese so esoterisch sind wie Gallenblasen.
Keine Population kann das liefern. Genau das ist den Riesenalken, den Wan-
dertauben, den Eskimobrachvögeln, den Kabeljauen, den Lachsen, den
Pottwalen, den Glattwalen, den Blauwalen, den Buckelwalen, den Arripis
georgianus, den Haien, den Weißkiefern, den Redwood-Bäumen passiert.
Allen. Keine Population kann unbegrenzte Nachfrage befriedigen. Keine
Population kann eine globale Wirtschaft überleben. Das Problem ist sys-
temimmanent und nicht lösbar, egal wie viel daran herumgebastelt wird.
Derselbe Sachverhalt macht übrigens auch klar, wie es kommt, dass in
dieser Kultur jede technologische Innovation zum Verhängnis wird. Neh-
men wir mal an, ich lebe in einer Gemeinschaft von maßvoller Größe, we-
niger als hundertfünfzig Menschen oder so. Ich erfinde etwas. Innerhalb
dieser funktionierenden Gemeinschaft — einer Gemeinschaft, in der wir wis-
sen, dass wir auf dem Land, das wir lieben, für immer leben werden und
deshalb nicht nur miteinander, sondern auch mit all unseren nichtmensch-
lichen Nachbarn auskommen müssen — gibt es bestimmte Entscheidungs-
verfahren, wie diese technische Innovation genutzt (oder nicht genutzt)
werden soll. Ich habe zum Beispiel gehört, dass die Okanagan, die in der
Region leben, die heute British Columbia heißt, für die Entscheidungsfin-
dung ihre Gemeinschaft je nach Neigung und Wissen in vier Gruppen auf-
teilen. Eine Gruppe ist die Jugend, was nicht unbedingt heißen muss, dass
das die Jugendlichen sind, auch wenn das häufig der Fall ist. Diese Men-
schen haben eine enorme kreative Energie und sehnen sich nach Verände-
rungen für eine bessere Zukunft. Sie sind kreativ, können abstrahieren und
neigen dazu, sich schnell zu bewegen und schnell zu denken. Die nächste
Gruppe sind die Älteren. Sie bemühen sich, die Traditionen zu bewahren.
Sie bewegen sich langsam. Sie interessieren sich für das Heilige und für das
tiefere Bewusstsein. Die nächste Gruppe, die Väter, sind eher handlungs-
orientiert. Ihre Sorge gilt der Sicherheit, den Nahrungsquellen und dem
Obdach. Die letzte Gruppe, die Mütter, die Nährerinnen, wollen sicherstel-

442

len, dass für jeden gesorgt wird. Sie überlegen sehr lange und fragen: »Wel-
che Auswirkungen hat das auf die Einzelnen?« Die Mitglieder dieser vier
Gruppen formulieren ihre Meinungen über die Innovation. Moderatoren
helfen der Gemeinschaft und ihren Anführern, am Ende zu einer Entschei-
dung zu kommen. Also nehmen wir an, ich erfinde etwas, das sowohl nütz-
lich als auch schädlich sein kann, je nachdem, wer es benutzt. Wir als
Gemeinschaft entscheiden, ob wir das wollen, ob es unser Leben und das
unserer nichtmenschlichen Nachbarn verbessert, und wie wir es benutzen,
wenn wir es überhaupt benutzen.

Angenommen also, ich erfinde dieses Ding, und angenommen, seine An-
wendung kann großen Schaden anrichten, und angenommen, die Gemein-
schaft sagt mir, ich solle es nicht benutzen. Angenommen, ich ignoriere sie.
Das wäre schon mal überaus seltsam. Man stelle sich eine gesunde Familie
vor, die gemeinsam entschieden hat, dass sie nicht will, dass irgendeins ihrer
Mitglieder (oder sonst jemand) Gift auf ihre Nahrung streut oder ihr Trink-
wasser vergiftet oder ihre Atemluft verpestet. Welches vernünftige Mitglied
dieser Familiengemeinschaft wäre so gemein, es trotzdem zu tun? Aber neh-
men wir mal an, ich tu’s. Ich weiß nicht, warum ich es tue. Vielleicht bin ich
ein Kapitalist. Oder ich bin ein Soziopath. Vielleicht sind Erstere eine Unter-
gruppe der Letzteren. In einer gesunden, funktionierenden Gemeinschaft
würde man mich davon abbringen, so zu handeln. Wenn das nicht klappt,
würde man es mir verbieten, und wenn das auch nicht klappt, würde man
mich ausschließen oder töten. Man würde nicht zulassen, dass ich der Ge-
meinschaft auf diese Weise Schaden zufüge.

Aber, und das ist der Knackpunkt, wenn diese Erfindung die örtliche Ge-
meinschaft verlässt, wenn man das tut, was Mumford beifällig als Zweck der
Zivilisation ausgemacht hat, nämlich »allen Menschen die Entdeckungen,
Erfindungen und Schöpfungen zugänglich zu machen, die Werke der Kunst
und des Geistes, die Werte und Ziele, die jede einzelne Gruppe hervorge-
bracht hat«?!, dann bewegt man sich aus dem Bereich der direkten Verant-
wortlichkeit heraus, und das bedeutet, dass diese unmittelbaren und lebens-
notwendigen Prüfungen hinsichtlich schädlicher Anwendungen wegfallen.
Und was noch schlimmer ist: Angenommen, ich erfinde etwas, wovon wir in
unserer Gemeinschaft glauben, es könne nur nutzbringend angewendet

werden. Unsere Gemeinschaft sagt, das ist prima. Aber ebenso wie in einer

443

Wirtschaft, wenn sie nur groß genug ist, jemand einen Weg findet, Bären-
gallenblasen zu Geld zu machen, und auf diese Weise den Tod der Bären in
einem ganz anderen Erdteil herbeiführt, so findet auch immer irgend-
jemand einen Weg, mit fast allem, was einer macht, Schaden anzurichten,
wenn der Pool der Menschen, die Zugang zu der ursprünglichen Erfindung
haben, nur groß genug ist. Beseitigen Sie die Verantwortlichkeit, sorgen Sie
für Massenkommunikation — und voilä! Plötzlich richten alle mit dieser zu-
vor nützlichen Erfindung Schaden an. Und wenn alle es tun, wäre ich dann
nicht blöd, wenn ich es nicht ebenfalls täte?

xX

Okay, vielleicht hab ich unrecht. Nicht damit, dass die Zivilisation den Pla-
neten zerstort. Das ist offensichtlich. Sondern mit dem ganzen Mutter-
Erde-Giitiger-Gott-Nikolaus-Osterhasen-Ding. Vielleicht wacht über uns
der Große Geist und hilft uns aus dem Schlamassel heraus.

In den letzten Tagen habe ich über eine Parabel nachgedacht, die ich in
meiner Kindheit gehört habe. Ein Christ geht in Indien eine Straße entlang.
Plötzlich rennt eine Menschenmenge in die entgegengesetzte Richtung. Als
sie näher kommen, hört er sie schreien, dass ein Elefant verrückt geworden
sei (oder auch gesund, je nachdem, wie man es sieht) und ein Stück weiter
vorn die Leute niedertrampelt. Der Christ sagt: »Ich hab keine Angst. Gott
wird mich beschiitzen.«

Er geht weiter.

Da kommt ihm eine zweite Menschenmenge entgegen und tiberbringt die-
selbe Botschaft. Er sagt: »Ich hab keine Angst. Gott wird mich beschiitzen.«

Er geht weiter.

Und noch eine Menschenmenge. Gleiche Botschaft. Gleiche Antwort:
»Ich hab keine Angst. Gott wird mich beschiitzen.«

Er geht weiter.

Er sieht den Elefanten.

Ihm wird ein wenig mulmig.

Aber Gott wird ihn beschützen.

Der Elefant sieht ihn. Der Elefant greift ihn an. Der Elefant trampelt ihn
platt.

444

Im Sterben wendet er sich gegen Gott, flucht und beschwert sich: »Gott,
warum hast du mich nicht beschützt?«

Dann hört er die Stimme Gottes, klar und deutlich: »Du Idiot! Was
glaubst du denn, warum ich all die Leute geschickt habe, um dich zu war-
nen?«

Wenn die Leute, die sich darauf verlassen, dass die Große Mutter ihren
giftigen Dreck wegmacht, sterben, dann wird die Große Mutter ganz zwei-
fellos etwas Ähnliches zu ihnen sagen: »Du Idiot! Was glaubst du denn, wa-
rum ich die ganzen Katastrophen geschickt habe, um dich zu warnen? Was
für eine Botschaft steckt deiner Meinung nach hinter der Erderwärmung,
hinter Massenausrottungen, hinter der Krebsepidemie?«

Zur Tat schreiten

Jeder Einzelne, der seine Menschlichkeit — und seine Haut —
retten will, sollte besser anfangen, sich gefährliche Gedan-
ken zu machen: über Sabotage, Widerstand, Rebellion und
die Brüderlichkeit aller Männer [und Frauen] überall. Die
mentale Haltung, die man als »negative Einstellung« kennt,
ist ein guter Anfang.

Dwight MacDonald

Einzelpersonen [haben] internationale Pflichten ..., die

über die nationalen Verpflichtungen hinausgehen, die ih-

nen durch den Gehorsam zum Einzelstaat auferlegt sind.
USA gegen Göring u. a. im Nürnberger Prozess

Jeder, der von illegalen Aktivitäten weiß und die Möglich-
keit hat, etwas dagegen zu tun, ist nach internationalem
Recht ein potenzieller Verbrecher, es sei denn, die Person
ergreift positive Maßnahmen, um Verbrechen zu verhin-
dern.

Tokioter Kriegsverbrechertribunal

Wer sind, aus diesem Abstand betrachtet, die wahren Helden des Dritten
Reiches? Hitler, Bormann, Himmler, Göring? Ich glaube nicht. Ich kann
mir nicht vorstellen, dass es viele Eltern gibt, die ihre Söhne mit dem Vorna-
men Adolf beglücken. Genauso gut könnte man sein Kind Caligula nennen.
Die Herrschenden des Dritten Reichs werden zu Recht geschmäht. Ebenso
ihre Statthalter, Leute wie Frank, Eichmann und Kaltenbrunner, die dafür,
dass sie die bösen (wenn das Wort böse überhaupt irgendetwas bedeuten
soll, dann muss es hier passen) Pläne ihrer Anführer ausgeführt haben, ver-
dientermaßen gehängt wurden. Dasselbe gilt für die loyalen Generale wie
Keitel und Jodl, die beide gehängt wurden, weil sie einen Angriffskrieg ge-
plant und geführt haben (US-amerikanische Generäle wären gut beraten,
Justice at Nuremberg und andere Texte zu lesen, in denen ihr eigenes Schick-
sal beschrieben wird für den Fall, dass die Gerechtigkeit sie jemals ereilen
sollte — das heißt, wenn sie das Jucken aushalten können, das ihnen diese
Lektüre möglicherweise am eigenen Hals verursachen wird). Und dasselbe
gilt auch für ihre Propagandisten wie Goebbels und Streicher (um es den ka-
pitalistischen Journalisten zu ersparen, sich tatsächlich auf das unbekannte
Gebiet der unabhängigen Recherche begeben zu müssen, sage ich hier gleich
direkt, dass Goebbels sich selbst umgebracht hat und Streicher gehängt
wurde dafür, dass er mit seinen Lügen die Gräueltaten gefördert hat).

Nein, die wahren Helden des Dritten Reiches sind nicht die Gegenstücke
von Bush, Cheney, Rumsfeld, Powell und Konsorten, die heute schon zum
Teil tot sind. Es sind auch nicht die ebenfalls toten Gegenstücke von Gates,
Hurwitz, Trump und anderen, die zu bewundern und denen nachzueifern
man uns beigebracht hat. Und es sind auch nicht die Gegenstücke von Peter
Jennings, Tom Brokaw, Dan Rather, Barbara Walters und anderen, die uns
anlügen und ablenken, während die Welt gemordet wird.

Die wahren Helden des Dritten Reiches sind Leute wie Axel Freiherr von
dem Bussche und Ewald Heinrich von Kleist, diejenigen, die den Versuch

unternommen haben, mit allen notwendigen Mitteln das Böse zu stoppen,

449

von dem sie, wie sie feststellen mussten, ein Teil geworden waren. Es ist
Claus Schenk Graf von Stauffenberg (von den Nazis am 20. Juli 1944 umge-
bracht), der im Kampf für Deutschland ein Auge und einen Arm verloren
hatte und es trotzdem schaffte, jahrelang eine Verschwörung zu planen und
die Bombe zu legen, mit der es am 20. Juli 1944 beinahe gelungen wäre, Hit-
ler zu töten. Es ist Ludwig Beck (von den Nazis am 20. Juli 1944 umge-
bracht), der 1938 lieber als deutscher Generalstabschef zurücktrat, als sein
Land in den Krieg zu führen, woraufhin er zum führenden Kopf des einhei-
mischen Widerstands wurde. Es ist Admiral Wilhelm Canaris (von den Na-
zis gefoltert und dann am 9. April 1945 umgebracht), Chef des deutschen
militärischen Geheimdienstes (der Abwehr), der dafür sorgte, dass seine Or-
ganisation den Alliierten vollständige Informationen weiterleitete, und der
alles tat, was er konnte, um die Nazis zu Fall zu bringen. Es ist der brillante
General (und Feldmarschall) Erwin Rommel (am 14. Oktober 1944 von den
Nazis zur Selbsttötung gezwungen), der seine privilegierte Position zum
Vorteil des Widerstands nutzte. Es ist Hans von Dohnanyi (von den Nazis
gefoltert und am 9. April 1945 umgebracht), ein Abwehragent, der erfolg-
reich eine Gruppe als Abwehragenten getarnter Juden in die Schweiz ge-
schleust hat. Es ist Hans Oster (von den Nazis gefoltert und am 9. April 1945
umgebracht), der seine Stellung nutzte, um den Widerstand mit Sprengstoff
zu beliefern. Es ist der Jesuit Pater Alfred Delp (gefoltert und am 2. Februar
1945 von den Nazis umgebracht), der erkannte, welche Rolle die Kirche für
die Unterstützung Hitlers im Volk spielte, und der alles tat, was er konnte,
um dagegen vorzugehen. Unter anderem befürwortete er ein Attentat auf
Hitler. Es ist General Henning von Treskow, der das Attentat auf Hitler über
lange Zeit hinweg vorbereitet hat und der sich nach dem Scheitern des
20. Juli 1944 mit einer Handgranate selbst in die Luft sprengte. Er hinterließ
uns seine letzten Worte, die wir uns vielleicht in modernisierter Form zu
Herzen nehmen sollten: »Jetzt wird die ganze Welt über uns herfallen und
uns beschimpfen. Aber ich bin nach wie vor der felsenfesten Überzeugung,
dass wir recht gehandelt haben. Ich halte Hitler nicht nur für den Erzfeind
Deutschlands, sondern auch für den Erzfeind der Welt. Wenn ich in wenigen
Stunden vor den Richterstuhl Gottes treten werde, um Rechenschaft abzule-
gen über mein Tun und mein Unterlassen, so glaube ich mit gutem Gewis-
sen das vertreten zu können, was ich im Kampf gegen Hitler getan habe.

450

Wenn einst Gott Abraham verheißen hat, er werde Sodom nicht verder-
ben, wenn auch nur zehn Gerechte darin seien, so hoffe ich, dass Gott auch
Deutschland um unsertwillen nicht vernichten wird. Niemand von uns
kann über seinen Tod Klage führen. Wer in unseren Kreis getreten ist, hat
damit das Nessushemd angezogen. Der sittliche Wert eines Menschen be-
ginnt erst dort, wo er bereit ist, für seine Überzeugung sein Leben hinzu-

geben.«

* % %

Vor sechs oder sieben Jahren machte ich eine Aussage vor mehreren Gre-
mien des National Marine Fisheries Service, des Northwest Power Planning
Council, des United States Fish and Wildlife Service und anderen Behörden,
die den Mord an den Lachsen beaufsichtigen. Der angebliche Zweck dieser
Anhorungen bestand darin, dass sich Bürger wegen der Staudämme am Co-
lumbia River und anderen Fliissen, die die Ursache des Lachssterbens sind,
an die Vertreter der Regierung und der Industrie wenden konnten. Der
wahre Zweck war, dass wir alle — ich eingeschlossen — ein gutes Gefühl be-
kommen sollten, indem wir scheinbar etwas Niitzliches taten, wihrend wir
danebenstehen und zusehen, wie der Lachs mit Hochgeschwindigkeit seiner
Ausrottung entgegentreibt.

Hier ist die Aussage, die ich vor einem dieser Gremien gemacht habe:

»1839 schrieb Elkanah Walker in sein Tagebuch: >Es ist erstaunlich, wie
viele Lachse jedes Jahr den Columbia River hinaufwandern und wie viele die
Indianer sich davon holen.« Er fuhr fort: »Es ist ein interessanter Anblick, wie
sie eine Stromschnelle überwinden. Es waren so viele, dass sich zu jedem be-
liebigen Zeitpunkt hunderte von ihnen außerhalb des Wassers befanden.«
1930 schrieb die Coeur d’Alene Press: »Millionen Chinook-Lachse peitschten
heute die Wasser der Flüsse im Nordwesten zu weißem Schaum auf, wäh-
rend sie sich durch die Stromschnellen kämpften.« Weiter heißt es in dem
Artikel: >Es ist dasselbe Bild in jedem Fluss des Nordwestens.« Die Spokes-
man-Review schrieb, dass an den Kettle Falls »die silbrige Horde die Wasser-
fälle hinaufsprang, 400 bis 600 Stück pro Stunde.«

Und heute? Zugunsten des Handels hat diese Kultur die Flüsse des Co-
lumbia-Wassereinzugsgebiets gestaut. Ortsansässige Gruppen und Einzel-

451

personen — einschließlich derer, die den Lachs am genauesten kennen, der
Indianer — kämpften gegen die US-Regierung und die Industrie am Fluss,
doch die Staudämme wurden gebaut und heute sind die meisten Lachswan-
derungen im Nordwesten und in Kalifornien ausgerottet oder stehen auf
der Kippe.

Die Vernichtung der Lachse ist kein einzigartiges Phänomen. Es ist die
Geschichte dieser Kultur. Nachdem aus einem Leck in der Fabrik von Union
Carbide in Bhopal, Indien, Giftgas ausgetreten war und dabei bis zu fünf-
zehntausend Menschen umkamen und bis zu fünfhunderttausend verletzt
wurden, gab ein verzweifelter Arzt die vernünftige Erklärung ab, dass es dem
Unternehmen >»nicht erlaubt sein sollte, Gifte herzustellen, für die es kein
Gegenmittel gibt«, Genau das waren die Staudämme von Anfang an und bis
heute: ein Gift, für das es kein Gegenmittel gibt.

Um das kulturelle Muster restlos klarzumachen, nenne ich noch weitere
Gifte, die diese Kultur geschaffen hat, ohne Gegenmittel zu erfinden: Sie
schuf den Giftschlamassel im Bereich der Nuklearfabriken von Hanford,
ohne einen Gedanken daran zu verschwenden, wie das zu beseitigen ist; vor
der ersten Atombombenexplosion befürchteten Wissenschaftler, die Explo-
sion könnte eine Kettenreaktion in Gang setzen, die die Atmosphäre ver-
nichtet, dennoch haben sie weitergemacht; diese Kultur hat sich ihren Weg
quer über diesen Kontinent — eigentlich über den ganzen Planeten — frei-
geschlagen, ohne jeden Gedanken daran, es könnte unmöglich sein, diese
Wälder jemals wiederherzustellen; Politiker geben sich alle Mühe, die
Verschmutzung grundwasserführender Schichten zu erlauben, ohne jede
Ahnung, wie man die wieder sauber kriegt; die Erderwärmung, das Ozon-
loch, der saure Regen und andere Auswirkungen des technischen >»Fort-
schritts« sind Beispiele für Gifte, für die es keine Gegenmittel gibt.

Warum tut diese Kultur das? Ein Grund ist, dass innerhalb dieser Kultur
die finanzielle Rentabilität die Triebkraft für Wissen und technischen >Fort-
schritt« darstellt. Diese finanzielle Rentabilität geht unweigerlich damit ein-
her, dass andere gezwungen werden, für die wirtschaftlichen Aktivitäten der
Produzenten zu bezahlen. Die Menschen, die windabwärts von Hanford
leben — und alle Menschen und nichtmenschlichen Lebewesen, die in den
nächsten 250 000 Jahren im Osten Washingtons leben werden —, bezahlen

für Hanford mit ihrer Gesundheit; diejenigen, die ihr Trinkwasser aus den

452

wasserführenden Schichten von Spokane beziehen, bezahlen für die wirt-
schaftlichen Aktivitäten der Wasserverschmutzer mit ihrer Gesundheit; die
Lachse und diejenigen von uns, denen sie als Nahrung gedient hätten — oder
die einfach nur beobachten wollten, wie sie die Kettle Falls erklimmen —,
zahlen fiir die Profite der Industrie, die die Fliisse in eine Reihe von Seen ver-
wandelt haben.

Vor kurzem sagte Senator Slade Gorton über den Lachs: >Wenn der finan-
zielle Schaden einen bestimmten Betrag übersteigt, dann muss man einfach
mit Bedauern einige Arten und Unterarten aussterben lassen. Ich würde
diese Aussage umdrehen: Wenn der Schaden ein bestimmtes Maß übersteigt,
dann muss man einfach zerstörerische Technologie aussterben lassen. Wenn
der Schaden ein bestimmtes Maß übersteigt, dann muss man die verräte-
rische Kollaboration zwischen Regierung und Industrie aussterben lassen.
Wenn der Schaden ein bestimmtes Maß übersteigt, dann muss man zersto-
rerische Weltanschauungen aussterben lassen. Wenn der Schaden ein be-
stimmtes Maß übersteigt, dann muss man die Zivilisation aussterben lassen.
Das Aussterben der Lachse ist kein Preis, den ich zu zahlen bereit bin, um die
Bewässerungsanlagen, die Flussschifffahrt, die Aluminiumindustrie und die
Energieproduzenten zu unterstützen, die alle mit aller Macht darum kämp-
fen, den Lachs auszurotten.

Vielleicht ist es falsch, direkt zu sagen, Staudämme seien >ein Gift, für das
es kein Gegengift gibt«. Es gibt eine realistische Möglichkeit, den Lachs zu
retten. Ich spreche natürlich nicht von den Wanderungen, die bereits ausge-
rottet sind. Mit diesem Verbrechen wird die Kultur unser kollektives Gewis-
sen auf ewig belasten. Aber andere Wanderungen können mit einem einfa-
chen Mittel gerettet werden. Beseitigen Sie die Staudämme, die die Lachse
töten. Sprengen Sie sie in die Luft. Selbst aus strikt ökonomischer Sicht (mit
anderen Worten, aus einer Sicht, die das Leben ignoriert) sind die Stau-
dämme nicht notwendig: Randy Hardy, Chef der Energieverwaltung Bon-
neville, gibt zu, dass es ein »Überangebot an Energie auf dem Markt gibt, zu
Preisen, die niedriger sind als« der der Staudämme. Doch statt die Stau-
dämme zu beseitigen, reagiert die Verwaltung mit Anträgen bei den Re-
gierungen der USA und der Bundesstaaten auf weitere Subventionen. Die
Öffentlichkeit bezahlt für die Vernichtung der Lachse. Die Interessen der
Unternehmen stehen der Beseitigung der Staudämme ebenso im Weg, wie

453

die Staudämme der Wanderung der Lachse zu ihren Laichplätzen im Weg
stehen. Seit Jahren erforschen Politiker den Lachs zu Tode. Jede Studie macht
deutlich, was wir längst wissen: dass Staudämme die Lachse umbringen. Wir
wissen das seit Urzeiten: Unter der Herrschaft von Richard Löwenherz und
Robert I (Robert the Bruce) im zwölften und im vierzehnten Jahrhundert
wurden Gesetze erlassen, die die Errichtung von Anlagen verbieten, durch
die die Wanderung der Lachse in Flüssen und Bächen behindert würde.

Steve Clark vom Bureau of Reclamation nannte uns den wahren Grund
für die Studien, als er sagte, ihm wäre es am liebsten, der Lachs würde aus-
sterben, sodass wir »mit dem Leben weitermachen können«.

Vertreter der Industrie in diesem und anderen Gremien haben wieder-
holt betont, dass bewährte Lösungen gebraucht würden. Ich werde ihnen
eine bewährte Lösung nennen: Sprengen Sie die Staudämme und lassen Sie
zu, dass der Columbia River wieder zu einem wilden Fluss wird. Es ist Zeit,
dass wir mit den Untersuchungen aufhören, die auf Seiten der Politiker und
der von ihnen vertretenen wirtschaftlichen Interessen lediglich eine Hinhal-
tetaktik darstellen. Es ist Zeit, dass wir einen Weg finden, die Staudämme zu
beseitigen — Damme, die den Lachs töten —, sodass wir und der Lachs mit
dem Leben weitermachen können.«

Für diese Aussage erhielt ich Standing Ovations (vom Publikum natür-
lich, nicht von den Gremienmitgliedern), und während des ganzen rest-
lichen Abends sagten viele Sprecher einfach: »Ich unterstütze den Jensen-
Vorschlag. Sprengt die Staudämme.«

Wochen später machte ich folgende Aussage vor einem anderen Gremium:

»Jeden Morgen, wenn ich aufwache, frage ich mich, ob ich schreiben oder
einen Staudamm sprengen soll. Jeden Tag sage ich mir, ich sollte weiter-
schreiben. Und doch bin ich nicht immer der Überzeugung, dass ich die
richtige Entscheidung treffe. Ich habe Bücher geschrieben, gute Bücher, und
andere haben sie gelesen. Gleichzeitig weiß ich, dass es nicht der Mangel an
Worten ist, der die Lachse tötet, sondern die Existenz von Staudämmen.

Jeder, der in dieser Gegend lebt und irgendetwas über Lachse weiß, der
weiß, dass die Staudämme wegmüssen. Und jeder, der irgendetwas über Po-
litik weiß, der weiß, dass die Staudämme bleiben werden, vorläufig jeden-
falls. Wissenschaftler forschen, Politiker und Wirtschaftsvertreter lügen und
verzögern, Bürokraten halten zum Schein Versammlungen für die Öffent-

454

lichkeit ab, Aktivisten schreiben Briefe und Pressemeldungen, ich schreibe
Bücher und Artikel — und nach wie vor sterben die Lachse. Es ist eine be-
queme Beziehung für uns alle, nur nicht für den Lachs.

In den 1930er-Jahren, bevor die Staudämme gebaut wurden, wusste die
Regierung der Vereinigten Staaten, dass die Staudämme den Lachs töten
würden, und machte trotzdem weiter. Ein Grund, warum sie weitermachte,
und das wurde ganz klar ausgesprochen, ist, dass der Lachs für die indigenen
Kulturen der Region von zentraler Bedeutung ist, und da es geholfen hat, die
Büffel zu töten, um die Prärie-Indianer zur Vernunft zu bringen, wusste die
Regierung, dass das Lachssterben das kollektive kulturelle Rückgrat der In-
dianer in der Region brechen würde. Das alles steht in öffentlichen Proto-
kollen. Ich wiederhole, ein ausdrücklicher Grund, warum die Staudämme
gebaut wurden, war, dass die Lachsbestände und damit auch die Kulturen
der Ureinwohner vernichtet werden sollten. Rechtlich kommt dieses Verhal-
ten einem Völkermord gleich. Es ist ein Verbrechen gegen die Menschlich-
keit, und bis zum heutigen Tage macht sich jeder, der sich daran beteiligt,
eines Verbrechens gegen die Menschlichkeit schuldig.

Machen Sie sich keine Illusionen. Die Staudämme sind ein Mittel zum
Völkermord, so sicher, ausdrücklich und absichtlich wie die Gaskammern
in Treblinka, Birkenau und Auschwitz. Für den Fall, dass Sie diese gedank-
liche Verbindung für ungerechtfertigt halten: Keine geringere Autorität als
Adolf Hitler hat gesagt, er gründe seine genozidale Lebensraumpolitik auf
die »Nordländer«, wie er sie nannte — das sind wir —, von Nordamerika, die,
das sind seine Worte, die »Willensstärke« hatten, ein >minderwertiges« Volk
auszulöschen. So wie Hitlers Völkermord nur stattfinden konnte, weil ihm
hunderttausende von Bürokraten, Technikern, Wissenschaftlern, Geschäfts-
leuten und Politikern, die nur >»ihre Arbeit machten«, bewusst oder unbe-
wusst geholfen haben, so ist es auch mit diesem andauernden genozidalen
und ökozidalen Projekt.

Von innen gesehen kann man jeden Horror rationalisieren. Ein Bericht
aus erster Hand nach dem andern über Genozid und Ökozid deckt auf, dass
die Psyche praktisch aller Täter auf höherer Ebene von einer fast undurch-
dringlichen Mauer der Leugnung und abstrakten Rechtfertigung umgeben
ist. Nazis haben niemals Juden umgebracht; sie führten »wissenschaftliche
Behandlungen« durch, um die Gesundheit und Vitalität der deutschen Na-

455

tion zu verbessern. Ebenso haben Angehörige dieser Kultur niemals India-
ner umgebracht oder deren Kulturen zerstört; es ist lediglich ihr Manifest
Destiny, sich »iiber den Kontinent auszubreiten«. Ebenso tötet keiner von Ih-
nen in diesem Gremium den Lachs, sondern Sie produzieren elektrischen
Strom und fördern Bewässerungsanlagen.

Sie alle, die Sie die Interessen von Kaiser Aluminium, Bonneville Power
oder anderen Unternehmen, Handelsfirmen oder Regierungen vertreten —
was im Grunde alles dasselbe ist — und die Sie nicht sehen, wie Sie Ihre Ta-
lente in den Dienst eines Völkermordprogramms stellen — nehmen wir kein
Blatt vor den Mund: wie Sie Völkermord begehen —, sind in berüchtigter Ge-
sellschaft. Als Adolf Eichmann 1961 vor Gericht stand und ihm die Todes-
strafe drohte, verteidigte er sich unter anderem damit, dass ihm keiner je-
mals gesagt hatte, dass es falsch sei, was er tat. Eichmann betrieb lediglich
eine Eisenbahn, die Menschen effizient nach Osten und Kleidung, Haare
und Goldplomben nach Westen transportierte. Er hatte sich nie die Hände
schmutzig gemacht. Er hat keinen einzigen Juden umgebracht. Und doch
war er für den Tod von Millionen Menschen verantwortlich — und wurde
am Ende dafür zur Rechenschaft gezogen —, weil er seine Talente in den
Dienst dieses Vorhabens gestellt hatte. Dasselbe gilt heute für Sie alle. Sie
versuchen lediglich, die Unternehmensprofite zu steigern oder die regionale
Wirtschaft reibungsloser laufen zu lassen oder auf andere Weise >Ihre Arbeit
zu erledigen«. Aber »Ihre Arbeit zu erledigen«, das bedeutet in diesem Fall das
Begehen von Ökozid und Genozid.

Ich sage das zu jedem Bürokraten hier, zu jedem Vertreter von Kaiser
Aluminium, der Bonneville Power Administration, Senator Slade Gortons
Büro, Senator Larry Craigs Büro, Senator Jim McClures Büro und zu allen,
die zum Northwest Power Planning Council gehören: Eichmanns Ausrede
werde ich Ihnen nicht abnehmen. Was Sie tun, ist falsch. Nach der Konven-
tion der Vereinten Nationen über die Verhütung und Bestrafung des Volker-
mordes von 1948, die von den Vereinigten Staaten unterzeichnet wurde, ist
dies ein genozidales Verhalten. Ich habe vor, jeden Einzelnen von Ihnen
eines Tages vor Gericht zu stellen, wo Sie fiir Ihre Verbrechen zur Rechen-
schaft gezogen werden, und dafür möchte ich, dass öffentlich protokolliert
wird, dass Ihnen jemand gesagt hat, dass das, was Sie tun, falsch ist.

Und was uns andere betrifft, diejenigen von uns, die sich um den Lachs

456

sorgen, wir müssen den Unterschied zwischen realistischen und falschen
Hoffnungen erkennen. Seenerze, Riesenalken, Wandertauben, Eskimobrach-
vögel, Karolinasittiche, große Lachswanderungen: Man sollte meinen, wir
hätten inzwischen gelernt, dass diese ökonomische und politische Struktur
die Antithese zum Leben auf diesem Planeten ist.

Doch wir hoffen weiterhin darauf, dass Unternehmen wie Kaiser Alumi-
nium irgendwie das Richtige tun werden. Wir sollten es inzwischen besser
wissen. Wer von Unternehmen erwartet, dass sie anders funktionieren, als
sie es tun, der sitzt dem magischen Denken auf. Die Funktion von profit-
orientierten Unternehmen ist ausschließlich und erklärtermaßen die Kumu-
lation von Reichtum. Es ist weder ihre Funktion, die Lachse zu retten, noch
die Autonomie oder Existenz indigener Völker zu respektieren, noch die
berufliche oder persönliche Unversehrtheit von Arbeitern zu schützen, noch
das Leben auf diesem Planeten zu fördern. Es ist auch nicht ihre Funktion,
irgendwelchen Gemeinschaften zu dienen. Das war es nie und wird es nie-
mals sein. Wer erwartet, dass Unternehmen irgendetwas anderes tun als
das, wofür sie ausdrücklich und erklärtermaßen geschaffen wurden, und
zwar, Reichtum zu kumulieren auf Kosten menschlicher und nichtmensch-
licher Gemeinschaften, der leidet allermindestens unter einem schlechten
Urteilsvermögen, oder genauer gesagt, unter Wahnvorstellungen.

Und nach Hanford, Rocky Flats, dem Salvage Rider, den Staudämmen,
der Tatenlosigkeit der Regierung angesichts von Bhopal, dem Ozonloch, der
Erderwärmung, dem größten Massensterben in der Geschichte des Planeten
kann es hier sicher nur noch wenige Menschen geben, die immer noch glau-
ben, das Ziel der Regierung bestünde darin, uns vor den zerstörerischen Ak-
tivitäten von Unternehmen zu schützen. Die meisten von uns müssen jetzt
endlich wissen, dass das Gegenteil zutrifft: dass das primäre Ziel der Regie-
rung darin besteht, diejenigen, die die Wirtschaft vorantreiben, vor dem
Zorn der betroffenen Bürger zu schützen.

Somit ist jeder Einzelne von uns dafür verantwortlich, unsere Landbasis
zu schützen. Das bedeutet, dass wir alle, die wir uns um die Lachse sorgen,
diejenigen, die sie ausrotten, zur Rechenschaft zwingen — zur Rechenschaft
zwingen — müssen; wir müssen lernen, uns dem Lachs stärker verpflichtet
zu fühlen als der Loyalität gegenüber Politikern und wirtschaftlichen Insti-
tutionen, die uns keine guten Dienste leisten. Wenn die Lachse gerettet wer-

457

den müssen, dann müssen wir BPA und Kaiser Aluminium einen Grund ge-
ben, sie zu retten. Wir müssen diesen Institutionen sagen, dass, wenn sie da-
für sorgen, dass die Lachse aussterben, wir dafür sorgen werden, dass diese
Institutionen aussterben. Und wir müssen es ernst meinen. Dann müssen
wir dasselbe auch allen anderen zerstörerischen Institutionen sagen und de-
nen, die sie leiten, und wir müssen unseren Worten Taten folgen lassen; wir
müssen alles tun, was notwendig ist, um unser Zuhause und unsere Land-
basis vor denen zu schützen, die sie zerstören. Nur dann wird der Lachs ge-
rettet. Nur dann wird der Genozid beendet.

Den Lachs vor der Ausrottung zu retten, bedeutet, dass wir Staudämme
niederreißen müssen. Jeder weiß das. Selbst die Ingenieure geben es zu. Aber
zwischen Zugeben und Handeln ist ein riesiger Unterschied. Also müssen
wir der Regierung sagen: Wenn sie uns nicht dabei hilft, wenn sie unseren
Entschluss, den Lachs zu retten, den Völkermord zu stoppen und unsere Ge-
meinschaften zu schützen, nicht unterstützt, wenn sie die Staudämme nicht
beseitigt, dann müssen wir es tun. Und auch das müssen wir ernst meinen.

Als am Columbia River Staudämme gebaut wurden, warfen sich die
Lachse bei ihrem Versuch, nach Hause zu gelangen, gegen den Beton. Nichts
weniger erwarte ich von uns. Auch wir müssen uns gegen den echten und den
metaphorischen Beton werfen, der uns in einem wirtschaftlichen und politi-
schen System gefangen hält, das vor Genozid und Ökozid nicht Halt macht.

Man hat mir erzählt, dass viele Ureinwohner vor wichtigen Entscheidun-
gen stets fragen: »Wer spricht für den Wolf? Wer spricht für den Lachs?«<« Das
frage ich jetzt auch. Wenn die Lachse Menschengestalt annehmen könnten,
Ihren Körper vielleicht, oder Ihren, oder Ihren, oder Ihren, was würden sie
tun?

Und warum tun Sie das nicht?«

Die Reaktion der Gremiumsmitglieder? Sie übergaben mich dem Sicher-
heitsdienst.

Und die Reaktion von uns anderen, ich eingeschlossen? Die Staudämme
sind immer noch da. Der Lachs schwimmt immer noch seiner Ausrottung
entgegen.

So viel zum Diskurs.

xx >*

458

Es ist eine Sache, wie mein Freund Jim vom Postamt betonte, über die Besei-
tigung von Staudämmen zu reden oder zu schreiben, über die Abschaffung
der Zivilisation zu reden oder zu schreiben, über den Schutz unserer Land-
basis zu reden oder zu schreiben, und es ist eine ganz andere, zur Tat zu

schreiten.

* >>

Ich fahre mit meiner Freundin Carolyn Raffensperger im Auto. Es ist spät
und wir kommen gut voran, quer durch den Norden von Iowa, zum Teil,
weil die andern alle so schnell fahren. Fahre ich 85, werde ich von allen über-
holt. Fahre ich z. B. in Oregon 75, dann bin ich der Schnellste auf der Straße.
Carolyn fragt, was ich mit meiner Arbeit zu erreichen hoffe.

Ich sage: »Ich möchte den Diskurs verändern, damit wir anfangen, ehr-
lich und in die Tiefe gehend darüber zu reden, wie man die Zivilisation ab-
schaffen kann.«

Sie antwortet, ohne zu zögern: »Das ist es nicht, was du willst. «

»Du hast recht«, sage ich. »Das ist es nicht, was ich will. Ich will alles ab-
schaffen.«

»Ja«, sagt sie.

x *

Ich muss mich deutlich ausdrücken. Ich glaube zwar, dass es ziemlich leicht
(und notwendig) ist, moralische und taktische Argumente für ein Attentat
auf Hitler anzuführen, aber ich versuche nicht, moralische oder taktische
Argumente für ein Attentat auf Bush oder irgendeine andere amerikanische
Politikerfigur anzuführen.

In den Anfängen des Widerstands gegen die Nazis glaubten noch viele,
dass es möglich sei, das Regime zu stürzen, ohne Hitler zu töten. Aber, wie
Peter Hoffmann in seinem wichtigen Buch Widerstand, Staatsstreich, Attentat
schrieb: »Die Beseitigung der Person des Diktators durch seine Ermordung
wurde von entscheidenden Kreisen der Opposition im Lauf des Krieges als
Vorbedingung für das Gelingen eines Staatsstreichversuches erkannt. Dem

Diktator war ein heiliger Eid geschworen; formaljuristisch und auch für alle

459

geistig unselbständigen Bürger und Soldaten, also für die meisten, war er der
rechtmäßige Kriegsherr und Oberbefehlshaber. Deshalb war das einzige In-
strument, mit dem der Staatsstreich ausgeführt werden konnte, nämlich das
Heer, ohne die vorherige Beseitigung seines Obersten Befehlshabers nicht
zu handhaben.«%? Pazifisten können sich über diese Aussage so viel bekla-
gen, wie sie wollen, aber diejenigen, die im Widerstand waren, wussten mehr
darüber, als die Pazifisten oder ich jemals darüber wissen werden. Und Hit-
ler sagte in seiner ganz eigenen, unnachahmlichen Art so ziemlich dasselbe:
»In der Zukunft wird es wohl niemals wieder einen Mann geben, der mehr
Autorität hat als ich. Mein Dasein ist also ein großer Wert-Faktor. Ich kann
aber jederzeit von einem Verbrecher, von einem Idioten beseitigt werden. «%3
Ich glaube nicht, dass das in den Vereinigten Staaten der Fall ist. Tut mir leid,
wenn das schlechte Nachrichten für dich sind, George, aber ich glaube nicht,
dass du für die Fortsetzung des amerikanischen Unternehmer-(oder, wenn
man Mussolini folgt, Faschisten-)Staats so wichtig bist wie Hitler für seinen
Faschisten-(oder, wenn man Mussolini wieder dorthin zurückscheucht, wo
er herkam, Unternehmer-)Staat. Hätte dich das Attentat einer, sagen wir
mal, äußerst engagierten Brezel dahingerafft, bin ich sicher, dass hunderte
Millionen Menschen auf der ganzen Welt eine gewisse Erleichterung ver-
spürt hätten (aber die zählen natürlich nicht, denn die meisten sind arm, ich
meine, Terroristen), doch die traurige Wahrheit ist, dass die US-amerikani-
sche Wirtschaft weitermachen würde mit der Vernichtung des Lebens zahl-
loser Menschen und nichtmenschlicher Lebewesen in der ganzen Welt.

Demnach stellt sich die Frage: Was wollen wir erreichen? Die ehrliche
Antwort auf diese Frage wird uns zeigen, in welche Richtungen wir zur Tat
schreiten können. (Umgekehrt wird eine genauere Untersuchung unserer
Taten und unserer Tatenlosigkeit wahrscheinlich klarmachen, was wir wirk-
lich wollen.)

Wenn wir die Nazis beseitigen wollen, müssen wir wahrscheinlich (un-
ter anderem) Hitler töten. Damit wird das Ganze zu einer technischen
Frage: Wie stellen wir das an? Auch bei der Rettung der Lachse stellen sich
uns sechs relativ klare technische Aufgaben: 1) die Staudämme beseitigen,
2) die Abholzung stoppen, 3) den kommerziellen Fischfang abschaffen, 4)
den Mord an den Meeren stoppen, 5) die industrielle Landwirtschaft ab-
schaffen (die die Wasserwege durch Erosion und Verschmutzung zerstört)

460

und 6) die Erderwärmung aufhalten, und das heißt: die Ölwirtschaft besei-
tigen. Mit Ausnahme der Erderwärmung, die bald eine unkontrollierbare
Phase erreichen könnte, sind diese Aufgaben alle machbar, ja, eigentlich
ziemlich einfach für eine Art und ein Volk, das sich so viel auf seine Fähig-
keiten zur Problemlösung einbildet. Die Probleme erscheinen nur dann als
unlösbar, wenn wir uns — genau wie die Nazi-Ärzte — weigern, über den
Tellerrand dieser extraktiven, ausbeuterischen Gesellschaftsstruktur und
einer Mythologie zu blicken, die viele dazu bringt, so zu tun, als könnte
man den Planeten vernichten und trotzdem auf ihm leben. Wir können
nicht Staudämme haben und Lachse. Wir können nicht Abholzung betrei-
ben und Lachse haben. Wir können nicht kommerziellen Fischfang betrei-
ben und Lachse haben. Wir können nicht die Erde erwärmen und Lachse
haben. Wenn wir Lachse wollen, müssen wir das alles beenden.

Was würden wir tun, frage ich mich immer wieder, wenn wir das Wissen,
dass die Regierung eine Besatzungsmacht und die Kultur eine Besatzungs-
kultur ist, internalisieren würden? Was würden wir tun, wenn Aliens aus
dem Weltraum (oder rote Brüder aus Russland oder Islamfaschisten oder
chinesische Kommunisten oder wer auch immer grade der Feind des Tages
ist) an Flüssen, die wir lieben und von denen wir abhängig sind, Staudämme
errichten und erhalten würden, wenn sie die Meere, die wir lieben und von
denen wir abhängig sind, ausplündern würden, wenn sie das Klima verän-
dern würden? Wäre es nicht eine leicht verständliche, wenn vielleicht auch
erschreckende Aufgabe, sie daran zu hindern? Passiert nicht genau das,
wenn wir aufhören, uns mit der Kultur zu identifizieren, die den Planeten
zerstört, und uns stattdessen wieder mit unserer Landbasis identifizieren?

Oben habe ich ein paar mögliche Richtungen aufgezeigt, die wir auf dem
Weg zur Tat einschlagen können, für diejenigen, die sich nicht selbst an der
Beseitigung der Zivilisation beteiligen wollen, die jedoch auch der Meinung
sind, dass: a) die Zivilisation zusammenbrechen wird, b) der Zusammen-
bruch chaotisch sein wird und c) es aufgrund der systematischen Zerstö-
rung des Planeten durch die Zivilisation umso schlimmer wird, je länger die
Zivilisation noch andauert. Nun aber will ich die andere Hälfte dieser Frage
stellen: Wenn wir all diese Prämissen für richtig halten und wenn wir das
alles zum Einsturz bringen wollen: Wie machen wir das?

461

Dreh- und Angelpunkte

Man kann gegen alles so viele Einwände vorbringen, dass
sie durch nichts anderes mehr zu überwinden sind als durch
die Notwendigkeit, etwas zu tun.

Samuel Butler

Wenn wir über die Beseitigung der Zivilisation sprechen wollen, dann müs-
sen wir über Dreh- und Angelpunkte sprechen. Archimedes sagte sinnge-
mäß: »Man gebe mir einen Hebel, der lang genug ist, und einen Platz, an den
ich mich hinstellen kann, und ich kann die Welt bewegen.« Nun, er fasste
sich kurz; er hat zwar die Länge des Hebels und den Ort, an dem man stehen
muss, genannt, doch die andere entscheidende Komponente des Hebels hat
er ausgelassen: den Drehpunkt. Archimedes hätte das längste und dickste
Brett des Universums haben und auf dem stabilsten Platz überhaupt stehen
können, ohne diesen Stützpunkt hätte er seine Kraft nicht ausüben können.

Ein Hebel dient dazu, Kraft oder Bewegung zu übertragen oder zu modi-
fizieren (oft zu verstärken). Mit einem Brecheisen kann ich ein Stück Metall
verbiegen, das ich nur mit meinen Muskeln allein nicht einmal von der
Stelle kriegen würde. Mit einem Nussknacker kann ich ganz leicht Nüsse
knacken und mit einer Schubkarre ist das Bewegen schwerer Lasten ein Kin-
derspiel.

Was hat das mit der Beseitigung der Zivilisation zu tun?

Alles.

Solange die dominante Kultur noch dominant ist — damit meine ich, so-
lange ihre ausbeuterische Mentalität noch das beherrscht, was von Herz und
Verstand der Menschen, die in dieser Kultur das Sagen haben, übrig geblie-
ben ist —, wird die Gruppe derer, die bereit sind, für ihre Fortsetzung zu töten
(die Macht oder das Versprechen der Macht und damit verbunden des Aus-
beutertums zu erlangen oder zu behalten), verglichen mit der Zahl derjeni-
gen, die bereit sind, für den Schutz des Lebens zu kämpfen, immer relativ
groß sein. Das ist wieder einmal das Zitat von Jefferson: »Im Krieg werden
sie einige von uns töten, aber wir werden sie alle töten.« Und zu denen, die
bereit dazu und oft sogar scharf darauf sind, diejenigen zu vernichten, die
die Hegemonie der Herrschenden bedrohen, gehören oft auch die von ih-
nen bezahlten Schützen: Weltweit stehen über 20 Millionen Soldaten und
5 Millionen Polizisten unter der Befehlsgewalt der Herrschenden. Allein in

465

den USA sind es etwa 1,4 Millionen Soldaten und 1,4 Millionen Polizisten
(ein Drittel von ihnen Gefängniswärter). Deren Hauptzweck ist die Anwen-
dung von Gewalt oder deren Androhung im Dienst der Herrschenden. Weit
schlimmer noch: Wir haben es fast alle zugelassen, dass uns eingeredet
wurde, Prämisse vier dieses Buches sei rechtmäßig: Gewalt sei eine Einbahn-
straße, es sei rechtens und gerecht, wenn die Diener der Macht in Ausübung
ihres Dienstes töten (auch wenn es sich für ihre Führer schickt, die unver-
meidlichen pathetischen Reden darüber zu halten, wie bedauerlich diese
unvermeidlichen Morde seien), und es sei Blasphemie, wenn wir anderen
zurückschlagen. Letzteres gilt auch für die Berglöwen, die sich gegen die
Menschen wehren, die ihren Lebensraum zerstören wollen, und ebenso für
Menschen, die sich gegen Menschen wehren, die ihren Lebensraum zerstö-
ren wollen.

Das alles ist nur eine etwas umständlichere Formulierung dafür, dass die
Herrschenden sich den Luxus leisten, ihre Macht brachial einzusetzen. Sie
können uns einfach mit schierer Gewalt überwältigen und tun das auch oft.
(Einer der derzeit bevorzugten Begriffe dafür ist »Shock and awe«.) An-
dererseits müssen wir, die wir für das Leben kämpfen, lernen, wie und wo
wir geeignete Dreh- und Angelpunkte finden, um unsere Aktionen zu ver-

stärken.

x >*

Aus der Sicht von Mitgliedern des deutschen Widerstands im Zweiten Welt-
krieg war Hitler ganz bestimmt ein solcher Dreh- und Angelpunkt. Die Tö-
tung nur dieses einen Mannes hätte die Wirkung ihrer Aktionen vervielfacht
und Millionen Menschen das Leben gerettet. Hätte ihn jemand vor Kriegs-
beginn umgebracht — einige haben es versucht —, dann wäre die Wirkung
ihrer Aktionen zig Millionen Mal größer gewesen.

**>*

Ein Mann, der allein gehandelt hat, hätte um ein Haar den Zweiten Weltkrieg
verkürzt. Nein, ich spreche nicht von Neville Chamberlain, Winston Chur-

chill, Josef Stalin oder auch nur Ludwig Beck. Ich spreche von Georg Elser.

466

Von wem?

Georg Elser war ein Deutscher, der das, was Hitler seinem Land und be-
sonders den Arbeitern antat, verabscheute. Darüber hinaus wurde ihm klar,
dass die Nazis dabei waren, sein Land in den Krieg zu treiben, und er war der
Ansicht, durch die Ermordung Hitlers eine große, gute Tat zu vollbringen.*
Mit anderen Worten: Er war ein guter Deutscher, wenn wir dieses Wort nur
dieses eine Mal im Ernst gebrauchen wollen.

Er wusste, dass Hitler jedes Jahr am 8. November im Bürgerbräukeller in
München eine Rede zum Gedenken an seinen gescheiterten Putsch gegen
die Weimarer Republik im Jahr 1924 hielt. 1938 besuchte Elser die Veran-
staltung, um die Räumlichkeiten auszukundschaften. Da ihm sofort klar
war, dass er keine Möglichkeit hätte, nah genug an Hitler heranzukommen,
um ihn mit einer Pistole zu erschießen, beschloss er, eine Bombe zu bauen.

Er suchte sich Arbeit in einem Steinbruch, um möglichst schnell 120
Pfund Sprengstoff zu stehlen. (»Der Eingang zum Sprengstofflagerbunker
war mit einer Tür verschlossen, zu der Vollmer [der Direktor des Stein-
bruchs, der, nur weil er Elser eingestellt hatte, später zu zwei Jahren Gefäng-
nis verurteilt wurde] den Schlüssel hatte. Elser besorgte sich drei verschie-
dene Schlüssel ähnlicher Größe und kehrte eines Nachts in den Steinbruch
zurück, um sie auszuprobieren. Zwei passten nicht ins Schlüsselloch, der
dritte ließ sich leicht hineinstecken, aber nicht drehen. Elser feilte den
Schlüssel geduldig zurecht, bis er sich drehen ließ, und die Sperren im Schloss
glitten zur Seite. Die Tür ging auf und legte eine Schatzkiste voller Spreng-
stoffe frei. So einfach war das.«% Jede Nacht schlich sich Elser vier- oder
fünfmal in den Bunker, um sehr kleine Mengen Sprengstoff zu stehlen, bis er
so viel hatte, wie er brauchte. Es gelang ihm auch, die Metallhülse eines
75-mm-Artilleriegeschützes zu besorgen sowie andere Werkzeuge, die er
brauchte: Hobel, Himmer, Winkelmaf3e, Blechscheren, Sägen, Lineale, Kom-
bizangen, Uhren, eine Batterie und so weiter.

Im Spätsommer darauf begann Elser mit Phase zwei seines Plans. Er zog
nach München, mietete sich ein Zimmer und erzählte seiner Vermieterin, er
ginge jeden Abend zur Arbeit in ein Labor, in dem an einer streng geheimen
Erfindung gearbeitet wiirde. Seine Erfindung war die Bombe.

Jeden Abend ging er zum Essen in den Biirgerbraukeller und blieb bis
kurz vor der Schließung. Dann verzog er sich auf eine unbelebte Galerie und

467

wartete dort, ohne sich zu rühren, bis das Lokal schloss und alle gegangen
waren. Danach machte er sich an seine eigentliche Arbeit. Ein Historiker be-
schrieb sie so: »Im schwachen Schein einer Taschenlampe, die er mit einem
blauen Taschentuch verhüllt hatte, klopfte Elser vorsichtig den Mörtel ab,
der einen rechteckigen Abschnitt der Säule [direkt hinter der Stelle, an der
Hitler sprechen würde] umgab. Dann bohrte er sorgfältig ein kleines Loch
in eine obere Ecke der furnierten Holzverkleidung und setzte die Spitze ei-
ner speziellen Kunsttischlersäge an. Mit äußerster Vorsicht begann Elser, die
Verkleidung abzusägen. Er arbeitete drei oder vier Stunden, dann beseitigte
er die verräterischen Spuren seiner Arbeit, bevor er auf einem Stuhl ein-
schlief. Das peinlich genaue Sägen von nur wenigen Millimetern auf ein-
mal, das Ersetzen des Mörtels, das Aufheben jedes Sägemehlkörnchens
nach jeder Arbeitsschicht — bei nichts verlor der Handwerker die Geduld.
Er verbrachte drei Nächte nur damit, die Holzverkleidung zu entfernen.
Von seinen Bohrarbeiten war keine Spur zu entdecken ... Er schlug einen
Hohlraum, jedes Mal ein kleines Stückchen mehr, mit Hämmern und stäh-
lernen Handbohrern verschiedener Durchmesser. Jeder Hammerschlag
hallte durch den leeren Raum und hörte sich in Elsers Ohren wie ein Pisto-
lenschuss an. Wenn besonders harte Stellen mit kräftigeren Schlägen als
sonst bearbeitet werden mussten, dann wartete er auf Straßenlärm, in dem
die Geräusche untergingen. Da er in den Stunden vor Morgengrauen arbei-
tete, musste er zwischen den einzelnen Hammerschlägen oft sehr lange
warten.«%

Als er den Hohlraum schließlich fertig hatte, fixierte er unter dem Holz
ein Stück Stahlblech, sodass ein Sicherheitswachmann beim Abklopfen
keine hohle Stelle feststellen konnte. Er schob den Sprengstoff hinein und
eine Zeitschaltuhr für fünf Tage, die er aus Weckern angefertigt hatte.

Weil er wusste, dass Hitlers Rede jedes Jahr von 20.30 Uhr bis 22.00 Uhr
dauerte, stellte Elser die Zeitschaltuhr auf 21.20 Uhr. Zu Elsers Pech, und
zum Pech der ganzen Welt, änderte Hitler seine Pläne im letzten Augenblick.
Er sprach von 20.00 Uhr bis 21.12 Uhr. Die Bombe explodierte sieben Mi-
nuten später und tötete diejenigen, die an der Stelle standen, an der Hitler
zuvor gestanden hatte.

Elser wurde hundert Meter vor der schweizerischen Grenze verhaftet. In
der Tasche hatte er eine Postkarte vom Biirgerbraukeller, technische Zeich-

468

nungen von Bomben und Zündern und so weiter. Er verbrachte dann meh-
rere Jahre in einem Konzentrationslager und wurde zwei Wochen vor der
deutschen Kapitulation von der SS umgebracht.

% >

Wenn wir über Dreh- und Angelpunkte reden wollen, dann müssen wir
auch über Flaschenhälse reden. Jeder, der jemals auf einer Schnellstraße ge-
fahren ist, weiß sehr genau, was ein Flaschenhals ist. Man fährt locker mit 69
Meilen pro Stunde auf einer sechsspurigen Autobahn. Man kommt über
eine Hügelkuppe und tritt auf die Bremse, weil der Fahrer vor einem auf die
Bremse tritt, weil der Fahrer vor diesem auf die Bremse tritt. Der Verkehr
wird immer langsamer, bis er nur noch kriecht. Die Leute fangen an, hek-
tisch die Spuren zu wechseln, in der Hoffnung, eine zu finden, auf der sie
drei Minuten früher ans Ziel kommen. Schließlich wird den Leuten klar,
dass sie auf die mittlere Spur müssen (das merkt man ungefähr zehn Sekun-
den, nachdem man auf die linke Spur gefahren ist, und genau dann, wenn
drei Sattelschlepper in der Mitte neben einem herkriechen). Schließlich
stößt man auf das Problem: Ein Auto, das auf der linken Spur stehen geblie-
ben ist, und ein auf der rechten Spur geparkter Streifenwagen. Wenige Au-
genblicke später beschleunigt man wieder auf genau vier Meilen über der
Höchstgeschwindigkeit, aber in diesen fünfundvierzig Minuten Stau hat
man die Flaschenhalserfahrung gemacht, die die Autofahrer überall so lie-
ben. Noch ein Beispiel. Man nehme einen Schlauch (oder eine Pipeline).
Man knicke ihn ab (oder lege eine Pumpstation lahm). Egal wie schnell das
Wasser (oder Öl) durch den Rest des Schlauchs (oder der Pipeline) strömt,
wenn es auch nur an einer Stelle einen Knick (oder eine lahmgelegte Pump-
station) gibt, dann fließt das Wasser (oder das Öl) nicht mehr. Flaschenhals!

Was sagt uns das im Großen?

Albert Speer, der Rüstungsminister des Dritten Reichs, sagte später, die
Bombardements der Alliierten hätten mehr Wirkung gezeitigt, wenn sie
häufiger die Flaschenhälse ins Visier genommen hätten. Ein kleines Beispiel
dafür war, dass die Deutschen, nachdem die Alliierten Traktorenfabriken
zerbombt hatten, dort keine Motoren für Panzer und Flugzeuge mehr her-
stellen konnten, bis die Fabriken wieder aufgebaut waren. Aber nachdem die

469

Alliierten die Kugellagerfabriken zerbombt hatten, konnten die Deutschen
keine Fabriken mehr aufbauen. Man braucht Kugellager, um Produktions-
fabriken zu bauen. Die Kugellagerfabriken waren die Flaschenhälse bei die-
sem Vorgang.

Ein Beispiel, bei dem die Alliierten keine Flaschenhälse getroffen haben:
Der Feuersturm von Hamburg, bei dem zehntausende Menschen umka-
men und ein großer Teil der Stadt zerstört wurde, führte lediglich zu einem
Produktivitätsstillstand von weniger als zwei Monaten.?” Weil keine Fla-
schenhälse ins Visier genommen wurden, reduzierten die Bombenangriffe
der Alliierten die gesamte deutsche Produktion im Jahr 1943 nur um 9 Pro-
zent. Die Deutschen erreichten ihre Produktionsziele trotzdem, indem sie
neue Fabriken bauten, nicht zerstörte Fabriken stärker auslasteten und die
Produktion von Verbrauchsgütern für militärische Zwecke umwidmeten.°8

Doch letztendlich waren die Kugellagerfabriken im Vergleich zu ande-
ren unbedeutende Flaschenhälse. Beförderungsnetze zum Beispiel waren
ein noch größerer Flaschenhals. Schließlich waren die Alliierten in der
Lage, etwa zwei Drittel des Schienenfahrzeugbestands der Deutschen zu
zerstören. Später wurde in einer militärischen Analyse der Vereinigten
Staaten festgestellt, dass diese Angriffe auf die Eisenbahnen aufgrund der
Schwierigkeiten, die den Deutschen dadurch beim Transport von Rohstof-
fen und Fertigprodukten entstanden, am Ende die wichtigste Einzelursa-
che für den wirtschaftlichen Zusammenbruch Deutschlands waren.

Wir alle wissen (und Hitler wusste das ebenfalls), dass auch das Öl ein
Flaschenhals war. Man kann die mächtigsten Panzer der Welt haben, ohne
Öl ist jeder von ihnen bloß ein großer Haufen Stahl. Ohne Öl keine mo-
derne Armee. Verdammt, ohne Öl keine moderne Zivilisation. Bitte merken.
Hitler wusste um diese fundamentalen Tatsachen und das war ein Grund
für seine letztlich fatale Entscheidung, zu versuchen, die Ölfelder des Kauka-
sus einzunehmen, statt einfach weiter in Richtung Stalingrad vorzudringen.
Und nachdem die Alliierten einmal angefangen hatten, die Mineralölindus-
trie Deutschlands zu bombardieren — wobei sie immer und immer wieder
auf die ausgewihlten Ziele trafen —, gelang es ihnen, die monatliche Olpro-
duktion von 316000 auf 17000 Tonnen zu reduzieren.!? Diese Verknap-
pung machte die deutsche Kriegswirtschaft offensichtlich zum Kriippel.

Nur damit klar wird, dass es sehr viele Flaschenhilse gibt und dass man

470

sie mit ein wenig Kreativität entdecken kann, hier noch ein weiterer Fla-
schenhals aus dem Zweiten Weltkrieg: Industriediamanten. Industrielles
Schleifen und Bohren ist ohne Diamanten fast unmöglich. Sowohl die Na-
zis, die nur über Nachschub für acht Monate verfügten, als auch die Firma
DeBeers, die die Diamantenlieferungen weltweit kontrollierte, wussten das.
Die Nazis schmuggelten mehrere Millionen Karat nach Deutschland ein.
DeBeers hätte etwas tun können, um sie daran zu hindern — und damit im
Endeffekt die Kriegsproduktion zu stoppen, was bedeutet, dass die Firma
den Krieg hätte beenden können —, unternahm aber nichts.

Das wirft folgende Fragen auf: Welches sind die Flaschenhälse der Zivili-
sation? Welche Faktoren setzen der Zivilisation Grenzen? Welche Dinge oder
Vorgänge könnten, so wie die Beförderungsnetze, das Öl und die Industrie-
diamanten bei den Nazis, wenn sie lahmgelegt würden, dazu führen, dass die
Zivilisation zum Erliegen kommt?

Und wo finden wir die Dreh- und Angelpunkte, um die Wirkung unserer
Aktionen zu verstärken? Wo setzen wir die Hebel an, was nehmen wir als
Drehpunkt, wie und wann und wie stark drücken wir, um diese Kultur des
Todes zu stürzen?

Sind diese Dreh- und Angelpunkte psychologischer Natur? Ich höre dau-
ernd, dass es nicht gut wäre, beispielsweise die Staudämme zu beseitigen,
weil dadurch die Mentalität nicht angetastet würde, die überhaupt erst zu
deren Errichtung geführt hat. Wir müssen Herz und Verstand der Menschen
verändern, sagt man mir, und wenn die erst einmal verändert sind, dann
wird alles von selber gut. Die Zivilisation wird verschwinden, weil die Leute
nicht mehr so wahnsinnig sind, sie zu wollen.

Aber vielleicht ist diese Frage zu unbestimmt. Wessen Herz und Verstand
versuchen wir zu erreichen? Wo setzen wir unsere Aktionen zur Verände-
rung von Herz und Verstand an, um die größte Wirkung zu erzielen? Bei
denen, die die politische und ökonomische Macht haben? Bei den »ameri-
kanischen Massen«? Bei den Entfremdeten? Bei den Armen? Bei den soge-
nannten Kriminellen? Bei Polizei und Militär? Diese Letzteren haben schließ-
lich eine Menge Waffen. Wo erzielen wir das beste Ergebnis?

Sind die Dreh- und Angelpunkte spiritueller Natur? Was den Menschen
heilig ist, das halten sie hoch. Sie heiligen das, was sie wertschätzen. Viel-
leicht sollten wir versuchen, die Macht um der Macht willen zu entheiligen.

471

Vielleicht sollten wir versuchen, das göttliche Recht der Wissenschaft zu
brechen, das göttliche Recht der Unternehmen, das göttliche Recht der Pro-
duktion, das göttliche Recht der Nationalstaaten. Vielleicht sollten wir ver-
suchen, die Leute daran zu erinnern, dass die Spinnen, die in ihrem Bade-
zimmer leben, heilig sind, ebenso wie die Lachse, die draußen vor ihren
Häusern in den Flüssen laichen, die Pflanzen, die sich durch die Gehsteige
schieben, die Salamander, die hoch oben in den Hohlräumen alter Red-
wood-Bäume leben, ihr eigener Körper, ihre eigenen Erfahrungen, ihre
eigene Sexualität, ihr eigenes, von krebserregenden Stoffen freies Fleisch.
Wo setzen wir die Hebel an, die Dreh- und Angelpunkte, um Menschen da-
ran zu erinnern, dass sie Menschen sind, die auf einer Landbasis leben, dass
sie Tiere sind?

Sind diese Dreh- und Angelpunkte individuell, sodass die »Beseitigung«
dieser oder jener Person, wie bei Hitler, einen greifbaren Unterschied
bewirkt? Würde es den Redwood-Bäumen und den Arbeitern in Nordkali-
fornien helfen, wenn man dafür sorgen würde, dass Charles Hurwitz, der
Firmenchef von MAXXAM, ihnen von seinem Wolkenkratzersitz in Hous-
ton, Texas, aus keinen Schaden zufügt? Und wenn, wo und wie und wann
handeln wir danach?

Und wo setzen wir die Hebel und Drehpunkte an in Fällen, bei denen es
nicht der einzelne Firmenchef, sondern die Position an sich ist — wo die ge-
sellschaftlichen Rahmenbedingungen dafür sorgen, dass die meisten Men-
schen, die diese Position einnehmen, dieselbe abgestumpfte Weltsicht ha-
ben, die dazu führen wird, dass sie dieselben Gräueltaten begehen? Gehen
wir von einem Konzernchef zum nächsten und »beseitigen« sie, einen nach
dem anderen? Immer hören wir, dass die maschinenähnlichen Strukturen
von Unternehmen dazu führten, dass die Chefs lediglich — wenn auch große
— Räder im Getriebe dieser gemeinschaftszerstörenden Institutionen seien
und dass es daher nichts nützen würde, sie zu beseitigen. Das ist ein seltsa-
mes Argument, auch wenn ich das selber anführe. Aber vielleicht sind die
Dreh- und Angelpunkte auch gesellschaftlicher Natur. Vielleicht müssen
wir, statt einzelne Konzernchefs zu beseitigen — oder zusätzlich —, die gesell-
schaftlichen Institutionen beseitigen, die die zerstörerischen Anstrengungen
dieser Einzelnen verstärken. Charles Hurwitz tötet keine Redwood-Bäume,
indem er sie absägt. Er tötet sie durch den Befehl, sie abzusägen, oder ab-

472

strakter, durch den Befehl zur Profitmaximierung. Gibt es Gegenhebel, mit
deren Hilfe wir seine Macht aushebeln können? Gibt es gesellschaftliche
Mittel, die uns das ermöglichen?

Aber vielleicht sind manche Dreh- und Angelpunkte auch infrastruk-
tureller Natur, so wie bei den Nazis. Berühmt ist das Zitat von John Muir:
»Gott hat fiir diese Baume gesorgt, er hat sie vor Trockenheit, Krankheiten,
Lawinen und tausend Stiirmen und Fluten bewahrt. Aber vor den Dumm-
kopfen kann er sie nicht bewahren.« Der Punkt ist: Ein Dummbkopf allein
könnte gar keinen Baum fällen. Früher habe ich immer gedacht, wir würden
einen unglaublich schwierigen Kampf führen, unter anderem deshalb, weil
es tausend Jahre dauert, bis ein alter Baum entsteht, während jeder herge-
laufene Dummkopf ihn in ein oder zwei Stunden mit einer Kettensäge absä-
gen kann. Inzwischen ist mir klar geworden, dass das gar nicht stimmt. In
Wahrheit ist das Gedeihen auf einem lebenden Planeten einfach — der ganze
Wald beispielsweise arbeitet zusammen, um diesen und alle anderen Bäume
wachsen zu lassen, und wir brauchen nichts Besonderes zu tun, außer ihn in
Ruhe zu lassen —, während das Fällen eines Baumes tatsächlich ein sehr
schwieriger Vorgang ist, in den die gesamte Weltwirtschaft eingebunden ist.
Mir wäre es egal, wie viele alte Redwood-Bäume Charles Hurwitz abgesägt
hat, wenn er es ganz allein getan hätte, indem er mit blutigen Fingernägeln
an ihrer Rinde kratzt, mit blutenden Zähnen den Holzkern zernagt und da-
bei ab und zu einen Stein aufhebt, um eine Steinaxt herzustellen. Um einen
großen Baum zu fällen, braucht man die gesamte Bergbau-Infrastruktur, um
die Metalle zu gewinnen, die nötig sind, um Kettensägen (oder vor hundert
Jahren Schrotsägen) herzustellen; man braucht die gesamte Öl-Infrastruk-
tur für das Benzin, um die Kettensägen zu betreiben, und für die Lastzüge,
die die toten Bäume zum Markt transportieren, wo sie verkauft und dann
irgendwohin verschifft werden und so weiter. Es braucht ganz schön viele
Dummköpfe, um einen Baum zu fällen, und wenn wir die infrastrukturelle
Kette an irgendeinem Punkt unterbrechen, dann können sie es nicht mehr
tun.

Dasselbe gilt natürlich auch für die übrigen destruktiven Aktivitäten die-
ser Kultur, von der Vivisektion über die industrielle Landwirtschaft und das
Ausplündern der Meere bis hin zur Planierung der Grünflächen und der
Verstrahlung des Planeten: Jede einzelne Zerstörungsmaßnahme dieser Öko-

473

nomie erfordert enorme Energiemengen und weltweite Unterstützung durch
Wirtschaft, Infrastruktur, Militär und Polizei. Wenn eine solche Unterstüt-
zung versagt — ich möchte betonen: Wenn eine solche Unterstützung ver-
sagt —, dann werden die Zerstörungsmaßnahmen beschnitten. Wo setzen
wir unsere Hebel an?

Aber vielleicht sind die Dreh- und Angelpunkte auch alles zusammen.
Vielleicht gehört es dazu, die Herzen der Menschen zu verändern. Vielleicht
gehören auch alle anderen Faktoren dazu und vielleicht sollten wir ihnen
allen nachgehen, entsprechend unseren Begabungen, Neigungen und Mög-
lichkeiten.

Was die Dreh- und Angelpunkte und die Flaschenhälse betrifft, so läuft es
letztlich auf die entscheidende Frage hinaus: Was ist notwendig, um diese
Kultur des Todes zu stoppen, bevor sie den Planeten zerstört?

GEWALT

Ich glaube, dass es zwischen den Unterdrückten und den
Unterdrückern irgendwann einen Zusammenprall geben
wird. Ich glaube, es wird einen Zusammenprall geben zwi-
schen denen, die Freiheit, Gerechtigkeit und Gleichheit für
alle wollen, und denen, die das System der Ausbeutung
fortsetzen wollen. Ich glaube, es wird einen solchen Zusam-
menprall geben, aber ich denke nicht, dass es eine Frage der
Hautfarbe sein wird.
Malcolm X

Bestimmt kennen wir inzwischen alle das Klischee, dass die Eskimos unge-
fähr sechsundneunzig Wörter für Schnee haben. Aber das ist Bullshit. Ers-
tens sind es nicht Eskimos, sondern Inuit. Zweitens sind die Übersetzungen
ihrer Bezeichnungen für Schnee nicht sonderlich aufregend, nur so was
wie »lockerer Schnee«, »harter Schnee«, »kalter Schnee« und so weiter. Der
Grund, warum sie so viele verschiedene Bezeichnungen für Schnee haben,
ist, dass sie keine Adjektivformen haben wie das Englische.

Dafür brauchen wir aber im Englischen meiner Meinung nach mehr Be-
zeichnungen für Gewalt. Es ist absurd, dass dasselbe Wort einerseits benutzt
wird, wenn jemand vergewaltigt, foltert, verstümmelt oder ein Kind um-
bringt, und andererseits auch, wenn jemand diesen Täter daran hindert, in-
dem er ihm eine Kugel in den Kopf schießt. Das gleiche Wort, mit dem man
beschreibt, wie ein Berglöwe mit einem schnellen Biss in die Wirbelsäule ein
Reh erlegt, wird benutzt, um zu beschreiben, wie ein zivilisierter Mensch das
Kind eines Verdächtigen mit Backpfeifen traktiert oder eine Familie mit
einem Daisy-Cutter ausradiert. Das gleiche Wort, mit dem häufig das Zer-
trümmern einer Schaufensterscheibe beschrieben wird, wird auch benutzt,
wenn ein Konzernchef umgebracht wird und ebenso dafür, dass dieser Kon-
zernchef Gifte produziert, durch die Menschen auf der ganzen Welt an
Krebs erkranken. Wie war das noch mal? Letzteres nennt man nicht Gewalt,
man nennt es Produktion.

Manchmal sagt jemand zu mir, er sei gegen jede Form von Gewalt. Vor
ein paar Wochen rief mich ein Friedensaktivist an und sagte: »Mit Gewalt
erreicht man nie etwas und abgesehen davon ist sie wirklich dumm.«

Ich fragte: »Gegen welche Art von Gewalt bist du?«

»Gegen jede.«

»Wie isst du? Und wie wirst du deine Ausscheidungen los? Aus der Sicht
von Karotten beziehungsweise der Darmflora sind das sehr gewaltsame
Handlungen.«

»Red keinen Unsinn«, sagte er. »Du weißt, was ich meine.«

477

Ich wusste es aber nicht. Die Definitionen von Gewalt, die wir normaler-
weise anwenden, sind äußerst schwammig, insbesondere für einen derart
emotional aufgeladenen, moralisch belasteten, existenziell notwendigen
und politisch wichtigen Begriff. Diese Schwammigkeit lässt unseren Diskurs
über Gewalt noch bedeutungsloser werden, als er sonst wäre, und das heißt
eine Menge.

Die Unterhaltung mit dem Pazifisten brachte mich ins Grübeln, erstens
über die Definitionen von Gewalt und zweitens über Kategorien. Was Erste-
res betrifft, so weisen manche zu Recht auf den Zusammenhang zwischen
den Begriffen Gewalt und Gewaltausübung hin und sagen, dass es eigentlich
keine Gewalt ist, wenn ein Berglöwe ein Reh einfach erlegt, um zu fressen.
Ebenso wäre es kein Gewaltakt, wenn ein Mensch ein Reh erlegt, solange der
Täter, in diesem Fall der Mensch, die grundlegende Beziehung zwischen
Raubtier und Beute nicht verletzt: mit anderen Worten, solange das Raub-
tier die Verantwortung für die Fortsetzung der Gemeinschaft des anderen
übernimmt. Die Verletzung und damit die eigentliche Gewalt trete erst ein,
wenn diese Verpflichtung gebrochen wird. Diese Definition gefällt mir aus-
gesprochen gut.

Noch eine weitere Definition gefällt mir, aus anderen Gründen: »Ein Akt
der Gewalt ist jede Handlung, die einem anderen körperlichen oder psycho-
logischen Schaden zufügt.« Sie gefällt mir, weil sie so umfassend ist. Sie zeigt,
dass Gewalt ubiquitär ist, und auf diese Weise, so glaube ich, entmystifiziert
sie die Gewalt ein wenig. Sie sind also gegen Gewalt? Nun, dann sind Sie ge-
gen das Leben. Sie sind gegen jede Veränderung. Die maßgebliche Frage ist:
Gegen welche Art von Gewalt sind Sie?

Was uns natürlich zu der anderen Sache führt, über die ich nachgedacht
habe: Kategorien der Gewalt. Wenn es uns nichts ausmacht, ein bisschen
spontan zu sein, können wir Gewalt ziemlich leicht in verschiedene Arten
aufteilen. Da gibt es zum Beispiel die Unterscheidung zwischen unabsicht-
licher und vorsätzlicher Gewalt: Der Unterschied, ob man versehentlich auf
eine Schnecke tritt oder absichtlich. Dann gibt es die Kategorie der zwar un-
absichtlichen, aber hundertprozentig zu erwartenden Gewalt: Wann immer
ich Auto fahre, muss ich damit rechnen, dass ich Insekten auf der Wind-
schutzscheibe zerquetsche (wenn ich einen ganz bestimmten Nachtfalter
töte, ist das ein Unfall, aber der Tod einiger Nachtfalter ist bei dem, was ich

478

tue, unvermeidlich). Unterscheiden muss man auch die direkte Gewalt, die
ich selbst ausübe, von der Gewalt, deren Ausübung ich befehle. Man kann
davon ausgehen, dass George W. Bush persönlich keine irakischen Kinder
erdrosselt hat, aber er hat ihren Tod angeordnet, weil er eine Invasion in ihr
Land befohlen hat (der Tod des einen oder anderen ganz bestimmten Kin-
des mag ein Unfall sein, aber der Tod einiger Kinder ist bei der Ausführung
seines Befehls unvermeidlich). Eine weitere Art von Gewalt hat System und
ist daher oft versteckt: Ich weiß seit Langem, dass die Herstellung der Fest-
platte meines Computers ein extrem giftiger Vorgang ist und bei den Frauen
in Thailand und anderswo, die sie zusammensetzen, Krebs verursacht, aber
bis heute wusste ich nicht, dass die Herstellung eines durchschnittlichen
Computers etwa zwei Tonnen Rohstoffe erfordert (235 Kilo fossile Brenn-
stoffe, knapp 22 Kilo Chemikalien und über 4000 Kilo Wasser; 1,8 Kilo fos-
- sile Brennstoffe und Chemikalien und fast 32 Kilo Wasser werden ge-
braucht, um nur einen einzigen Speicherchip von zwei Gramm Gewicht
herzustellen). Der Kauf meines Computers bringt diese versteckte Form der
Gewalt mit sich.

Es gibt auch Gewalt durch Unterlassung: Dadurch, dass sie dem Beispiel
Georg Elsers nicht gefolgt sind und nicht versucht haben, Hitler zu beseiti-
gen, trugen gute Deutsche Schuld an dem Schaden, den Hitler der Welt zu-
gefügt hat. Dadurch, dass ich keine Staudämme beseitige, trage ich Schuld
an dem Schaden, den sie meiner Landbasis zufügen.

Es gibt Gewalt durch Schweigen: Ich werde Ihnen etwas erzählen, was
ich getan — oder eher nicht getan — habe und was mich mehr beschämt als
fast alles, was ich in meinem ganzen Leben getan oder nicht getan habe. Vor
mehreren Jahren kam ich eines Abends aus einem Lebensmittelladen. Ein
Mann, der eindeutig obdachlos und ebenso eindeutig Alkoholiker (und be-
trunken) war, kam auf mich zu und bat mich um Geld. Ich sagte ihm, ganz
ehrlich, dass ich kein Kleingeld hatte. Er bedankte sich trotzdem respektvoll
und wünschte mir einen schönen Abend. Ich ging weiter. Ich hörte, dass der
Mann etwas zu irgendjemandem hinter mir sagte. Dann hörte ich die Stim-
me eines anderen Mannes: »Hau bloß ab!«, gefolgt vom Geräusch eines Box-
hiebs. Ich drehte mich um und sah einen jüngeren Mann mit geschniegelt
zurückgekämmtem schwarzem Haar, der einen Business-Anzug trug und
den Obdachlosen ins Gesicht schlug. Ich machte einen Schritt auf die bei-

479

den zu. Und dann? Ich tat nichts. Ich beobachtete, wie der Geschäftsmann
noch zweimal zuschlug, sich dann den Handrücken an der Hose abwischte
und mit gestrafften Schultern zu seinem Wagen ging. Ich machte einen
Schritt auf den Obdachlosen zu. Er drehte das Gesicht zu mir. Seine Augen
verrieten, dass er nichts spürte. Ich sagte kein Wort. Ich ging nach Hause.

Wäre ich noch einmal in dieser Situation gewesen, hätte ich diese Gewalt
durch Tatenlosigkeit und Schweigen nicht noch einmal ausgeübt. Ich wäre
dazwischengegangen und hätte zu dem Mann, der die direkte Gewalt aus-
übte, gesagt: »Wenn Sie jemanden schlagen wollen, dann schlagen Sie we-
nigstens jemanden, der zurückschlägt.«

Es gibt Gewalt durch Lügen: Weiter oben habe ich erwähnt, dass der Jour-
nalist Julius Streicher in Nürnberg gehängt wurde, weil er den Holocaust der
Nazis geschürt hatte. Einer seiner Ankläger sagte über ihn: »... es mag sein,
daß dieser Angeklagte weniger unmittelbar ... mit der tatsächlichen Aus-
führung der Verbrechen gegen die Juden ... zu tun hatte. Die Anklagever-
tretung steht aber auf dem Standpunkt, daß sein Verbrechen deshalb nicht
weniger groß ist.

Keine Regierung der Welt hätte ... eine solche Politik der Massenvernich-
tung in der Weise durchführen können, wie diese Regierung es getan hat,
ohne daß hinter ihr ein Volk gestanden hätte, das sie deckte und unter-
stützte. Streicher hatte sich selbst die Aufgabe gesetzt, das Volk zu erziehen
und es mit Haß zu vergiften, damit aus seinen Reihen die Mörder hervor-
gingen. In den ersten Tagen predigte er nur Verfolgung.

Als die Verfolgung stattfand, predigte er Ausrottung und Vernichtung ...
Die Anklagevertretung ist der Auffassung, daß der Angeklagte diese Verbre-
chen ermöglicht hat, zu denen es niemals ohne ihn und Leute seines Schla-
ges gekommen wäre. Ohne ihn hätten die Kaltenbrunner, die Himmler und
General Stroop niemanden gehabt, um ihre Befehle auszuführen.«1!% Das-
selbe gilt natürlich auch heute für die Rolle der unternehmensfreundlichen
Presse bei Gräueltaten, die von Regierungen und Konzernen begangen wer-
den, wenn es da einen bedeutsamen Unterschied gibt.

Jahrelang habe ich mich (und meine Leser) gefragt, ob diese Propagan-
disten — normalerweise als unternehmensfreundliche oder kapitalistische
Journalisten bezeichnet — böse sind oder dumm. Ich schwanke jeden Tag.
Meistens glaube ich, sie sind beides. Aber heute denke ich, sie sind böse. Wa-

480

rum? Vielleicht haben Sie schon mal von John Stossel gehört. Er ist ein
Langzeitanalyst, heute Moderator einer Fernsehsendung namens 20/20 und
berühmt für seine Rubrik »Give Me A Break«, in der er, um es mit seinen
Worten zu sagen, verbreitete Mythen entlarvt. Die meisten von uns würden
das, was er tut, als »Lügen im Dienst der Konzerne« bezeichnen. Zum Bei-
spiel hat er bei einem seiner Auftritte behauptet: »Es könnte tödlich sein,
biologisches [Gemüse] zu kaufen.« Er behauptete, speziell in Auftrag gege-
bene Untersuchungen hätten weder in biologisch angebautem noch in mit
Pestiziden behandeltem Obst und Gemüse Pestizidrückstände gefunden, es
sei jedoch festgestellt worden, dass Biolebensmittel mit gefährlichen E.-coli-
Stämmen verseucht seien. Doch die Wissenschaftler, die Stossel zitierte, sag-
ten später, er habe ihre Forschungen falsch dargestellt. Sie hatten deshalb
keine Pestizide gefunden, weil sie nie danach gesucht hatten (darum hatte
sie niemand gebeten). Außerdem sagten sie, Stossel habe die Tests auf E. coli
falsch dargestellt. Stossel weigerte sich, das öffentlich richtigzustellen.
Schlimmer noch, der Sender wiederholte den Auftritt noch zwei Mal. Und
was noch schlimmer ist: Später stellte sich heraus, dass der geschäftsfüh-
rende Direktor von 20/20 Victor Neufeld die Versuchsergebnisse kannte
und schon drei Monate vor der ersten Ausstrahlung wusste, dass Stossel log.
Für Stossel und Co. ist das nichts Ungewöhnliches. Kürzlich sprach ich mit
einem Umweltschützer/Lehrer, der von ihm interviewt worden war und der
sagte: »Der wollte uns bloß mundtot machen, sonst nichts. Er hat die Inter-
views mit mir und den Schülern so geschnitten und wieder neu zusammen-
gestückelt, dass der Eindruck entstand, wir hätten Dinge gesagt, die wir
nicht gesagt hatten, und wir hätten Fragen nicht beantworten können, die
wir sehr wohl beantwortet hatten. Er hat das Interview so editiert, dass es
aussah, als wären die Kinder dumm.«

XxX

Alle Autoren sind Propagandisten. Das heißt nicht, dass wir alle Lügner
sind. Manche sind Liigner. Manche nicht.

xX

481

Wahrscheinlich sollte ich nicht auf Stossel herumhacken. Er ist nicht der
einzige Lügner. Die ganze Kultur basiert auf Lügen, vom Intimsten und Per-
sönlichsten zum Globalen. Die klügsten Zeilen, die ich je geschrieben habe,
stehen in A Language Older Than Words: »Damit wir unsere Lebensweise
aufrechterhalten können, müssen wir einander anlügen, und ganz beson-
ders uns selbst. Dabei müssen die Lügen nicht mal besonders glaubhaft sein,
sie müssen nur als Barrieren gegen die Wahrheit dienen. Diese Barrieren ge-
gen die Wahrheit sind notwendig, denn ohne sie wären viele beklagenswerte
Taten nicht möglich. Die Wahrheit muss um jeden Preis vermieden wer-
den.« Die Mitglieder von Familien, in denen misshandelt wird, belügen
einander und sich selbst, um die gewalttätigen Misshandler zu schützen (sie
reden sich selber ein — und es wird ihnen von den Misshandlern und durch
die gesamte Struktur der Familie eingeredet —, dass sie sich selber schützen)
und um ihre gewalttätigen sozialen Strukturen zu erhalten. Mitglieder die-
ser Misshandlungskultur lügen einander und sich selber an, um die gewalt-
tätigen Misshandler dieser Kultur zu schützen und um die gewalttätigen
gesellschaftlichen Strukturen dieser Kultur zu erhalten. Wir reden uns selbst
ein, wir könnten den Planeten zerstören — bzw. seine Zerstörung zulassen —
und trotzdem darauf leben. Wir reden uns selbst ein, wir könnten perma-
nent mehr Energie verbrauchen, als uns die Sonne Jahr für Jahr schickt. Wir
reden uns ein, dass ein Rückgang der Populationen großer Fische in den
Meeren nicht unvernünftig sei. Wir reden uns ein, dass die Herrschenden
aufhören werden zu töten, wenn wir nur friedlich genug sind. Wir reden uns
ein, die Zivilisation sei die wünschenswerteste Form der gesellschaftlichen
Ordnung, bzw. im Grunde die einzige. Wir reden uns ein, dass alles gut wird.

Stossel ist nicht der einzige Lügner.

Kaufen, bis die Nachhaltigkeit kommt

Der ganze individualistische Was-man-tun-kann-um-
die-Erde-zu-retten-Schuldtrip ist ein Mythos. Wir als Ein-
zelne sind nicht die Urheber der Krisen und wir können
ihnen nicht abhelfen. Nehmen wir als Beispiel unseren
wahnwitzigen Energieverbrauch. In den letzten 15 Jahren
war es jedes Jahr dasselbe: Der private Energieverbrauch —
in der Wohnung, durch Privatautos und so weiter — ist nie
höher als etwa ein Viertel des Gesamtverbrauchs; der
überwiegende Teil geht auf das Konto von Handel, Indus-
trie, Unternehmen, Landwirtschaft und Regierung. Wür-
den wir also alle mit dem Fahrrad fahren und auf dem
Holzherd kochen, dann hätte das nur eine zu vernachlässi-
gende Auswirkung auf den Energieverbrauch, die Erd-
erwärmung und die Luftverschmutzung. Ich meine, klar,
macht weiter und führt ein umweltbewusstes Leben; recy-
celt, kompostiert, fahrt Rad; aber tut es, weil es richtig und
moralisch in Ordnung ist — nicht weil es den Planeten
retten wird. Wenn wir wirklich verstehen wollen, wie das
gekommen ist, dann müssen wir uns eine andere Frage stel-
len: »Wie kommt es, dass wir anscheinend lieber mit dem
drohenden Weltuntergang leben als den Versuch unterneh-
men, ernsthaft eine Welt zu ändern, in der der Konsum von
was auch immer als höchste Tugend gilt, in der die Produk-
tion, von was auch immer, als gesellschaftliche und wirt-
schaftliche Notwendigkeit angesehen wird, und mehr von
was auch immer bedingungslos akzeptiert wird?«
Kirkpatrick Sale

Die Aussage, man glaube nicht an Gewalt, ist absurd. Das ist wie die Aussage,
man glaube nicht an den Tod. Natürlich kann einer sagen, dass er sich an be-
stimmten Formen von Gewalt nicht beteiligen möchte, genauso wie er sagen
kann, dass er nicht der Verursacher bestimmter Formen des Todes sein will.
Aber Gewalt ist, genauso wie der Tod, einfach ein Teil des Lebens, nicht
mehr und nicht weniger, und nicht mehr oder weniger wichtig als jeder an-
dere. Tatsächlich ist sie untrennbar mit den anderen verbunden. Wir alle
üben täglich Gewalt aus. Die Frage ist lediglich, inwieweit wir uns dessen be-

wusst sind und was wir mit diesem Bewusstsein anfangen.

* >>

Heute Abend habe ich versucht, eine Wespe zu retten. Ich habe versagt. Ich
stand in der Schlange vor dem Jetway zu einem Flugzeug. Der Flug hatte
Verspätung. Viele Leute hatten schlechte Laune. Ich nicht, keine Ahnung
warum.

Die Wespe war schön. Es war eine kleine Wegwespe mit zarten, durch-
scheinenden Flügeln und einem pfirsichfarbenen Körper. Ich sah sie lange,
bevor ich zu ihr gelangte. Alle, die vor mir in der Schlange standen, schauten
sie an. Ich betete, dass niemand sie erschlagen möge. Niemand erschlug sie.
Ich gelangte zu ihr. Ich wollte sie nehmen und bis zu dem kleinen Zwischen-
raum zwischen dem Jetway und dem Flugzeug bringen, um sie dort ins Freie
zu entlassen. Aber ich zögerte, vor allem, weil ich in der Schlange nicht auf-
fallen wollte, indem ich etwas Komisches tat. Ich wusste nicht recht, was ich
tun sollte.

Als ich hörte, wie die Frau hinter mir ihren Freund fragte: »Leihst du mir
mal deinen Schuh?«, fasste ich meinen Entschluss.

Ich streckte den Arm, barg die Wespe in meiner Hand, schloss sachte die
Finger und legte mir die Hand vor die Brust. Die Leute in der Schlange hin-
ter mir schnappten nach Luft. Die Wespe krabbelte zwischen meinen Fin-

485

gern heraus und flog zu den Deckenlampen hinauf. Ich stellte mich auf die
Zehenspitzen und machte mich so lang, wie ich nur konnte, verfehlte sie
aber immer wieder. Jedes Mal, wenn ich sie fast hatte, flog sie wieder ein paar
Zentimeter weiter.

Schließlich erwischte ich sie. Weil sie zu hoch saß, um sie in meiner hoh-
len Hand zu bergen, musste ich sie sachte zwischen meinem Daumen und
allen vier Fingern festhalten. Ich holte sie an meine Brust.

Sie stach mich. Die Stiche von Wegwespen tun kaum weh. Je nach Wes-
penart dient das Gift dem Tier dazu, Spinnen oder Raupen zu lähmen, da-
mit sie ihre Eier in ihrer Beute ablegen kann. Sie stechen nur zur Verteidi-
gung, wenn sie sonst keine Wahl mehr haben oder wenn sie Angst haben.

Bei dem Stich erschrak ich und ließ sie versehentlich los. Sie flog wieder
zur Decke hinauf. Die Schlange bewegte sich vorwärts. Ich hätte zurückblei-
ben und es noch mal versuchen sollen, aber ich tat es nicht. Ich bestieg das

Flugzeug und hoffte, sie würde den Weg nach draußen alleine finden.

+ +*

Die Geschichte mit der Wespe macht einen Unterschied zwischen zwei For-
men der Gewalt deutlich, deren eine mir offensichtlich nicht gefiel, während
ich mir über die andere weiter keine Gedanken machte. Erstere geschieht di-
rekt und durch Unterlassung. Mir schien es eindeutig, dass diese Wespe ster-
ben würde, wenn ich nichts dagegen unternahm. Entweder würde jemand
sie ohne Grund mit einem Schuh erschlagen oder sie würde schließlich ver-
hungern oder in der sterilen Flughafenumgebung vergiftet werden. Wenn
ich ihr helfen konnte, nach draußen zu gelangen, hätte sie zumindest die
Chance, von dem Beton und den Kerosindämpfen der Rollfelder wegzu-
kommen, irgendwohin, wo sie vielleicht ganze Felder voll Raupen oder
Spinnen und vielleicht eine männliche Wespe finden würde, die ungeduldig
darauf wartet, von ihr beehrt zu werden. Ich wollte nicht untätig dabei-
stehen und sie diesen unnatürlichen Tod sterben lassen.

Letztere — die Form der Gewalt, über die ich mir offensichtlich keine Ge-
danken gemacht habe — war, dass ich ein Flugzeug bestieg. Wenn ich beim
Autofahren jedes Mal Nachtfalter an meiner Windschutzscheibe zerquet-
sche, dann darf man wohl annehmen, dass Flugzeuge dasselbe mit Wespen

486

tun (ebenso wie mit Nachtfaltern, Spinnen, Vögeln und allem anderen, was
diesem dicken Metallgeschoss, das mit mehreren hundert Metern pro Se-
kunde durch die Luft schießt, nicht ausweichen kann). Und noch weit
schlimmer ist der Schaden, den die Airline, die Öl- und Aluminiumindus-
trie, die Stromerzeuger und andere Industrien, die alle notwendig sind, um
das Ding in die Luft zu kriegen, in den natürlichen Lebensräumen anrich-
ten. Ich bin sicher, dass auf dem heiligen Altar des Flugreiseverkehrs viele
schöne Felder voller fetter Raupen und Spinnen systematisch geopfert wer-
den. Aber vielleicht ist es besser, wenn wir über diese Art von Gewalt Still-
schweigen bewahren, oder?

+ >%

Ich will diese Logik jedoch nicht so weit treiben, dass ich sage, ich sei, weil
ich in dieses Flugzeug gestiegen bin, fiir den Tod aller Lebewesen verant-
wortlich, die durch die Luftfahrtindustrie draufgehen. Dieses Flugzeug
hätte die Wespen auch dann getötet und die Industrie hätte auch dann diese
Felder zerstört, wenn ich nicht mitgeflogen wire. Sicher, damit hätte ich der
Airline Kosten verursacht und der Jahresumsatz von United hätte 400 Dol-
lar unter den 38 Milliarden Dollar gelegen, was mich vermutlich fiir etwa ein
95 000 000stel des Schadens verantwortlich macht, der von dieser einen Air-
line angerichtet wird.

Ich habe nicht allzu viel Geduld mit denen, die »uns Verbrauchern« die
Schuld fiir den Schaden zuschieben, der von diesem Wirtschafts- und Ge-
sellschaftssystem angerichtet wird, mit denen, die sagen »Wir sitzen da alle
in einem Boot« und den Hinweis geben: » Wenn wir keine Flugtickets kaufen
würden, würden die Fluglinien pleitegehen.« Also erstens: Wenn wir keine
Flugtickets kaufen wiirden, wiirde ihnen die Regierung aus der Patsche hel-
fen. Alle großen Industrien sind auf massive öffentliche Subventionen ange-
wiesen, um sich über Wasser zu halten. Zweitens: Wenn wir uns schon sol-
chen Fantasievorstellungen hingeben, die Masse der Amerikaner könnte
sich dazu entschließen, keine Flugtickets mehr zu kaufen, warum dann so
bescheiden? Warum traumen wir dann nicht gleich richtig und lassen diese
fantastischen Menschenmassen damit anfangen, Staudimme zu beseitigen?

Warum lassen wir sie nicht Vivisektionslabore und Massenstille stiirmen,

487

um gequälte Tiere zu befreien? Warum lassen wir sie nicht die ganze In-
frastruktur auseinandernehmen? (Ah, weil das wirklich etwas verändern
würde, und davon wollen wir nicht mal träumen.) Dieselben Leute, die mir
sagen, ich könnte etwas verändern, indem ich kein Flugticket kaufe, erzäh-
len mir ziemlich oft, ich solle nicht versuchen, einen Staudamm zu beseiti-
gen, weil man durch die Beseitigung eines einzigen Staudamms überhaupt
nichts erreichen würde. Aber durch den Nichterwerb eines einzigen Flug-
tickets schon?

Es geht, wieder mal und wie immer, um die Hebelwirkung. Sicher, ich
unterstütze Menschen und manchmal sogar Unternehmen, von denen ich
glaube, dass sie in die richtige Richtung gehen, indem ich meine schwer ver-
dienten Dollars so ausgebe, dass sie weniger zerstörerisch wirken, und eben-
so unterstütze ich, soweit das möglich ist, durch mein Kaufverhalten keine
Personen und Industrien, die besonders zerstörerisch sind, aber mir ist auch
klar, dass man viel mehr tun muss als das. Ich bin nicht nur ein Verbraucher,
auch wenn es den Herrschenden lieb wäre, wenn ich mich als solchen defi-
nieren würde. Der Konsum ist nur eines der Werkzeuge, die mir zur Verfü-
gung stehen. Der Trick besteht darin zu wissen, wann und wie man dieses
Werkzeug und wann man andere einsetzen muss. Anders gesagt: Der Trick
besteht darin, meine Aktionen per Hebelwirkung richtig anzusetzen, damit
meine geringe Kraft mehr Wirkung hat. Die Fragen: Was will ich bewegen?
Was setze ich als Hebel ein? Wo setze ich die Dreh- und Angelpunkte an? Wie
stark und wann drücke ich?

x >+#

Der Versuch, uns zur Nachhaltigkeit hinzukaufen oder hinzuboykottieren,
birgt noch weitere Probleme. Das erste ist, dass es ganz einfach nicht funk-
tionieren wird. Kaufen funktioniert nicht, weil innerhalb einer Industriege-
sellschaft nahezu alle wirtschaftlichen Transaktionen zerstörerisch sind. Weil
die industrielle Wirtschaft — die in der Tat zivilisiert ist — systematisch, an
und fiir sich, in ihrer Funktion und unausweichlich destruktiv ist: Selbst wer
»gute Sachen« kauft, tut dem Planeten eigentlich nicht etwas Gutes, sondern
höchstens etwas nicht ganz so Schlechtes. Sagen wir, ich kaufe biologisch an-

gebauten Salat im Lebensmittelladen. Das ist etwas Gutes, stimmt’s? Nun,

488

nicht so richtig. Das Problem ist, dass der massenhafte Anbau von Salat — ob
biologisch oder nicht — immer noch Böden zerstört und sein Transport zum
Markt immer noch Öl verbraucht. Ich schätze, wenn ich den Salat von mei-
nem Nachbarn kaufen würde, der ihn in kleinen Treibhäusern anbaut, dann
wäre das sogar noch etwas weniger schlecht, aber das ist so selten, dass die
Ausnahme hier die Regel bestätigt. Wenn Handeln nachhaltig sein soll, dann
muss es nützlich sein für die Landbasis, also für den Boden, für die Kleinstle-
bewesen im Boden, für die Pflanzen, die auf dem Boden leben, für die Tiere,
die die Pflanzen fressen, für die Tiere, die die Tiere fressen, für die Insekten
und die andern, die die Toten wieder in Erde verwandeln. Die Produktion,
die Vermarktung oder der Kauf von biologisch angebautem Salat ist für die
Landbasis nicht nützlich. Ökonomisches Handeln, das die Landbasis verbes-
sert (und für das obendrein keine Steuern bezahlt werden, denn mehr als 50
Prozent des verfügbaren Bundeshaushalts werden für Krieg aufgewendet),
ist innerhalb unserer Kultur tatsächlich sehr selten. Und jetzt heben Sie nicht
verzweifelt die Hände und singen mir das alte Lied, dass jegliches menschli-
che Handeln die Landbasis schädigt: Nichtzivilisierte Menschen haben sehr
lange Zeit gelebt, ohne ihre Landbasis zu zerstören, sie haben sie sogar den
Bedürfnissen der Landbasis gemäß verbessert.

Das Problem ist nicht, dass wir Menschen sind. Das Problem ist diese
Kultur — diese gesamte Kultur — und leichte Veränderungen des Kaufverhal-
tens werden die Zerstörung nicht merklich aufhalten.

Das heißt nicht, dass wir nicht jede Veränderung in die Tat umsetzen sol-
len, soweit wir das können, um so viel zu verändern, wie wir können — man
darf nicht vergessen, dass wir das alle brauchen —, und biologisch angebau-
ten Salat zu kaufen ist in jeder Hinsicht besser, als pestizidverseuchten Salat
zu kaufen. Es heißt nur, dass ich nicht in Metaphern gesprochen oder über-
trieben habe, als ich weiter oben schrieb, dass dies eine Besatzungskultur ist,
dass die Regierung eine Besatzungsregierung und die Wirtschaft eine Besat-
zungswirtschaft ist. Ich meinte das aufrichtig, wörtlich, materiell, ehrlich
und mit vollem Ernst. Hätten wir 1943 als Russen unter deutscher Besat-
zung gelebt, hätten wir dann geglaubt, dass wir die Nazis stoppen könnten,
indem wir Produkte kaufen, die von deutschen Firmen hergestellt wurden,
die uns ein wenig lieber sind als die Produkte der I. G. Farben und anderer
Firmen, die wir nicht gut finden?

489

Dasselbe gilt für Boykotte. Ebenso wenig, wie wir uns zur Nachhaltigkeit
hinkaufen können, können wir uns dorthin boykottieren. Die Industrie-
wirtschaft ist, ebenso wie jede Besatzungswirtschaft (das heißt, jede zivili-
sierte Wirtschaft), im Grundsatz eine Kommandowirtschaft (definiert als
»eine Wirtschaft, die von einer zentralen Administration geplant und kon-
trolliert wird«). Ich weiß, ich weiß, wir alle sind mit dem Vers gefüttert wor-
den, »unsere« Wirtschaft basiere auf einem mythischen Etwas namens freier
Markt, und was immer sie produziere, sei per definitionem das, was wir ha-
ben wollen. Aber ich will weder abgereichertes Uran noch ausgeplünderte
Meere. Sie vielleicht? Wie also haben wir die bekommen? Wenn die Wirt-
schaft tatsächlich frei ist, wozu braucht man dann Militär und Polizei, um
den Zugang der Produzenten zu den Ressourcen zu sichern? Und selbst
wenn es ein »freier Markt« wäre, würde dieser unserer Landbasis nicht hel-
fen, weil diese Märkte die Teile unserer Landbasis, die man für nicht pro-
duktiv hält (mit anderen Worten: nicht offensichtlich zur Ausbeutung ge-
eignet), als wertlos erachten. Und wie schon erwähnt wird in einer globalen
Wirtschaft, freier Markt hin oder her, alles Wilde, was ausgebeutet werden
kann (mit anderen Worten: wertvoll ist), entweder domestiziert — versklavt
— oder bis zur Ausrottung ausgebeutet. Aber es ist noch schlimmer. Es ist
überhaupt kein freier Markt. Der Wirtschaftswissenschaftler Brad DeLong
formuliert es so: »Als Produzenten und Arbeitgeber leben viele von uns in
einer Wirtschaft, die man sich besser als Unternehmenswirtschaft vorstellt:
Es ist eine Wirtschaft, in der die Gesetzmäßigkeiten der Wirtschaftstätigkeit
von Bossen und Managern organisiert werden, und keine, deren Regeln
ohne Planung ausschließlich durch die unsichtbare Hand des freien Mark-
tes entstehen.« Um es noch einmal anders zu sagen: Wie bereits angedeu-
tet, würden alle Sektoren der Wirtschaft und die Wirtschaft insgesamt ohne
riesige Subventionen fast sofort zusammenbrechen. Wenn alle Einwohner
dieses Landes plötzlich beschließen würden, beispielsweise die Ölindustrie
zu boykottieren — was natürlich aus allen möglichen Gründen nicht gesche-
hen wird —, dann würden die US-amerikanische Regierung und andere Re-
gierungen lediglich die Subventionen für diesen Wirtschaftssektor erhöhen
und ansonsten wahrscheinlich die Organisatoren des Boykotts wegen or-
ganisierter Erpressung verhaften. Ein weiterer Grund, warum wir uns nicht
zur Nachhaltigkeit hinkaufen können, ist, dass wir beim Geldausgeben im-

490

mer von denen übertrumpft werden, die die Welt aktiv zerstören. Mit der
Zerstörung der Welt machen sie ihr Geld. So haben sie schon immer ihr
Geld gemacht: durch Produktion, durch die Transformation des Leben-
den zum Toten, indem sie andere (die Natur, menschliche Gemeinschaften)
zwingen, den Preis für ihre Aktivitäten zu bezahlen. Wer nicht produziert —
und das heißt: zerstört —, macht kein Geld. Das heißt nicht, dass es bei der
Zerstörung keine graduellen Unterschiede gäbe: Der Schaden, der von einem
Treibhausgärtner angerichtet wird, der seinen Salat direkt an seine Nach-
barn liefert, ist lächerlich, verglichen mit dem Schaden, den ein total durch-
industrialisierter Chemie-Landwirtschaftsbetrieb anrichtet, aber, und das
ist der Knackpunkt, seine Profite ebenfalls. Das ist der Grund, warum dieje-
nigen, die von dieser Zerstörung profitieren, immer mehr Geld haben wer-
den als wir und warum sie uns im Geldausgeben immer um Längen voraus
sein werden. Ein Beispiel zur Verdeutlichung. Sagen wir mal, ich mache eine
Wagenladung voll Geld durch das Schreiben und den Verkauf von Büchern.
Oh, streichen wir das, denn die Herstellung von Büchern — selbst von sol-
chen, die auf Recyclingpapier und mit Druckerschwirze auf Sojabasis ge-
druckt sind — verbraucht jede Menge Wasser, Energie (Geistersklaven) und
Rohstoffe. Mit anderen Worten: Es ist sehr destruktiv. Okay, dann sagen wir,
ich mache eine Wagenladung voll Geld, indem ich eine Wagenladung voll
Geld mache (das heißt, ich hole meine treue Druckerpresse hervor und
mach das verdammte Zeug selber). Oh, das geht auch nicht, denn fiir die
Fälschung von Geldscheinen braucht man hochwertiges Papier und mas-
senhaft wahrscheinlich giftige Druckfarben, jede Menge Energie und so
weiter. Mit anderen Worten: Auch das ist sehr zerstorerisch. Also gut, scheiß
der Hund drauf, sagen wir, ich gehe stattdessen einfach zu einer Bank (wo-
bei ich nur gebrauchte Kleidung trage, die ich aus dem Miillcontainer im
Hinterhof einer Wohlfahrtsorganisation herausgefischt habe) und hole mir
eine Wagenladung voll Geld. Das mache ich nachts, weil ich keinen von den
Schalterbeamten bedrohen oder verdngstigen und auch sonst nichts tun
will, was man mir als gewalttitig auslegen könnte. Besser noch, ich gehe
nicht zu einer Bank, sondern nachts zu Wal-Mart und schleiche mich durch
eine offene Tür hinein. Ich will keine Fensterscheibe zertriimmern, weil das
von manchen Leuten wieder als Gewaltakt ausgelegt wiirde. Ich sprenge
nicht den Safe in die Luft, weil das von manchen Leuten wieder als Gewalt-

491

akt ausgelegt würde. Aber sagen wir, der Safe ist offen. Ich nehme mir eine
Wagenladung voll Geld. Beziehungsweise, wenn der Safe nicht offen ist,
nehme ich mir einen Stapel Waren, stelle mir ein paar Quittungen aus (okay,
dafür braucht man Papier, aber das ignorieren wir jetzt einfach mal) und
bringe die Waren in den nächsten Tagen, Wochen und Monaten nach und
nach zurück gegen eine Wagenladung voll Geld. Wal-Mart mit seinen 258,6
Milliarden Dollar Einnahmen wird es nicht fehlen. Es geht darum, dass ich
irgendwie einen Weg finde, eine Wagenladung voll Geld zu kriegen, ohne
dass ich dafür a) irgendetwas »produzieren« — mit anderen Worten: zerstö-
ren — und b) Steuern zahlen — mit anderen Worten: die Regierung bezahlen,
sodass sie etwas zerstören kann — muss. Dann stellt sich die Frage, was ich
mit diesem Geld anfange. Sagen wir, ich mache das, was ich tatsächlich tun
würde, wenn ich eine Wagenladung voll Geld hätte: Ich würde ein Stück
Land kaufen und es sich selbst überlassen. Ignorieren wir mal die Tatsache,
dass ich damit die extrem zerstörerische Vorstellung unterstütze, dass man
Land kaufen und verkaufen kann. Ich kaufe das ganze Einzugsgebiet eines
kleinen Bachs und mache mich daran, dort den Lebensraum für Lachse,
Lawsons Scheinzypressen, Berglöwen, Pazifik-Neunaugen, red-legged frogs
und so weiter zu verbessern. Ich schaffe ein Schutzgebiet, einen Ort, an dem
Salamander, Molche, Laubfrösche, Grundammern, Phoebetyrannen und
Fleckenkauze leben und gedeihen können wie früher, bevor unsere schreck-
liche Kultur sie erreicht hat. Ich habe eine große, gute Tat vollbracht, viel-
leicht sogar so groß und gut wie das, was Elser versucht hat. Aber nun stelle
ich fest, dass ich mehr Land schützen will, weil diese Kreaturen mehr Le-
bensraum brauchen. Was muss ich tun? Weil ich dieses Land der Produktion
entzogen habe und daher kein Geld damit mache, muss ich mehr Bücher
schreiben, mehr Geld drucken, öfter zu Wal-Mart gehen, und falls ich keine
nichtdestruktiven Möglichkeiten gefunden habe, an Geld zu kommen — so
was wie die nächtlichen Besuche bei Wal-Mart —, dann opfere ich Zonen an-
derswo, wo ich sie nicht sehen kann, um das Land zu schützen, das ich sehen
kann. Das muss ich jedes Mal tun, wenn ich mehr Land schützen will.

Nun vergleichen wir das mit jemandem, der dieses ganze Einzugsgebiet
des Bachs kauft, nicht um ein Schutzgebiet zu schaffen, sondern um die
Bäume zu fällen. Diese Person wird aus dem Land »Geld herausholen«, in-
dem sie ihm Schaden zufügt, und sie kann dieses Geld dazu verwenden,

492

noch mehr Land zu kaufen, auf dem sie noch mehr Bäume fällen und noch
mehr Geld machen kann, um mit diesem Geld dann noch mehr Land zu
kaufen, und so weiter, bis kein Land mehr da ist. Siehe zum Beispiel Weyer-
haeuser oder jeder andere Holz-(oder sonstige) Konzern.

Weil die zivilisierte Wirtschaft extraktiv ist, weil sie diejenigen belohnt,
die Mensch und Natur ausbeuten, das heißt, weil sie diejenigen belohnt, die
der Landbasis nicht das zurückgeben, was sie braucht, weil sie Leute dafür
belohnt, dass sie sich von den Gegenseitigkeitsbeziehungen abkoppeln, von
denen (menschliche oder nichtmenschliche) nachhaltige Wirtschaftssys-
teme (und Beziehungen) geprägt sind, werden diejenigen, denen die Akku-
mulation von Geld oder Macht wichtiger ist als das Leben, immer mehr
Geld oder Macht haben als diejenigen, denen das Leben wichtiger ist als
Geld oder Macht.

x XX

Nach einem Vortrag, den ich letztes Jahr in Portland, Oregon, gehalten habe,
wollten einige von uns Anarchisten einen Happen essen gehen. Einer
meinte, er kenne einen Laden, in dem es gutes Bioessen gibt und die Ange-
stellten ordentlich bezahlt werden.

»Klingt prima«, sagte ich.

»Einen Haken gibt’s«, antwortete er. »Keiner von uns kann es sich leisten,
dort essen zu gehen.«

x > *

Verdammt, was sagt das aus über diese Kultur und ihre Wirtschaft, dass
die Menschen für Essen Geld bezahlen müssen? Und was sagt es über diese
Kultur und ihre Wirtschaft aus, dass ganz wenige sehr große Unternehmen
einen sehr großen Teil der Lebensmittelversorgung beherrschen?

Und wenn man die Menschen schon zwingt, für ihr Essen zu bezahlen,
was sagt es über diese Kultur und ihre Wirtschaft aus, dass wir es bei den
Preisen mit einem Zweiklassensystem zu tun haben, in dem die mit Gift ge-
züchtete Nahrung billiger ist als Nahrung, die ohne Gift gewachsen ist, was
bedeutet, dass die Reichen genug Geld haben, biologisch angebaute Lebens-

493

mittel zu kaufen, und die Armen nicht? Ist es nicht verrückt, dass man mehr
Geld bezahlen muss, um mit weniger Gift in Berührung zu kommen? Das ist
übrigens auch der Grund, warum ich dagegen bin, genetisch veränderte Le-
bensmittel zu kennzeichnen. Ich finde es nicht gut, wenn wir es den Reichen
ermöglichen, einfach mehr Geld zu bezahlen, um diese künstlichen Muta-
tionen nicht zu sich zu nehmen. Das ist moralisch falsch. Und weil die
Regierung diejenigen, die die schnelle Kohle machen, indem sie diese Orga-
nismen (und Pestizide) in die Welt und unsere Körper freisetzen, nicht auf-
hält und nicht aufhalten wird, fällt uns die Aufgabe zu, sie aufzuhalten. Wie
machen wir das?

Sicher, es ist etwas Gutes, wenn man versucht, mit dem eigenen Geld
etwas Gutes zu tun. Und klar, weil dieses seltsame und zerstörerische, auf
Eigentum und Ausbeutung beruhende Wirtschaftssystem den Erdball so
ziemlich überrollt hat, ist es extrem schwierig, sich selbst nicht daran zu be-
teiligen (was unter anderem bedeutet, dass wir nicht allzu sehr aufeinander
eindreschen sollten, weil wir ein Fahrzeug kaufen, das wir brauchen, um den
Sprengstoff zu den Staudämmen [oder die Kinder zum Fußballtraining] zu
bringen, und ebenso wenig sollten wir aufeinander eindreschen, wenn wir
ein paar pestizidverseuchte, genmanipulierte Pseudonahrungsmittel im Le-
bensmittelladen kaufen [schön dick mit Glutamat bestreut schmecken sie
doch auch wirklich sehr lecker, oder etwa nicht?]). Aber wir dürfen nie ver-
gessen, dass wir, wenn wir versuchen, wirtschaftlich mit den Zerstörern des
Planeten mitzuhalten, immer stark, systematisch, unausweichlich und
praktisch im Nachteil sind. Ein nicht gekauftes Flugzeugticket macht denen
nicht das Geringste aus. Aber es ist nicht alles verloren. Noch einmal die
Frage: Wo sind die Dreh- und Angelpunkte? Wie verstärken wir unsere
Kraft?

>* XX

Das Problem: Zwei Menschen gehen durch einen Wald. Einer denkt daran,
wie wunderschon der Wald ist und wie wunderbar es doch ist, am Leben zu
sein. Dem anderen fällt auf, wie viel von diesem Wald unmittelbar Profit
bringen könnte, und er denkt darüber nach, wie man das anstellen könnte.
Frage: Wer von den beiden wird aus diesem Wald wahrscheinlich mehr Geld

494

herausholen? Frage: Wer von den beiden wird in dieser Kultur eher eine
Machtposition erlangen, in der er Entscheidungen treffen kann, die sich auf
die Gemeinschaften von Menschen und Natur in und um den Wald herum
auswirken? Frage: Wie können diejenigen von uns, denen das nicht egal ist,
sie daran hindern, die Wälder zu zerstören?

EMPATHIE UND IHRE KEHRSEITE

Jeder Ort und jedes Wesen auf der Erde ist heilig. Es ist ge-
fährlich, bestimmte Orte für heilig zu erklären, wenn alle
heilig sind. Solche Zugeständnisse implizieren, dass es eine
Wertehierarchie gebe, in der manche Orte und manche Le-
bewesen weniger wichtig sind als andere. Kein Teil der Erde
ist entbehrlich; die Erde ist ein Ganzes, das nicht aufgeteilt
werden kann, wie die Mentalität der Zerstörer es im Indus-
triezeitalter getan hat. Die habgierigen Lebenszerstörer und
Leidensbringer fordern, dass heiliges Land geopfert werde,
sodass einige wenige auserwählte heilige Orte überleben
können; wenn jedoch erst einmal ein Teil als entbehrlich
gilt, können andere leicht umdefiniert werden, sodass sie in
die Kategorie des Entbehrlichen fallen. Ruth Rudner fragt
in ihrem Artikel »Sacred Land«: Wie kann man noch spiri-
tuell auftanken, wenn man durch gespenstischen Rauch
und verwüstete Landstriche reisen muss, um die kleine In-
sel oder das Meer oder den Berg zu erreichen, der aufgrund
seines Etiketts »Heiliges Land« erhalten geblieben ist?

Einen Kompromiss mit diesen Serienmördern des Lebens
auf der Erde kann es nicht geben, denn sie sind so krank,
dass sie sich selbst nicht zurückhalten können. Sie wollen,
dass auch wir anderen den Tod ebenso willkommen heißen
wie sie, damit wir sagen: »Ach, das alles ist ja schon tot,
was macht es da schon aus, wenn sie noch ein bisschen
mehr töten dürfen?« Selbst unter den Naturschutzgruppen
herrscht ein unseliges Wertesystem, das einige Orte ab-
schreibt oder opfert, weil sie nicht mehr »unberührt« sind.

Wer behauptet, die Mutter Erde zu lieben und zu schützen,
der muss alles an ihr lieben und schützen, auch die Orte, die
nicht mehr unverfälscht sind. Ma ah shra true ee, der Rie-
senschlangenbote, wählte für sein Wiedererscheinen den
Rand der Uranbergbau-Schuttberge an der Jack-pile-Mine;
genau das wollte er zum Ausdruck bringen, als er sich für
diese unmögliche Stelle entschied. Das Land wurde nicht
entheiligt, die Menschen entheiligen sich nur selbst.
Leslie Marmon Silko

WARUM DIE ZIVILISATION DIE WELT ZERSTÖRT, KLAPPE DIE
ZWANZIGSTE. In der Fragestunde nach einem Vortrag sagte neulich eine
Frau, das Problem sei unter anderem, dass die meisten der ihr bekannten
Menschen, die sich um die Gesundheit und das Wohlergehen unterdrückter
Menschen, um die Lachse, Bäume, Flüsse und die Erde — um das Leben —
Sorgen machen, das deshalb tun, weil ihnen die anderen per definitionem
nicht egal sind. Sie versetzen sich in andere hinein. Sie empfinden, dass sie
mit diesen anderen verbunden sind. Sie identifizieren sich mit diesen ande-
ren. Diejenigen, die sich um die Gesundheit und das Wohlergehen unter-
drückter Menschen, um Lachse und Bäume und Flüsse und die Erde — das
Leben — keine Sorgen machen, tun das nicht, weil ihnen die anderen per
definitionem egal sind. Sie versetzen sich nicht in andere hinein. Sie empfin-
den nicht, dass sie mit diesen anderen verbunden sind. »Das ist ein Pro-
blem«, sagte sie.

Sie hat recht. Das ist ein großes Problem. Wer das Leben höher schätzt als
Dinge und Herrschaft, schätzt das Leben höher als Dinge und Herrschaft.
Wer Dinge und Herrschaft höher schätzt als das Leben, schätzt Dinge und
Herrschaft höher als das Leben. Sicher, viele Umweltschützer sind Trottel
und ich bin sicher, ein paar Konzernchefs sind sehr nett. Robert Jay Lifton
hat darauf hingewiesen, dass viele Aufseher in den Konzentrationslagern
der Nazis und sogar viele hochrangige SS-Offiziere gute Familienväter wa-
ren, und viele Menschen haben darauf hingewiesen, dass es viele Folterer
gibt, die »es tun, um ihren Lebensunterhalt zu verdienen«, und die, wenn sie
nach Hause gehen, keine grauenvollen Menschen sind. Lifton nannte diese
psychische Spaltung Dopplung und definiert sie als die Formierung eines
zweiten Selbst, das sich mit dem ersten Selbst in einem moralischen Konflikt
befindet. Es handele sich dabei um einen Schutzmechanismus, sagt er, der
es den Menschen erlaube, mit ihrem gewaltsamen Verhalten fortzufahren,
gleichgültig ob dieses Verhalten eher direkt ist wie bei der eigenhändigen Er-

mordung von Juden oder weniger direkt wie bei der Planung oder dem Bau

499

von Atombomben oder der Führung eines Unternehmens. Ich habe unge-
heuren Respekt vor Lifton und bin von seinem wichtigen Werk stark beein-
flusst, aber ich bin nicht sicher, ob die Dopplung innerhalb dieser extrem ge-
waltsamen Kultur wirklich so hervorstechend ist, wie wir normalerweise
glauben würden.

Ich würde darin eher eine Manifestation des typischen Misshandlungs-
verhaltens sehen. Misshandler, und das gilt auch für die meisten oder alle
von uns, die wir in dieser misshandelnden Gesellschaft leben, sind überaus
sensibel für Machtstrukturen und wissen, auf wen sie ihren unverarbeiteten
Zorn projizieren können und vor wem sie das Knie beugen müssen. Mit an-
deren Worten: Ihnen ist die Prämisse vier dieses Buches sehr wohl bekannt
und ebenso die genauen Umstände, unter denen es nicht nur annehmbar
ist, sondern voll und ganz den an sie gestellten Erwartungen entspricht,
wenn sie gegenüber denen, die unter ihnen stehen, Gewalt ausüben und vor
denen, die über ihnen stehen, buckeln. Leider haben zu wenige SS-Aufse-
her ihre Vorgesetzten in die Luft gesprengt. Darüber hinaus schrieb Susan
Griffin ausführlich über die konstituierenden Faktoren »normaler« Fami-
lienstrukturen in dieser speziellen deutschen Kultur und über den Zusam-
menhang zwischen innerfamiliären Misshandlungen und der Gewalt der
Nazis. Dieselbe Feststellung ließe sich auch heute treffen: Eine normale Fa-
milie in dieser Kultur ist verdammt gewalttätig. Damit ist diese Dopplung
nicht ganz so dramatisch, wie es zunächst vielleicht den Anschein hatte.

In meinen Augen ist das Problem eher die Abgestumpftheit, die in dieser
Kultur zum Normalzustand geworden und zwangsläufig chronisch ist, eine
Prägung durch die starre Welt der vierten Prämisse, in der das Einfühlungs-
vermögen der Menschen durch die ihnen permanent zugefügte Gewalt ab-
gestumpft und dann überformt wird von der Ideologie und dem, was Lifton
den »Anspruch auf Tugend« nennt — Lifton macht deutlich, dass Menschen,
bevor sie massenhafte Gräueltaten verüben können, einen »Anspruch auf
Tugend« brauchen, das heißt, sie dürfen das, was sie tun, nicht als Gräueltat
betrachten, sondern müssen darin etwas Positives sehen —, sodass sie sich
selbst gut (oder jedenfalls scheinbar gut) vorkommen können, wenn sie an-
dere unterdrücken, um ihre Lebensweise aufrechtzuerhalten, und dann
nach Hause gehen und ihre Babys auf den Knien reiten lassen. So konnten
viele Nazis ein Scheinleben führen, da sie keine Juden umbrachten, sondern

500

vielmehr die arische Rasse reinigten. So konnten die Amerikaner die Fas-
sade des Glücks aufrechterhalten, da sie keine Indianer umbrachten, son-
dern ihr Manifest Destiny erfüllten. So können die Zivilisierten den Schein
emotionaler Gesundheit aufrechterhalten, da sie keinen Völkermord be-
gehen und keine Landbasen zerstören, sondern sich stattdessen nehmen,
was sie brauchen, um ihren »fortgeschrittenen Zustand der menschlichen
Gesellschaft« zu entwickeln. So können wir alle den Schein geistiger Ge-
sundheit aufrechterhalten, weil niemand den Planeten zerstört, sondern
weil die Menschen Profite maximieren und natürliche Ressourcen ent-
wickeln.

So wie ich mich jeden Tag frage, ob ich schreiben oder einen Staudamm
sprengen will, so frage ich mich jeden Tag, ob mein ganzes Gerede über die
Rettung der Lachse oder alter Bäume oder Zugvögel nichts ist als ein weite-
rer Anspruch auf Tugend. Ich meine, sagen die, die im Zentrum der Macht
sitzen, nicht immer, sie würden sich nur (defensiv) gegen diejenigen weh-
ren, die ihre Lebensweise zerstören wollen? Und sage ich nicht, dass ich mich
(defensiv) wehre, um die Lebensweise aufrechtzuerhalten, die ich mir wün-
sche? Der eine will Konsumgüter, der andere wilden Lachs. Wo ist da der
Unterschied? Vielleicht ist mein Wunsch, die Flüsse zu befreien, nur eine
Maske, die den Drang zur Zerstörung von Staudämmen kaschieren soll
oder vielleicht einfach einen generellen Zerstörungsdrang? Ich habe zwar
nicht das Gefühl, dass ich einen angeborenen Zerstörungsdrang habe, aber
vermutlich haben die Konzernchefs dieses Gefühl auch nicht. Das ist ja das
Tolle an der Leugnung: Im Allgemeinen weiß man nicht, dass man es tut.
Unter anderem deshalb versuche ich ja, meine Prämissen so ausdrücklich zu
formulieren. Ich will mich nicht selbst belügen und ich will auch nicht die
Leser belügen.

Jeden Tag, wenn ich mich frage, ob meine Arbeit nichts als ein ausge-
feilter Anspruch auf Tugend ist, komme ich wieder auf dieselbe Antwort:
sauberes Wasser. Zum Überleben brauchen wir sauberes Wasser. Zum Über-
leben brauchen wir eine lebende Landbasis. Wir brauchen keine billigen
Konsumgüter.

Wir brauchen keine »reine arische Rasse«. Wir brauchen kein Manifest
Destiny zu erfüllen und uns über den Kontinent oder das Land zu verbrei-
ten. Wir brauchen keinen »fortgeschrittenen Zustand der menschlichen Ge-

501

sellschaft« (selbst wenn das eine zutreffende Definition von Zivilisation
wäre). Wir müssen keine Profite maximieren oder »natürliche Ressourcen
entwickeln«. Wir brauchen kein Öl, keine Computer, Mobilfunkmasten,
Staudämme, Autos, Straßenpflaster, keine Agrarindustrie, keine Bildungs-
industrie, keine medizinische Industrie, keine Industrieproduktion, keine
Industrie. Wir brauchen die Zivilisation nicht. Wir — Menschen, mensch-
liche Tiere, die in gesunden, funktionierenden Gemeinschaften lebten — ha-
ben die allermeiste Zeit unserer Existenz völlig problemlos ohne die Zivili-
sation existiert. Aber wir brauchen eine lebende Landbasis. Dies ist kein
Anspruch auf Tugend. Das ist ganz einfach wahr.

Jeden Tag fällt mir wieder ein, dass ich mich nicht irre, weil ich wieder
realisiere, dass jeder Flusslauf in den Vereinigten Staaten heute mit Karzi-
nogenen verseucht ist. Ich realisiere wieder, dass der wilde Lachs, der zig
Millionen Jahre die Eiszeiten, Vulkanausbrüche, Missoula-Fluten überlebt
hat, nicht einmal einhundert Jahre dieser Kultur überlebte. Ich realisiere
wieder, dass die Muttermilch jeder Frau Dioxin enthält. Ich realisiere wie-
der, dass Tiger, große Menschenaffen und Amphibien ausgerottet werden.
Heute. Das ist alles Wirklichkeit. Das ist die wirkliche Welt.

Jeden Tag wird mir wieder klar, wie einfältig jemand ist, der meint, alle
Gründe für Gewalt seien künstliche Rechtfertigungen, nur weil Gewalt
manchmal mit dem Anspruch auf Tugend gerechtfertigt wird. Ich selbst
tappe viel zu oft in diese Falle. Zu viele Menschen in dieser Kultur tappen da
hinein. Aber diese Falle ist nicht mehr als eine Falle: Das hat mir die Mäuse-
mutter klargemacht, ebenso wie alle Mütter und alle anderen, die sich so
sehr um die Gesundheit und das Wohlergehen derer, die sie lieben, sorgen,
dass sie für sie kämpfen. Manche Dinge sind es wert, dass man für sie
kämpft, für sie stirbt, für sie tötet.

Mir ist klar, dass die Prägung auf die aberwitzige Ideologie der Zivilisa-
tion dazu geführt hat, dass viele Menschen in dieser Kultur glauben, die an-
deren, die von dieser Kultur getötet werden, seien eigentlich gar nicht leben-
dig: Schließlich hat ein Fluss keine Gefühle, oder? Ebenso wenig die Tiere im
Zoo oder in der Massentierhaltung, ebenso wenig die Pflanzen in der indus-
triellen Landwirtschaft oder die Steine in den Steinbrüchen.

Aber brauchen diese Leute nun nicht gestoppt zu werden, nur weil sie

vorher indoktriniert wurden?

502

Das eine weiß ich: Indigene Völker haben völlig andere Beziehungen un-
tereinander und zu ihrem Land. Nach ihrem Verständnis besteht die »Na-
tur« aus Wesen (einschließlich Menschen), mit denen man Beziehungen
eingeht, und nicht aus Objekten, die es auszubeuten gilt. Und noch etwas
weiß ich: Diejenigen, die das Land, das sie lieben, schützen wollen, die versu-
chen das Land, das sie lieben, zu schützen, und diejenigen, die das Land zer-
stören, können es nicht lieben, sonst würden sie es ganz bestimmt nicht zer-
stören.

Worauf ich hinauswill, ist unter anderem, dass diejenigen, denen Dinge
und Herrschaft wichtiger sind als das Leben, möglicherweise eher töten
werden, um Dinge zu bekommen oder Herrschaft zu erlangen, als wenn es
andersrum wäre. Es ist offensichtlich: Sie schätzen Dinge und Herrschaft
höher als das Leben. Wie man sieht. Andererseits, wem das Leben mehr wert
ist als Herrschaft oder Dinge, der wird eher nicht töten, auch nicht, um das
Leben zu verteidigen. Wie man ebenfalls sieht. Wenn Gruppen mit diesen
unterschiedlichen Werten miteinander in Konflikt geraten, dann ist dieser
funktionale Unterschied die Ursache für einen auf groteske Weise unglei-
chen Wettbewerb, oder, wenn es gestattet ist, diese Sprache zu benutzen:
Kampf.

Das war auch bei den Verschwörungen gegen Hitler so. Viele Verschwörer
stritten darüber, ob man Hitler töten dürfe, während er völlig unbeküm-
mert dafür sorgte, dass Millionen ihr Leben verloren. Selbst während des
Staatsstreich-Versuchs vom 20. Juli 1944 verhafteten die Verschwörer nur
Hitlers Spießgesellen. Als der Staatsstreich in jener Nacht scheiterte, zöger-
ten dieselben Spießgesellen nicht, die Verschwörer umzubringen, jedenfalls
die Glücklicheren unter ihnen: die andern wurden vor ihrem Tod noch ge-
foltert.

Dieselbe Disparität haben wir immer wieder bei den Interaktionen zwi-
schen den Zivilisierten und den Ureinwohnern gesehen. Es gibt unzählige
Berichte darüber, wie die Ureinwohner die Zivilisierten als Gäste willkom-
men hießen, sie mit Geschenken überhäuften, ihnen zu essen gaben, sie am
Leben erhielten, und es gibt unzählige Berichte darüber, wie die Zivilisierten
die Ureinwohner umbrachten, enteigneten, versklavten. Vor Jahren hörte
ich einen Bericht des indianischen Autors Sherman Alexie, der sagte, er
wünschte, er hätte vor fünfhundert Jahren gelebt, um Christoph Kolumbus

503

zu begrüßen. Alexie beschrieb, was er mit Kolumbus gemacht hätte, mit
Pfeil und Bogen, einem Kriegsbeil, einer Axt, einem Gewehr, einer Ketten-
säge. Dann schloss er: »Nein, das hätte ich nicht getan. Ich hätte ihn in mein
Zelt eingeladen und ihm zu essen gegeben, denn so macht man das in mei-
nem Volk.«

Viele Indianer haben das so gemacht. Einige kapierten rechtzeitig, dass
ihre Großzügigkeit und Freundlichkeit nicht nur fehl am Platz, sondern in
diesem Fall selbstmörderisch war. Einige Indianer haben sich natürlich ge-
wehrt. Und dann? »Im Krieg werden sie einige von uns töten, aber wir wer-
den sie alle töten.«

Dasselbe spielt sich heute ab, in jedem Augenblick an jedem Tag. Regie-
rungsführer und Konzernchefs lügen, stehlen, betrügen, morden, verhaften,
foltern, enteignen und verschleppen routinemäßig. Sie benutzen Waffen
ohne Ende. Wir dagegen basteln echt coole Pappmaschee-Masken und Schil-
der mit markigen Sprüchen drauf. Manche von uns schreiben richtig dicke
Bücher. Wir versuchen, ehrenwert zu handeln.

Natürlich ist es nicht verkehrt, ehrenwert zu handeln und Einfühlungs-
vermögen zu haben. Beides ist gut und wichtig. Wir sollten unser Leben an
diesen Qualitäten orientieren. Aber was machen wir, wenn wir es mit Leuten
zu tun haben, die selbst nicht ehrenwert sind und denen es an Einfühlungs-
vermögen mangelt?

Das Problem ist unter anderem, dass Misshandler im Allgemeinen wis-
sen, was sie wollen und was sie tun müssen, um es zu bekommen. Sie wollen
alles beherrschen, was sie beherrschen können, und was sie nicht beherr-
schen können, wollen sie zerstören. Sie werden alles tun, um dieses Ziel zu
erreichen. Wir dagegen wissen zumeist nicht einmal, was wir wirklich wol-
len, und in keinem Fall sind wir sicher, was wir zu tun bereit sind, um es zu
erreichen.

x +

Ich weiß, was ich will. Ich will in einer Welt leben, in der es jedes Jahr mehr
wilde Lachse gibt als im Jahr davor, einer Welt, in der es jedes Jahr mehr Zug-
vögel gibt als im Jahr davor, einer Welt, in der es jedes Jahr mehr Urwald gibt
als im Jahr davor, einer Welt, in der es in der Muttermilch jeder Frau jedes

504

Jahr weniger Dioxin gibt als im Jahr davor, einer Welt mit wilden Tigern und
Grizzlybären und großen Menschenaffen und Marlinen und Schwert-
fischen. Ich will auf einem bewohnbaren Planeten leben.

x >

Richard Slotkin hat ein ausgezeichnetes Buch geschrieben mit dem Titel
Gunfighter Nation: The Myth of the Frontier in Twentieth-Century America.
Es ist Teil einer Trilogie. Die anderen beiden Teile heißen Regeneration
Through Violence und The Fatal Environment. Unter anderem untersucht
Slotkin populäre Romane auf ihre Darstellung von Konflikten zwischen de-
nen, die im Zentrum des amerikanischen Imperiums stehen, und deren
Feinden — zumeist Menschen, denen sie ihr Land stehlen wollen. Weil Auto-
ren populärer Romane, ebenso wie andere Autoren auch, Propagandisten
sind, interessiert er sich für ihre Rolle als Unterstützer des Imperiums und
als Lieferanten der sprachlichen Mittel, mit denen aggressive Handlungen
rationalisiert werden. Slotkin macht ein Muster deutlich, nämlich dass die
Vertreter des Empire in praktisch allen Büchern (und im richtigen Leben)
immer fair — nach »zivilisierten Regeln« — kämpfen wollen, dass sie aber jedes
Mal daran gehindert werden, weil die andere Seite einen schmutzigen
Kampf führt. Die Weißen wollen mit den Indianern fair verhandeln, aber
weil die Indianer Wilde sind (oder, wie es die Unabhängigkeitserklärung
formuliert: »unbarmherzige wilde Indianer, deren bekannter Gebrauch,
den Krieg zu führen, ist, ohne Unterschied von Alter, Geschlecht und Stand,
alles niederzumetzeln«), müssen wir, wenn wir sie schlagen wollen, kämp-
fen wie sie (oder eher: wie wir es von ihnen behaupten) und sie alle nie-
dermetzeln (oder, wie es Jefferson formulierte, »sie alle vernichten«), wenn
wir ihr Land in Besitz nehmen (ihr Land nehmen wir ihnen natürlich nur
durch defensive Kriegsführung: wie Jan Van Riebeeck über die ähnlich ver-
laufene Eroberung Südafrikas durch die Holländer schrieb, dass das Land
»rechtmäßig mit dem Schwert in defensiver Kriegsführung errungen wurde
und dass es jetzt unsere Absicht war, es zu behalten«). Dieselbe Geschichte
spielte sich auf den Philippinen ab, wo die Vereinigten Staaten die Einhei-
mischen nicht hätten ausrotten müssen (ein amerikanischer Offizier sagte:
»Wir haben die amerikanischen Indianer ausgerottet und ich schätze, die

505

meisten von uns sind stolz darauf oder glauben zumindest, der Zweck hei-
lige die Mittel; und wir dürfen keine Skrupel haben, wenn nötig auch diese
Rasse auszurotten, die dem Fortschritt und der Aufklärung im Wege steht«),
das heißt, wir hätten sie nicht alle vernichten müssen (General Jacob H.
Smith: »Ich will keine Gefangenen. Ich will, dass ihr sie umbringt und ver-
brennt; je mehr ihr umbringt und verbrennt, desto mehr Freude macht ihr
mir«), wenn die bösen Philippinos nicht als Erste unfair gekämpft hätten
(was gemäß Prämisse vier dieses Buches bedeutet, dass sie überhaupt ge-
kämpft haben). Dasselbe geschah im Koreakrieg, in dem die Amerikaner
fair gekämpft hätten, wenn nur die verdammten Kommies sich an die Spiel-
regeln gehalten hätten. Auch in Vietnam hätten wir nicht das Land mit
Napalm überziehen und buchstäblich Millionen Zivilisten massakrieren
müssen, hätten sie keinen schmutzigen Kampf geführt. Und dasselbe gilt
heute, wo wir die Regeln brechen müssen, um die Terroristen zu bekämpfen,
einen Feind, der sich, dem Präsidenten der Vereinigten Staaten zufolge, »im
Schatten verbirgt und keine Achtung vor dem menschlichen Leben hat. Die-
ser Feind macht unschuldige und arglose Menschen zu Opfern und geht
dann in Deckung.« Wenn sich nur die Terroristen an die Spielregeln halten
würden, dann würden wir das ebenfalls tun. Aber sie tun es nicht und so
müssen wir, bedauerlicherweise, einen schmutzigen Kampf führen, nur die-
ses eine Mal.

Wer je einen Krimi gesehen hat, der hat ganz bestimmt genau diese Ge-
schichte gesehen. Dirty Harry könnte sauber sein und wäre es auch, wenn
nur die bösen Buben nicht so schrecklich schmutzig wären. Und nicht nur
Harry ist schmutzig: Das gilt für praktisch alle Bullen in praktisch allen Fil-
men. Es ist eine Konvention des Genres.

Nachdem ich Slotkins Werk gelesen hatte, war es mir tatsächlich nicht
mehr möglich, Krimis oder Kriegsfilme genauso zu sehen wie zuvor. Auch
zivilisierte Kriege sah ich jetzt zwangsläufig anders.

Erst heute bestätigte sich dieses Muster erneut, als ich die Rechtfertigung
eines US-amerikanischen Soldaten für die Folterung irakischer Zivilisten
las. Sie mussten unter anderem Vergewaltigungen und Sodomie über sich
ergehen lassen, sie wurden fotografiert, während man sie zur Masturbation
zwang, sie wurden fotografiert, während man sie zu simuliertem Sex zwang,
ihnen wurden Sinneseindrücke und Wasser entzogen, sie wurden gezwun-

506

gen, stundenlang zu knien oder zu stehen, an ihren Genitalien wurden elek-
trische Kabel befestigt und man sagte ihnen, wenn sie die Kiste verlassen,
dann würden sie sterben; mindestens einer Frau über siebzig legte man ei-
nen Sattel auf und ritt auf ihr, während man zu ihr sagte, sie sei ein Esel, und
natürlich haben die guten, altmodischen Schläge ins Gesicht zu Todesfällen
geführt. Seine Rechtfertigung? »Sie müssen das verstehen, auch wenn es hart
klingt, aber diese Iraker verstehen nur Zwang. Versucht man, mit denen ein-
zeln zu reden, als normaler Mensch, dann respektieren sie einen nicht, sie
tun nicht, was man will, egal ob es Gefangene sind oder ganz normale Leute
auf der Straße. Also muss man sie irgendwie dazu zwingen.« Wenn man sie
nicht schlägt, dann gehorchen sie einem nicht: der Schlüssel zum Verständ-
nis des Beziehungsethos unserer Kultur in einem Satz.

Slotkin hätte diese Rechtfertigung vorhersagen können. Mittlerweise
sollten wir das ebenfalls können.

Aber das ist eigentlich nicht der Grund, warum ich das jetzt anspreche.
Ich spreche das deshalb an, weil ich nicht in die von Slotkin beschriebene
Falle tappen will. Es hat eine gewisse Ähnlichkeit mit meiner Sorge wegen
des Anspruchs auf Tugend: eine tägliche Selbstbefragung. Ich will nicht sa-
gen: »Nur dieses eine Mal will ich von meinem friedlichen Weg abweichen
und einen Defensivkrieg führen«, solange ich nicht sicher bin, dass a) mein
Weg wirklich friedlich ist, b) es sich wirklich um einen Defensivkrieg han-
delt und c) diese Abweichung wirklich notwendig ist. Zugleich will ich nicht
so narzisstisch und kurzsichtig sein, anzunehmen, mein eigenes Gefühl der
Rechtschaffenheit — schließlich, sagt der Pazifist®, bewege ich mich auf
hohem moralischem Niveau — sei wichtiger als das Überleben der Lachse,
Alken, Zugvögel, meiner nichtmenschlichen Nachbarn, denen dieses Land
schon gehört hat, als ich noch gar nicht geboren war. Und ich will letztlich
mein Gefühl der Rechtschaffenheit auch nicht höher bewerten als das Über-
leben von Menschen. Denn wenn wir so weitermachen wie bisher, dann
werden nicht nur die Alken ausgerottet. Die Menschen werden nicht über-
leben.

***

507

Manchmal denke ich, wir denken zu viel. Manchmal denke ich, unser Den-
ken ist nicht sehr klar. Normalerweise denke ich, es ist beides zugleich. Unser
Denken, das oft kein Denken ist, macht uns verrückt, es verwirrt uns völlig.
Das ist kein Zufall. In Misshandlungssituationen kommt das sehr häufig
vor. Wie Lundy Bancroft, ehemaliger Mitgeschäftsführer von Emerge, dem
ersten Therapieprogramm für männliche Misshandler in diesem Land, in
seinem Buch Why Does He Do That? Inside the Minds of Angry and Con-
trolling Men schreibt: »In gewisser Weise, und das ist wichtig, arbeitet ein
Mann, der andere misshandelt, wie ein Zauberer. Seine Tricks beruhen weit-
gehend darauf, dass er einen dazu bringt, in die falsche Richtung zu sehen,
abgelenkt zu sein, sodass man nicht bemerkt, was sich wirklich abspielt ...
Er führt einen in einen komplizierten Irrgarten und macht dadurch aus der
Beziehung zu ihm einen Irrgarten voller Stolperfallen und Richtungswech-
sel. Er will, dass man über ihn nachgrübelt und versucht, ihn zu entschlüs-
seln, als wäre er eine wunderbare, aber kaputte Maschine, bei der man nur
die nicht funktionierenden Teile finden und reparieren müsse, damit sie
wieder mit voller Kraft läuft. Auch wenn er sich das vielleicht selbst nicht
eingesteht: Er will, dass man sich auf diese Weise den Kopf zerbricht, sodass
man die Muster und die Logik seines Verhaltens, das Bewusstsein hinter
dem Verrücktsein, nicht bemerkt.«102

Wie ich in Language and Culture deutlich zu machen versucht habe, führt
uns in der Zivilisation fast alles von unserer Fähigkeit zum klaren Denken
und zum Fühlen weg. Könnten wir beides, würden wir es nicht zulassen,
dass die Herrschenden die Welt zerstören, dass sie unsere nichtmenschli-
chen Nachbarn vernichten, dass sie Menschen umbringen, die wir lieben,
dass sie uns töten. Und wenn uns dieses Denken, das kein Denken ist, und
das Fühlen, das kein Fühlen ist, erst einmal in Fleisch und Blut übergegan-
gen ist, dann braucht die Kultur nicht mehr viel zu tun, um uns weiterhin zu
verwirren. Wir werden uns mit unserem ganzen Nichtdenken und Nicht-
fühlen selbst verwirren. Wir werden das gerne tun, denn würden wir uns
nicht selbst verwirren, dann würden wir uns gestatten, wirklich zu denken
und wirklich zu fühlen, und dann würden wir plötzlich merken, dass wir
den Horror um uns herum beenden müssen, und wir würden plötzlich
merken, dass wir den Horror um uns herum beenden können, und wir wür-
den plötzlich merken, was wir tun müssen, um den Horror zu beenden — die

508

Probleme sind keine Herausforderung für unseren Verstand —, und wir wür-
den anfangen, es zu tun.

Ich glaube nicht, dass die nichtmenschlichen Mütter, die ich bereits er-
wähnt habe, in eine philosophische Debatte über die Reinheit ihrer Beweg-
gründe eingetreten sind. Sie wussten einfach aus dem Bauch heraus, was sie
zu tun hatten. So wie auch wir das aus dem Bauch heraus wissen.

Der chinesische Dichter Sengtsan schrieb: »Je mehr man redet und denkt,
desto weiter entfernt man sich von der Wahrheit.« Manchmal denke ich, er
hat über uns gesprochen.

Mehrere tausend Jahre der Prägung und der Ideologie, die sämtlich da-
rauf gerichtet ist, uns gleichermaßen aus unserem Kopf und unserem Kör-
per zu vertreiben, weg von jedem realistischen Sinn für Selbstverteidigung,
haben uns so weit gebracht, dass wir uns nicht mehr mit unserem Körper
und unserer Landbasis identifizieren, sondern mit unseren Misshandlern,
mit den Regierungen, mit der Zivilisation. Diese falsche Identifikation ist
ein Zeichen unseres Wahnsinns und sie ist eines der Dinge, die uns immer
weiter in den Wahnsinn treiben, die uns weiter in die Verwirrung führen, die
uns weiter tatenlos bleiben lassen.

Bricht man diese Identifikation auf, dann wird viel klarer, was zu tun ist.

SOLLEN WIR ZURÜCKSCHLAGEN?

Nun könnten menschenfreundliche Seelen sich leicht den-
ken, es gebe ein künstliches Entwaffnen oder Niederwerfen
des Gegners, ohne zuviel Wunden zu verursachen, und das
sei die wahre Tendenz der Kriegskunst. Wie gut sich das
auch ausnimmt, so muß man doch diesen Irrtum zerstö-
ren, denn in so gefährlichen Dingen wie der Krieg einer ist,
sind die Irrtümer, welche aus Gutmütigkeit entstehen, ge-
rade die schlimmsten.

Carl von Clausewitz 193

Vor kurzem brach im Derrick-Jensen-Diskussionsforum ein großer Streit
aus zwischen denen, die der Meinung sind, dass die Zivilisation sofort und
mit allen notwendigen Mitteln beseitigt werden muss — und sie meinen alle
notwendigen Mittel —, und denen, die von dem Glauben, es dürfe niemals
menschliches Blut vergossen werden, »nicht abweichen wollen«, um ihre ei-
genen Worte zu zitieren, insbesondere, so ein weiteres Zitat, kein »unschul-
diges« Blut. Einzelne aus dem zweiten Lager behaupten — immer wieder von
neuem —, dass die Zerstörer des Planeten eines Tages ihren Irrtum einsehen
und die ganze unsinnige Zerstörung beenden werden, wenn wir nur selbst
genügend Mitgefühl mit ihnen haben, denn der Widerschein unserer strah-
lenden und großzügigen Liebe werde ihre Herzen erwärmen. Die Pazifisten
sagen, man dürfe unter keinen Umständen beispielsweise Charles Hurwitz
und vor allem nicht seine Kinder kidnappen, selbst wenn ihn das irgendwie
dazu bewegen könnte, die Abholzung einzustellen. Die anderen halten da-
gegen mit der Frage nach all den unschuldigen nichtmenschlichen Lebewe-
sen, die ermordet wurden, damit Hurwitz seine Kohle machen kann. Und
mit der Frage nach den Menschen, deren Wasserversorgung durch Hurwitz’
Aktivitäten vernichtet wird. Wo ist da die Verantwortlichkeit?, fragen sie.
Wie stoppen wir ihn?

Hier der Teil der Diskussion, den ich am interessantesten fand: Dabei
habe ich mir die zahllosen mehr oder weniger ähnlichen Unterhaltungen
vorgestellt — manche sogar noch hitziger als diese —, die von den Mitgliedern
hunderter oder tausender indigener Völker an zahllosen Lagerfeuern und in
zahllosen Langhäusern geführt wurden, während sie sich verzweifelt be-
mühten (und noch bemühen), Strategien und Taktiken zu entwickeln, um
ihr Leben und ihre Lebensweise zu retten. Ich sehe sie um Lagerfeuer in den
Wäldern Europas herumstehen, wie sie sich auf die griechischen Phalangen
oder später auf die römischen Legionen oder noch später auf die Priester
und Missionare vorbereiten (und noch später auf die Kaufleute und Händ-
ler, die man heute als Geschäftsleute und Ressourcenspezialisten bezeichnen

513

würde), die alle dieselbe Botschaft überbringen: Unterwerfung oder Tod.
Ich sehe sie in den Wäldern und Ebenen Chinas bei der Entscheidung, ob
sie sich gegen eine übergriffige Zivilisation — gibt es auch andere? — wehren
oder sich enteignen lassen sollen, um dann vor genau derselben Entschei-
dung zu stehen: Assimilation (Unterwerfung) oder Tod. Vielleicht ziehen sie
auch weg, ziehen dann wieder weg und danach wieder, jedes Mal von der
unersättlichen Gier der Zivilisation nach Land, nach Eroberung, nach Herr-
schaft, nach Expansion vertrieben, jedes Mal auf das Land einer anderen
Gemeinschaft von Ureinwohnern vertrieben. Vielleicht beschließen sie
auch, einfach zu verschwinden, wie Nebel in der Hitze dieser anderen Kultur
zu verdampfen.

Ich sehe sie vor den Forts der Holländer oder der Portugiesen in Afrika
stehen und sich fragen, ob sie versuchen sollten, diese Fremden von jenseits
des Ozeans dazu zu überreden, ihnen nicht noch mehr Land zu stehlen —
nachdem sie schon viele Male vergebens versucht hatten, mit ihnen zu re-
den —, oder ob sie versuchen sollten, sie mit Gewalt daran zu hindern.

Ich sehe und höre diese Unterhaltungen in Aotearoal!%4, Mosir!®, Hbun
Squmi!%, Chukiyawu!%’, Yondotin!%, jIswani!® und an zahllosen anderen
Orten, an deren richtige Namen man sich heute nicht mehr erinnert. Ich
sehe und höre, wie Menschen in großen Gemeindeversammlungen und in
Maraes und Langhäusern diese Gespräche führen, einzeln, mit Freunden,
mit Brüdern, mit Großmüttern. Ich sehe, wie Männer (und Frauen) ihre
Pfeilspitzen schärfen und die Schneidkanten ihrer Tomahawks schleifen. Ich
sehe, wie sie sich auf den Krieg vorbereiten, und ich sehe die Entschlossen-
heit in ihren Augen und in der Anspannung ihrer Kiefer. Ich sehe auch
Trauer um das, was sie verloren haben, und Freude und Überschwang, Be-
geisterung und Klarheit bei der Aussicht, sich endlich zu wehren. Es sind
Menschen aus allen Ethnien, von überall, die sich bereit machen, ihr Leben
und das Land, das sie lieben, zu verteidigen. Ich sehe auch andere, wie sie
ihre Waffen in Häute einwickeln und verstauen und wie sie schwören, sie
nur für die Jagd wieder hervorzuholen, aber niemals mehr, um gegen die
Zivilisierten zu kämpfen.

Ich kann die Argumente derer hören, die gegen das Zurückschlagen sind.
Zum Beispiel höre ich Choctaw Pushmataha. Die Nacht ist warm. Der
Herbst ist noch nicht voll da. Das Feuer ist heruntergebrannt. Es ist spät.

514

Pushmataha sagt: »Die Frage, vor der wir jetzt stehen, ist nicht, welches Un-
recht sie unserem Volk angetan haben, sondern welche Maßnahmen wir
dagegen ergreifen sollen; und auch wenn unser Volk von ihnen vielleicht
ungerecht behandelt und schändlich betrogen wurde, werde ich euch allein
deshalb nicht raten, sie zu vernichten, es sei denn, ihr haltet dies für gerecht
und zweckmäßig; ich werde euch auch nicht raten, ihnen zu vergeben, auch
wenn sie eurer Anteilnahme wert sind, es sei denn, ich bin der Meinung, dies
wäre im Interesse unseres gemeinsamen Wohlergehens. Wir sollten bei un-
serer Beratung den Blick mehr auf unser zukünftiges als unser jetziges Wohl
richten. Welches Volk, meine Freunde und Landsleute, wäre so weise und
rücksichtslos, sich aus freien Stücken an einem Krieg zu beteiligen, wenn es
seine eigene Stärke, selbst zusammen mit der Stärke anderer, nicht für aus-
reichend hält, um die Aufgabe zu bewältigen?«11° Wir sollten nicht kämpfen,
sagt er, weil wir nicht gewinnen können.!!!

Nun höre ich einen anderen, der ebenfalls dagegen ist, sich zu wehren. Es
ist der Santee Sioux Taöyatedüta. Sein Volk verhungert, weil es in eine Reser-
vation zwangsumgesiedelt — in die Abhängigkeit gezwungen — wurde und
weil die Nahrungsmittel, die man ihnen im Austausch dafiir, dass sie ihr
Land preisgeben, versprochen hat, (natürlich) nicht eingetroffen sind. Die
meisten Santee sind bereit, in den Krieg zu ziehen. Tadyatedita warnt davor,
aus Gründen, die so pragmatisch sind wie die von Pushmataha, allerdings in
einer direkteren Sprache: »Seht! Die weißen Männer sind wie die Heuschre-
cken, wenn sie so dicht fliegen, dass der ganze Himmel ein Schneesturm
ist. Ihr könnt einen, zwei, drei davon töten; ja, so viele wie der Wald dort
drüben Blätter hat, und ihre Brüder werden sie nicht vermissen. Totet einen,
zwei, zehn, und zehn Mal zehn werden kommen, um euch zu töten. Zählt
den ganzen Tag die Finger an euren Händen und die weißen Männer mit ih-
ren Gewehren werden schneller kommen, als ihr zählen könnt ... Ja, sie be-
kämpfen sich untereinander, aber wenn ihr einen Schlag gegen sie führt,
dann werden sie sich alle gegen euch wenden und euch und eure Frauen und
Kleinkinder verschlingen, genau wie die Heuschrecken, wenn ihre Zeit ge-
kommen ist, über die Baume herfallen und alle Blätter an einem Tag ver-
speisen ... Ihr werdet sterben wie die Kaninchen, wenn sie im Harten Mond
[Januar] von den hungrigen Wölfen gejagt werden.« Nachdem er dies alles

gesagt hat, schaut Tadyatedita den anderen, die um ihn herumsitzen, ins

515

Gesicht. Und wieder beginnt er zu sprechen. Er hält diejenigen für Narren,
die nach Krieg schreien, aber wenn sein Volk närrisch genug ist, trotz dieser
überwältigenden Widerstände in den Krieg zu ziehen, sagt er: »Taöyatedüta
ist kein Feigling: Er wird mit euch sterben.«!12

Ich sehe und höre andere, die nicht zur Vorsicht oder Zusammenarbeit
mit denen raten, von denen sie umgebracht werden, sondern die sich weh-
ren und mit aller Härte zurückschlagen wollen. Der große Shawnee Te-
cumseh steht am gleichen heruntergebrannten Feuer wie Pushmataha und
sagt: »Wenn einer der heute Abend Anwesenden glaubt, die habgierigen
amerikanischen Bleichgesichter würden ihm nicht früher oder später seine
Rechte nehmen, dann sollten wir ihn ob seiner Dummheit bemitleiden,
denn er weiß wenig über den Charakter unseres gemeinsamen Feindes.
Und wenn einer unter euch so verrückt ist, die wachsende Macht der Wei-
ßen unter uns zu unterschätzen, dann lasst ihn zittern bei dem Gedanken
an das schreckliche Elend, das er über unser ganzes Volk bringen wird,
wenn er durch seine verbrecherische Gleichgültigkeit die Absichten unseres
gemeinsamen Feindes gegen unser gemeinsames Land unterstützt. Dann
hört auf die Stimme der Pflicht, der Ehre, der Natur und eures Landes, das
in Gefahr ist. Lasst uns ein Körper, ein Herz sein und unser Land, unsere
Häuser, unsere Freiheit und die Gräber unserer Väter verteidigen bis zum
letzten Krieger.«1!3

In meinem Herzen und meinen Gedanken folge ich Tecumseh von einem
Dorf zum anderen und höre ihn mit der Stimme der Verzweiflung und der
Wahrheit sprechen, die mich zutiefst berührt und in mir den Wunsch
erweckt, mich ihm anzuschließen und mit ihm gegen einen unfassbar uner-
bittlichen Feind einen Krieg zu führen, den wir beide für notwendig halten,
damit die Menschen und das Land überleben können. Ich höre, wie Tecum-
seh zu den Osages sagt: »Das Blut vieler unserer Väter und Brüder floss wie
Wasser am Boden, um die Habgier der weißen Männer zu befriedigen. Wir
selbst werden von großem Unheil bedroht; nichts wird sie besänftigen außer
der Vernichtung jedes roten Mannes.

Brüder — als der weiße Mann das erste Mal unser Land betrat, war er
hungrig; er hatte keinen Ort, um seine Decken auszubreiten oder sein Feuer
zu entzünden. Er war schwach und konnte sich selbst nicht helfen. Unsere
Väter haben an seiner Not Anteil genommen und freigebig alles mit ihm ge-

516

teilt, was der Große Geist seinen rothäutigen Kindern geschenkt hat. Sie ga-
ben ihm zu essen, wenn er Hunger hatte, sie gaben ihm Medizin, wenn er
krank war, sie gaben ihm Land, sodass er jagen und Mais anbauen konnte.
Brüder, die Weißen sind wie giftige Schlangen: Solange es kalt ist, sind sie
schwach und harmlos; kräftigt man sie jedoch mit Wärme, dann beißen sie
ihre Wohltäter zu Tode.

Die Weißen sind schwach zu uns gekommen und nun, da wir sie stark ge-
macht haben, wollen sie uns töten oder uns vertreiben, wie sie es mit Wölfen
und Panthern tun würden.

Brüder — der weiße Mann ist kein Freund des Indianers: Zuerst hat er nur
um so viel Land gebeten, wie man braucht, um einen Wigwam aufzustellen;
nun ist er erst zufrieden, wenn er all unsere Jagdgründe bekommt, von Son-
nenaufgang bis Sonnenuntergang.

Brüder — die Weißen wollen mehr als unsere Jagdgründe; sie wollen un-
sere Krieger töten, sie würden selbst unsere Alten, unsere Frauen und unsere
Kleinen töten ...

Brüder — mein Volk wünscht den Frieden; alle roten Männer wünschen
den Frieden: dort aber, wo die Weißen sind, gibt es für sie keinen Frieden, es
sei denn am Busen unserer Mutter.

Brüder — die weißen Männer verachten und betrügen die Indianer; sie
misshandeln sie und beleidigen sie; sie halten den roten Mann nicht für gut
genug, um zu leben.

Die roten Männer haben viele und schwere Verletzungen erlitten; sie soll-
ten diese nicht länger erdulden müssen. Meine Leute wollen nicht; sie sind
zur Rache entschlossen; sie haben den Tomahawk ausgegraben; sie werden
ihn mit Blut beschmieren; sie werden das Blut der Weißen trinken.

Brüder — mein Volk ist tapfer und zahlreich; aber die Weißen sind zu stark
für uns allein. Ich bitte euch, greift mit uns zum Tomahawk. Wenn wir uns
alle zusammenschließen, werden wir dafür sorgen, dass die Flüsse das große
Wasser mit ihrem Blut färben.

Brüder — wenn ihr euch nicht mit uns zusammenschließt, dann werden
sie zuerst uns vernichten und dann werdet ihr leichte Beute für sie sein. Sie
haben viele Völker des roten Mannes vernichtet, weil sie sich nicht zusam-
mengeschlossen haben, weil sie einander nicht Freund waren ...

Brüder — wer sind die Weißen, dass wir sie fürchten müssten? Sie können

517

nicht schnell laufen und sie bieten ein gutes Ziel, um darauf zu schießen; sie
sind nur Männer; unsere Väter haben viele von ihnen getotet.«!14
Tecumseh ist unermüdlich. Er weiß, was er zu tun hat, um die Macht sei-
nes eigenen Volkes zu verstärken, und er macht sich daran, es zu tun. Er
bricht auf, um diejenigen um sich zu versammeln, die sich wehren wollen.
An jenem Abend an jenem Feuer, an dem er zu jenen Choctaw und Chicka-
saw spricht, sagt er: »Haben wir nicht mehr genug Mut, um unser Land zu
verteidigen und unsere uralte Unabhängigkeit aufrechtzuerhalten? Werden
wir still erdulden, dass uns die weißen Eindringlinge und Tyrannen verskla-
ven? Soll man von unserem Volk sagen, dass wir nicht wussten, wie man sich
von dem am meisten gefürchteten Unheil befreit — der Torheit, der Tatenlo-
sigkeit und der Feigheit? Aber wozu müssen wir von der Vergangenheit spre-
chen? Sie spricht für sich selbst und fragt: Wo sind heute die Pequot? Wo
sind die Narragansett, die Mohawk, die Pocanoket und viele der anderen
einst mächtigen Indianervolker?« Sie sind mit der Habgier und Unterdrii-
ckung der Weißen verschwunden wie Schnee mit der Sommersonne. In der
vergeblichen Hoffnung, sie konnten allein ihren alten Besitz verteidigen,
sind sie in den Kriegen gegen die Weißen gefallen. Schaut man heute über
ihr einst schönes Land, was sieht man dann? Nichts als die Verheerungen der
bleichgesichtigen Zerstorer. Und so liegt es an euch, ihr Choctaw und Chicka-
saw! Bald werden eure mächtigen Waldbdume, unter deren weit ausgreifen-
den Asten ihr in eurer Kindheit im Schatten gespielt und Sport getrieben
habt und unter denen ihr heute nach der Jagd eure müden Glieder ausruht,
abgeschlagen, um einen Zaun um das Land zu ziehen, das die weißen Ein-
dringlinge ihr Eigentum zu nennen wagen. Bald werden ihre breiten Stra-
en über die Gräber eurer Väter führen und ihre Ruhestätten werden für
immer ausgelöscht werden ... Glaubt nicht, tapfere Choctaw und Chicka-
saw, ihr könntet passiv und gleichgültig bleiben gegen die gemeinsame Ge-
fahr und so dem gemeinsamen Schicksal entgehen. Auch euer Volk wird in
ihrem zerstörenden Atem bald sein wie die fallenden Blätter und die aus-
einandertreibenden Wolken. Auch ihr werdet vom Land eurer Väter und eu-
rer uralten Domäne vertrieben wie die Blätter im winterlichen Sturm. Wiegt
euch nicht länger, oh Choctaw und Chickasaw, in falscher Sicherheit und
trügerischen Hoffnungen. Unsere weiten Domänen entgleiten rasch unse-

rem Griff. Jedes Jahr werden unsere weißen Eindringlinge noch gieriger, an-

518

spruchsvoller, unterdrückerischer und anmaßender. Jedes Jahr brechen
Streitigkeiten aus zwischen ihnen und unserem Volk, und wenn Blut vergos-
sen wird, dann müssen wir, ob gerecht oder nicht, Sühne leisten und mit
dem Leben unserer größten Häuptlinge dafür bezahlen und große Gebiete
unseres Landes abtreten. Bevor die Bleichgesichter zu uns kamen, erfreuten
wir uns der unbegrenzten Freiheit und wir kannten weder Reichtum noch
Not noch Unterdrückung. Wie ist es heute? Not und Unterdrückung sind
unser Schicksal; denn werden wir nicht in allem beherrscht und wagen wir
uns zu bewegen, ohne um gütige Erlaubnis zu bitten? Wird uns nicht Tag für
Tag das Wenige genommen, das von unserer uralten Freiheit noch übrig ge-
blieben ist? Treten und schlagen sie uns nicht heute sogar, genau wie ihre
Schwarzgesichter? Wie lange wird es dauern, bis sie uns, so wie diese, an ei-
nen Pfahl binden, uns auspeitschen und uns zwingen, für sie auf ihren Mais-
feldern zu arbeiten? Sollen wir abwarten, bis es so weit ist, oder sollen wir
lieber im Kampf sterben, bevor wir uns einer solchen Schmach unterwer-
fen? Haben wir nicht seit Jahren ein Beispiel ihrer Pläne vor Augen, und sind
sie nicht ausreichend als Boten ihrer zukünftigen Vorhaben? Werden wir
nicht bald von unserem jeweiligen Land und den Gräbern unserer Vorfah-
ren vertrieben werden? Werden nicht die Knochen unserer Toten umge-
pflügt und ihre Gräber zu Feldern gemacht werden? Sollen wir still abwar-
ten, bis sie so zahlreich geworden sind, dass wir uns der Unterdrückung
nicht mehr widersetzen können? Werden wir abwarten, bis wir an der Reihe
sind, vernichtet zu werden, ohne einen Versuch zu machen, der unseres Vol-
kes würdig ist? Sollen wir kampflos unsere Häuser aufgeben, unser Land, das
uns der Große Geist überlassen hat, die Gräber unserer Toten und alles, was
uns lieb und heilig ist? Ich weiß, ihr werdet mit mir rufen: Niemals! Niemals!
Dann lasst uns einig sein und sie vernichten, wozu wir jetzt die Gelegenheit
haben, oder sie dorthin zurücktreiben, wo sie hergekommen sind. Wir ha-
ben heute nur eine Wahl: Krieg oder Ausrottung. Wofür entscheidet ihr
euch?«115

Ich höre, wie Tecumseh zu den Creek spricht. Ich kann nicht sagen, ob
mehr Zorn, mehr Trauer, mehr Begeisterung, mehr Entschlossenheit oder
mehr Vernunft in seiner Stimme ist. Er spricht klare Gedanken aus, die
von wilden Menschen überall mit Beifall bedacht werden: »Dass der weiße

Mann untergehe! Sie bemächtigen sich eures Landes, sie verderben eure

519

Frauen, sie trampeln auf euren Toten herum! Zurück! Treibt sie zurück,
dorthin, von wo sie gekommen sind, auf einen blutigen Pfad! Zurück! Zu-
rück — jawohl, in das große Wasser, dessen verwünschte Wellen sie an unsere
Küsten gebracht haben. Zündet ihre Häuser an! Vernichtet ihr Vieh! Er-
schlagt ihre Frauen und Kinder! Dem roten Mann gehört das Land und das
Bleichgesicht darf sich niemals daran erfreuen! Krieg jetzt! Krieg für immer!
Krieg über die Lebenden! Krieg über die Toten! Grabt ihre Leichen aus! Un-
ser Land darf den Knochen eines Weißen Mannes keine Ruhestätte sein.«!16

Wohin ich auch gehe, wem ich auch zuhöre, von Kontinent zu Kontinent,
von Volk zu Volk, die Gründe, sich zu wehren, sind immer dieselben. Ich
höre die Worte, die der Sauk Makataimeshiekiakiak (Black Hawk) über sich
selbst in dritter Person zu den Weißen sprach, die ihn gefangen nahmen: »Er
hat nichts getan, wofür sich ein Indianer schämen müsste. Er kämpfte für
sein Volk, für die Squaws und die Indianerbabys. Er kämpfte gegen die Wei-
ßen. Jahr um Jahr kamen weiße Männer, um die Indianer zu betrügen und
ihr Land zu stehlen. Ihr wisst sehr gut, warum wir diesen Krieg führen. Jeder
weiße Mann weiß warum. Sie sollten über das, was sie tun, beschämt sein.
Der Weiße hasst den Indianer und jagt ihn aus seinem Haus. Aber der India-
ner betrügt nicht. Der weiße Mann spricht schlecht über den Indianer und
blickt ihn gehässig an. Aber Indianer lügen nicht, Indianer stehlen nicht. Ein
Indianer, der so schlecht ist wie der weiße Mann, könnte in unserem Volk
nicht leben; er würde getötet und von den Wölfen gefressen werden. Die
Weißen sind schlechte Lehrmeister; ihr Anblick trügt und ihre Handlungen
sind falsch; sie lächeln dem armen Indianer ins Gesicht, um ihn zu betrügen.
Sie schütteln seine Hand, um sein Vertrauen zu gewinnen, damit sie ihn
betrunken machen können, um ihn zu betrügen und unsere Frauen zu ver-
derben. Wir forderten sie auf, uns allein zu lassen; aber sie folgten unseren
Pfaden unaufhörlich, und sie ringelten sich in unserer Mitte ein wie die
Schlange. Sie haben uns mit ihrer Berührung vergiftet. Wir waren nicht si-
cher. Wir lebten in Gefahr. Wir wurden allmählich wie sie, Heuchler und
Lügner, Ehebrecher, Faulpelze, Großmäuler und Untätige ... Es wurde im-
mer schlimmer. Es gab kein Reh mehr im Wald. Das Opossum und der Biber
verschwanden, die Quellen versiegten und unsere Squaws und Babys waren
dem Hungertode nah. Wir beriefen den großen Rat ein und machten ein
großes Feuer. Der Geist unserer Väter stieg auf und befahl, uns für das Un-

520

recht zu rächen oder zu sterben. ... Wir stimmten das Kriegsgeheul an und
gruben den Tomahawk aus; unsere Messer waren bereit und Black Hawk
schwoll das Herz in der Brust, als er seine Krieger in den Kampf führte. Er ist
zufrieden. Er wird zufrieden in die Welt der Geister gehen. Er hat getan, was
er tun musste. Sein Vater wird ihn dort treffen und loben ... [Black Hawk]
sorgt sich um sein Volk und um die Indianer. Sie werden leiden. Er hat Mit-
leid mit ihnen. Die Weißen skalpieren nicht die Köpfe ihrer Feinde. Sie tun
Schlimmeres. Sie vergiften das Herz. Es ist nicht heilig, was sie tun. Black
Hawks Männer werden nicht skalpiert, aber in ein paar Jahren werden sie
sein wie der weiße Mann. Dann ist ihnen nicht mehr zu trauen. Dann wer-
den unsere Dörfer genauso sein wie die Siedlungen der Weißen, wo es
ebenso viele Offiziere wie Männer gibt, die sie bewachen und zur Ordnung
zwingen.«117

Die Ureinwohner Europas, Afrikas, Ozeaniens und der beiden Amerikas
erzählen mir davon, wie sie den Zivilisierten begegnet sind, sie willkommen
hießen, ihnen zu essen gaben, ihnen das Leben retteten und dann zu spät
merkten, dass es ein tödlicher Fehler ist, die Zivilisierten willkommen zu
heißen, ihnen zu trauen und sie zu retten, und so beschloss ein Volk nach
dem andern, sie zu bekämpfen. Man höre die Worte des Man-dan Mato
Tope (Die Vier Bären), als er an den eingeschleppten Pocken starb: »Seit ich
denken kann, habe ich die Weißen geliebt. Seit meiner Kindheit habe ich mit
ihnen gelebt, und soweit ich weiß, habe ich einem Weißen niemals Unrecht
getan, im Gegenteil, ich habe sie immer vor den Beleidigungen anderer in
Schutz genommen, das können sie nicht bestreiten. Die Vier Bären hat nie
einen weißen Mann hungern sehen, ohne dass er ihm in Zeiten der Not zu
essen, zu trinken und eine Büffelhaut gab, um darauf zu schlafen. Ich war
jederzeit bereit, für sie zu sterben, das können sie nicht bestreiten. Ich habe
alles getan, was eine Rothaut für sie tun konnte, und wie haben sie es vergol-
ten! Mit Undank! Nie habe ich einen weißen Mann einen Hund genannt,
aber heute sage ich, sie sind ein Rudel Hunde mit schwarzem Herzen, sie
haben mich betrogen, sie, die ich immer als meine Brüder betrachtet habe,
haben sich als meine schlimmsten Feinde erwiesen. Ich habe in vielen
Schlachten gekämpft und viele verwundet, aber die Wunden meiner Feinde
sind mir eine Genugtuung. Aber heute bin ich verwundet, und durch wen?
Durch dieselben weißen Hunde, die ich stets als meine Brüder betrachtet

521

und die ich wie Brüder behandelt habe. Ich fürchte den Tod nicht, meine
Freunde, das wisst ihr, nur zu sterben mit faulem Gesicht, dass selbst die
Wölfe sich mit Grausen von meinem Anblick wenden und zueinander sa-
gen, das ist Die Vier Bären, der Freund der Weißen — hört gut zu, was ich zu
sagen habe, denn es wird das letzte Mal sein, dass ihr mich hört. Denkt da-
ran, dass eure Frauen, Kinder, Brüder, Schwestern, Freunde und alle, die
euch teuer sind, tot sind oder im Sterben liegen, mit faulen Gesichtern.
Schuld daran sind diese Hunde, die Weißen. Denkt daran, meine Freunde,
erhebt euch alle gemeinsam und lasst keinen von ihnen am Leben. Die Vier
Bären wird seinen Teil dazu beitragen.«!!8

Stimme um Stimme erzählen sie uns dieselbe Geschichte. 1540 sprach
der Timucua Acuera: »Menschen eurer verfluchten Rasse haben in vergan-
genen Jahren unsere friedlichen Küsten gestört. Sie haben mich gelehrt, was
ihr seid. Was ist eure Beschäftigung? Wie Vagabunden von Land zu Land
zu ziehen, die Armen zu berauben, die Vertrauensvollen zu betrügen, die
Schutzlosen kaltblütig zu ermorden. Nein! Mit solch einem Volk will ich kei-
nen Frieden, keine Freundschaft. Krieg, unaufhörlicher Krieg, vernichten-
der Krieg, ist die einzige Gnade, um die ich bitte ... Macht nur so weiter, ihr
Räuber und Verräter: im Land der Acuera und Apalachen werden wir euch
behandeln, wie ihr es verdient. Jeden Gefangenen werden wir vierteilen und
am höchsten Baum neben der Straße authdngen.«!1°

In den 1640er-Jahren sagte der Narraganset Miantinomo: »Wie ihr
wisst, hatten unsere Väter reichlich Wild und Häute und unsere Prärie war
voller Wild und Truthähne und unsere Buchten und Flüsse waren voller
Fische. Aber, Brüder, seit diese Engländer die Hand nach unserem Land
ausgestreckt haben, haben sie mit Sensen das Gras geschnitten und mit
Äxten die Bäume gefällt. Ihre Kühe und Pferde haben das Gras gefressen
und ihre Schweine verderben unsere Muschelbänke; und am Ende werden
wir verhungern! Deshalb, so flehe ich euch an, steht euch nicht selbst im
Weg, sondern entschließt euch mit uns zu handeln wie Männer. Alle Sa-
chem im Osten und Westen haben sich mit uns vereint und wir sind alle
entschlossen, sie anzugreifen, an einem festgelegten Tag ... Und wenn ihr
die drei Feuer seht, die nach vierzig Tagen von heute an in einer klaren
Nacht entzündet werden, dann tut das Gleiche wie wir und fallt am nächs-
ten Tag über sie her und tötet Männer, Frauen und Kinder, aber keine

522

Kühe; diese müssen geschlachtet werden und uns als Vorräte dienen, bis
das Wild zurückkommt. «120

Und noch eine weitere Stimme: Es ist der Hunkpapa Sioux Tatanka
Yotanka (Sitting Bull): »Dies ist unser Land, denn der Große Geist hat es uns
gegeben, als er uns hierher gestellt hat. Wir hatten die Freiheit, zu kommen
und zu gehen und auf unsere Weise zu leben. Aber die Weißen, die zu einem
anderen Land gehören, sind über uns gekommen und zwingen uns, nach ih-
ren Vorstellungen zu leben. Das ist eine Ungerechtigkeit. Wir haben nie im
Traum daran gedacht, den Weißen Mann zu zwingen, auf unsere Weise zu
leben.

Die Weißen graben gern in der Erde nach ihrer Nahrung. Mein Volk zieht
es vor, den Büffel zu jagen, wie unsere Väter es getan haben. Der weiße Mann
bleibt gern an einem Ort. Mein Volk will mit seinen Tipis zu den verschiede-
nen Jagdgründen ziehen. Das Leben des Weißen Mannes ist Sklaverei. Sie
sind Gefangene in Städten oder auf Farmen. Mein Volk will ein Leben in
Freiheit. Ich habe nie etwas gesehen, was ein Weißer Mann besitzt, Häuser
oder Eisenbahnen oder Kleidung oder Nahrung, das so gut ist wie das Recht,
sich in freiem Land zu bewegen und auf unsere Weise zu leben. Warum ha-
ben eure Soldaten unser Blut vergossen? ... Der Weiße Mann hatte viele
Dinge, die wir haben wollten, aber wir konnten sehen, dass er das, was uns
am wichtigsten war, nicht hatte: die Freiheit. Lieber will ich in einem Tipi le-
ben und ohne Fleisch auskommen, wenn das Wild knapp ist, als meine Vor-
rechte als freier Indianer aufzugeben, selbst wenn ich alles haben könnte,
was der Weiße Mann besitzt. Wir haben die Grenzen unserer Reservation
überschritten und die Soldaten sind uns gefolgt. Sie haben unser Dorf ange-
griffen und wir haben sie alle getötet. Was würdet ihr tun, wenn euer Haus
angegriffen würde? Ihr würdet euch erheben wie ein tapferer Mann und es
verteidigen. Dies ist unsere Geschichte. Ich habe gesprochen.«!2!

x % >*

Tecumsehs älterer Bruder Chiksika hat das Problem auf den Punkt ge-
bracht: »Totet ein Weißer in einem fairen Kampf einen Indianer, dann
nennt man das ehrbar. Totet jedoch ein Indianer in einem fairen Kampf

einen Weißen, dann nennt man das Mord. Gewinnt eine weiße Armee eine

523

Schlacht gegen Indianer, dann nennt man das einen großen Sieg, aber wenn
sie verliert, dann nennt man es ein Massaker und hebt größere Armeen aus.
Flieht der Indianer vor Ankunft dieser Armeen und versucht später zurück-
zukommen, dann stellt er fest, dass jetzt Weiße an dem Ort leben, an dem er
zuvor gelebt hat. Versucht er gegen diese Armeen zu kämpfen, dann wird er
getötet und sein Land wird ihm genommen, so oder so. Wird ein Indianer
getötet, dann ist das ein großer Verlust, der eine Lücke in unserem Volk und
Trauer in unserem Herzen hinterlässt; wird ein Weißer getötet, treten drei
oder vier andere an seine Stelle und es ist kein Ende abzusehen. Der weiße
Mann versucht die Natur zu erobern, um sie seinem Willen zu unterwerfen
und zu verprassen, bis alles weg ist, und dann geht er einfach weiter, lässt den
Abfall liegen und sucht nach einem anderen Platz, den er in Besitz nehmen
kann. Die ganze weiße Rasse ist ein Monster, das immer hungrig ist, und
sein Futter ist das Land.«!22

x

Als er im Sterben lang, verwundet im Kampf gegen die Weißen, nahm Te-
cumsehs Vater Pucksinwah seinem Sohn Chiksika das Versprechen ab, dass
weder er noch Tecumseh jemals mit den Weißen Frieden schließen werden.
Seine letzten Worte waren: »Sie wollen uns nur verschlingen. «123

Was wiirde geschehen, wenn wir uns seine letzten Worte ganz und gar zu
eigen machen wiirden? Was wiirde geschehen, wenn wir diesem Verspre-
chen, das er seinen Söhnen abgenommen hat, treu bleiben müssten?

Xx

Ich habe gesagt, die Argumente im Derrick-Jensen-Diskussionsforum seien
denen, die in meiner Vorstellung von zahllosen Ureinwohnern vorgebracht
wurden, mehr oder weniger ähnlich gewesen. Es gibt mehrere bezeichnende
Unterschiede.

Der erste ist natürlich, dass die Unterhaltungen bei den Ureinwohnern in
funktionierenden Gemeinschaften von Nichtzivilisierten stattgefunden ha-
ben (und noch stattfinden), also unter Menschen, die frei sind, das heißt, die
keine Sklaven sind. Es besteht ein riesiger Unterschied zwischen freien Män-

524

nern und Frauen — freien Lebewesen jeglicher Art —, die sich entscheiden, ob
sie kämpfen wollen, um ihre Freiheit zu verteidigen, ob sie kämpfen wollen,
um nicht in die Sklaverei gezwungen zu werden, und Sklaven, die sich
entscheiden, ob sie kämpfen wollen, um eine Freiheit zu erringen, die sie nie-
mals gekannt haben. Dass die Letzteren kämpfen werden, ist nicht so wahr-
scheinlich, weil ihr Normalzustand, ihre Erfahrung, der Zustand, anhand des-
sen alle anderen beurteilt werden, die Unterwerfung ist. Von Kindheit an
atmen sie sie ein, saugen sie sie mit der Muttermilch auf, nehmen sie sie bei
Tisch zu sich und lernen sie sie von ihren Vätern. Die Freiheit zu erringen
erfordert in diesem Fall eine lange Reihe anstrengender und bewusster Wil-
lensakte. Viele davon werden nicht nur von ihren Sklavenhaltern bekämpft
werden, sondern vielleicht noch wirksamer durch ihre ganze Ausbildung zu
Sklaven, durch die zahllosen Mittel und Wege, wie sie die Bedürfnisse und
Wünsche (und Psychosen) ihrer Sklavenhalter internalisiert haben und, noch
wirksamer, durch all die Mittel und Wege, die dazu gefiihrt haben, dass sie den
Status quo, den Normalzustand, das existierende System der Sklaverei für
alles Mögliche halten, nur nicht fiir das, was es ist: ein System der Sklaverei.

Die Wahrscheinlichkeit, dass sie sich wehren, ist schon bei Sklaven gering,
noch viel geringer jedoch ist sie bei denen, die so tief und griindlich ver-
sklavt sind, dass sie ihre eigene Sklaverei gar nicht mehr wahrnehmen. Das
ist das, was wir heute als normal bezeichnen wiirden. Wie Frank Garvey
schrieb: »In diesem Land kommen die Menschen selten wegen ihrer Gedan-
ken ins Gefängnis, denn sie sind bereits durch ihre Gedanken gefangen. Die
heutigen Lohnsklaven sind nicht reif fiir den Aufstand, weil sie nicht wissen,
dass sie Sklaven sind und nicht freier als die Sklaven von einst, auch wenn sie
das glauben ... Man kann die Sklavenkultur nicht loswerden, solange die
Sklaven nicht wissen, dass sie Sklaven sind, und solange sie nicht stolz sind
auf die historische Verantwortlichkeit, die ihnen daraus erwichst, dass sie
die Akteure des sozialen Wandels sind. «

Es ist nicht übertrieben zu sagen, dass die meisten von uns im Grunde
keine Ahnung davon haben, wie es wire, frei zu leben. Vor ein paar Jahren
habe ich Vine Deloria interviewt, einen indianischen Autor von Biichern
wie God Is Red, Custer Died For Your Sinsund Red Earth, White Lies. Er sagte,
dass wir alle — und ganz besonders die Indianer Amerikas — heute in einer
sehr gefährlichen Zeit leben, weil die meisten der derzeitigen indianischen

525

Ältesten »wahrscheinlich in den 1930er-Jahren das Erwachsenenalter er-
reicht haben. Es waren also ihre Großväter, die gegen Custer und Miles ge-
kämpft haben und die in den Dreißigern auf ihren Reservationen saßen und
sich auf das Sterben vorbereiteten. Diese Menschen waren in Freiheit aufge-
wachsen. In ihrer Jugend haben sie nicht in Reservationen gelebt. Heute sind
wir dabei, die letzten Menschen zu verlieren, die jemals zu den letzten Men-
schen gesprochen haben, die frei waren.«

Die Befürchtungen von Black Hawk haben sich bewahrheitet: »Sie haben
uns mit ihrer Berührung vergiftet. Wir waren nicht sicher. Wir lebten in Ge-
fahr. Wir wurden allmählich wie sie, Heuchler und Lügner, Ehebrecher,
Faulpelze, Großmäuler und Untätige.«

Wenn viele Indianer zivilisiert wurden, wie viel enger liegen dann die
Ketten der Zivilisation um diejenigen von uns, die von der Freiheit noch
weiter entfernt sind? Meine mir bekannte Genealogie reicht zum Teil meh-
rere hundert Jahre zurück. Zwar habe ich einen US-amerikanischen Außen-
minister (William Seward) und Mitglieder des dänischen Königshauses un-
ter meinen Verwandten, doch gibt es, soweit ich zurückblicken kann, nicht
einen freien Mann und nicht eine freie Frau darunter. Ich bin meilenweit
davon entfernt, dass mir die Freiheit durch die Adern strömt und in jede
Zelle eindringt und jeden meiner Schritte und Atemzüge erfüllt, und so
muss ich mich, wenn ich frei sein will, bemühen, jeden Tropfen Sklavenblut
aus mir herauszuquetschen, sobald ich ihn finde, indem ich mich mit ganzer
Kraft gegen alles sträube, was die Kultur mir beigebracht hat: mich zu unter-
werfen, kein Aufsehen zu erregen, die Obrigkeit zu fürchten, mich davor zu
fürchten, die Unterwerfung als Unterwerfung wahrzunehmen, mich vor
meinen Gefühlen zu fürchten, mich davor zu fürchten, den Mord an denen,
die ich liebe, als Mord an denen, die ich liebe, wahrzunehmen (oder viel-
leicht sollte ich sagen: den Mord an denen, die ich lieben würde, hätte man
mir nicht beigebracht, mich auch vor der Liebe zu fürchten), mich davor zu
fürchten, diejenigen mit allen notwendigen Mitteln zu stoppen, die dieje-
nigen umbringen, die ich liebe, die Freiheit zu fürchten und zu hassen, an
einer geisteskranken Moral festzuhalten, die mir seit meiner Geburt einge-
hämmert wird, und mich auf sie zu verlassen. Es ist eine Menge Arbeit, sich
selbst von einer jahrtausendealten Prägung zu reinigen, selbst wenn die Ge-
sellschaft, die mich geprägt hat, so offensichtlich selbst- und fremdzerstöre-

526

risch ist wie diese. Das ist einer der Gründe, warum so viele Menschen in
diesem Bemühen scheitern.

Anders gesagt: Ein Unterschied zwischen dem, was in dem Diskussions-
forum geschrieben, und dem, was an den Lagerfeuern gesprochen wurde,
ist, dass die meisten Teilnehmer an den Lagerfeuern wahrscheinlich nicht
wahnsinnig waren. Leider kann man das für uns Übrige nicht behaupten.
Die gute Nachricht ist, dass wir zwar mehrere tausend Jahre lang auf diese
Kultur der Sklaverei geprägt worden sind, dass aber unser Körper darüber
hinaus und jenseits davon tief in sich Erinnerungen an die Freiheit trägt, die
unser aller Geburtsrecht ist, ob wir nun ein Tier, eine Pflanze, ein Stein, ein
Fluss oder irgendwas anderes sind.

Ein weiterer Unterschied zwischen den Unterhaltungen im Diskussions-
forum und denen der Ureinwohner ist, dass Erstere im »Cyberspace« statt-
gefunden haben, das heißt im Nirgendwo, gänzlich abstrahiert von einem
konkreten Ort, von unserem Körper, voneinander.

Mehr noch: Die meisten von uns heute haben nie die Erfahrung einer ge-
sunden, natürlichen Gemeinschaft gemacht. Wir wurden alle in eine Welt
der Wunden hineingeboren, eine Welt, die ermordet wird, und wir wissen
ganz einfach nicht, wie es wäre, nützliche und willkommene Partner in die-
sem unaufhörlichen Schöpfungsprozess zu sein, der das tägliche Leben
eines Waldes, eines Flusses, eines Berges, einer Wüste und so weiter aus-
macht. Man erinnere sich an die Person, die mir geschrieben und mich darauf
hingewiesen hat, wie notwendig die Erinnerung ist, und die schrieb: »Mir ist
klar geworden, dass die Mehrheit der Menschen, die sich nicht in den Krei-
sen radikaler Aktivisten bewegen oder bestimmten indigenen Völkern ange-
hören, völlig vergessen hat, dass es je Wandertauben gab und Lachse in so
großer Zahl, dass man mit Körben fischen gehen konnte. Mir sind viele
Leute begegnet, die glauben, dass die Welt eine schöne Welt bleiben würde,
wenn wir es schaffen würden, die Zerstörung des Planeten jetzt in diesem
Augenblick zu stoppen. Da frage ich mich, ob dieselben Leute das Gleiche
auch in Zukunft sagen würden, selbst wenn sie einen Schutzanzug anziehen
müssten, um nach draußen zu gehen und den letzten übrig gebliebenen
Baum in ihrer Stadt zu betrachten. Würden sie es auch vergessen haben?
Wäre es immer noch im Bewusstsein einer Mehrheit, dass es einst ganze

Wälder gab, die vor Leben nur so wimmelten?« Als Tecumseh warnte: »Bald

527

werden eure mächtigen Waldbäume, unter deren weit ausgreifenden Ästen
ihr in eurer Kindheit im Schatten gespielt und Sport getrieben habt und un-
ter denen ihr heute nach der Jagd eure müden Glieder ausruht, gefällt wer-
den, um einen Zaun um das Land zu ziehen, das die weißen Eindringlinge
ihr Eigentum zu nennen wagen«, da konnte er annehmen, dass die meisten
Menschen, zu denen er sprach, die »mächtigen Waldbäume« nicht nur gese-
hen hatten, sondern enge Beziehungen mit ihnen und anderen Teilen der
Landbasis eingegangen waren, die zu verteidigen sie nun gerade aufgerufen
wurden. Sie kannten die Lebenszyklen der Insekten und den Vogelzug. Sie
kannten die Schlafplätze der Elche und die Pfade der Panther. Sie liebten die
großen Spechte und die winzigen Wühlmäuse und sie lernten von ihnen.
Das waren ihre Beziehungen. Heute gibt es wahrlich nur noch wenige, die
»mächtige Waldbäume« gesehen haben, und noch weniger, die lange andau-
ernde Beziehungen mit ihnen eingegangen sind. Der Grund ist nicht nur,
dass Tecumsehs Warnung wahr geworden ist und die Wälder abgeholzt
wurden, sondern dass wir Menschen zum größten Teil so sehr mit dieser
narzisstischen Kultur eins geworden sind, dass wir heute viel mehr Zeit mit
Maschinen und anderen von Menschen geschaffenen Dingen verbringen als
mit wilden Wesen jeglicher Art. Vor Jahren sagte John A. Livingston, der Au-
tor von The Fallacy of Wildlife Conservation and One Cosmic Instant: Man’s
Fleeting Supremacy zu mir: »Heutzutage leben die meisten von uns in Städ-
ten. Das heißt, die meisten von uns wohnen in einer isolierten Zelle, völlig
abgeschnitten von sämtlichen Sinneseindrücken oder sinnlichen Erfahrun-
gen, die nicht von uns selbst geschaffen wurden. Alles, was wir sehen, hören,
schmecken, riechen, berühren, ist ein menschliches Artefakt. Jeder unserer
Sinneseindrücke ist vorgefertigt und die meisten davon werden durch Ma-
schinen vermittelt. Ich glaube, dass wir das nur deshalb aushalten können,
weil unsere Sinne — genau wie die Sinne aller gezähmten Wesen — so fürch-
terlich verkümmert sind, dass wir nicht mehr wissen, was uns fehlt. Das
wilde Tier empfängt durch seine Sinne in jedem Augenblick seines Lebens
Informationen aus zahllosen Quellen. Wir empfangen sie nur aus einer
Quelle — von uns selbst. Das ist, als agierten wir allein in einem Echoraum.
Menschen, die vereinzelt agieren, machen seltsame Dinge. Und die Opfer
sensorischer Deprivation haben eines gemeinsam: Sie bekommen Halluzi-
nationen. Meiner Ansicht nach kann man das tradierte kulturelle Wissen,

528

unsere anthropozentrischen Glaubenssätze und Ideologien, ohne Weiteres
als institutionalisierte Halluzinationen betrachten.« Anders gesagt: Nach-
dem wir seit Langem unsere eigene Zurechnungsfähigkeit zugrunde richten
und seit Langem vergessen haben, wie sich Freiheit anfühlt, haben die meis-
ten von uns keine Ahnung mehr, wie es ist, in der realen Welt zu leben. Wenn
ich vier Lachsen beim Laichen zusehe, dann breche ich in Tränen aus. Noch
nie habe ich einen Fluss voller Fische gesehen. Noch nie habe ich gesehen,
wie sich der Himmel von einem einzigen Vogelschwarm tagelang verdun-
kelt. (Allerdings habe ich gesehen, wie sich der Himmel dauerhaft vom
Smog verdunkelt.) Und wie mit der Freiheit, so ist es auch mit der außeror-
dentlichen Schönheit und Fruchtbarkeit der Welt selbst: Es ist schwer, etwas
zu lieben, was man überhaupt nicht kennt. Es ist schwer, sich dazu zu brin-
gen, für etwas zu kämpfen, von dem man vielleicht nicht glaubt, dass es das
je gegeben hat.

Ein weiterer Unterschied zwischen den heutigen und früheren Gesprä-
chen darüber, ob man die Kultur stoppen soll, ist, dass der Würgegriff der
Zivilisation stärker geworden ist. Es ist immer leichter, die Invasoren aufzu-
halten, bevor sie einen Brückenkopf errichten können, und es wäre gut ge-
wesen, wenn jemand die Indianer hätte davor warnen können, den Zivili-
sierten zu trauen und zu helfen. Vielleicht hätte der Atlantik sie viel länger
auf Abstand halten können, und ohne die Ressourcen der beiden Amerikas
hätte sich die Zivilisation vielleicht nicht weiter ausbreiten können und
wäre möglicherweise zusammengebrochen. Jedenfalls haben viele Indianer,
als sie versuchten, andere Indianer dazu zu bringen, sich ihrem Kampf an-
zuschließen, betont, dass es notwendig sei, bald zuzuschlagen, bevor die
Zivilisierten noch zahlreicher und die Welt und ihr Volk noch schwächer
würden.

Nun, heute wissen wir alle, dass die Zivilisierten sich praktisch in alle
Ecken und Winkel vorgedrängt haben. Darüber, wie viele Soldaten und
Polizisten den Herrschenden zu Gebote stehen, haben wir schon gespro-
chen. Nicht zu vergessen die Technologie in Form von Videokameras,
Genbanken, Predator-Drohnen, RFID-Chips, die allesamt die Macht der
Herrschenden vermehren. Der Hebel, den wir heute brauchen, um die Zi-
vilisation zu stoppen, muss viel größer sein, als er vor ein paar hundert
Jahren hätte sein müssen.

529

Das ist die schlechte Nachricht.

Die gute Nachricht ist, dass er vielleicht doch nicht so viel größer sein
muss. Die Zivilisation hat sich mit ihrem unablässigen Drang zur Standardi-
sierung und der unbedingten Notwendigkeit, die Artenvielfalt zu vernich-
ten, für bestimmte Arten von Angriffen selbst extrem anfällig gemacht. Viel-
fältige Systeme haben per definitionem weniger Flaschenhälse und die, die
sie haben, sind bei Weitem nicht so prekär: Vielfalt schafft Alternativen und
führt zu Anpassungsfähigkeit. Wenn beispielsweise der Lachs in einem Jahr
aus irgendeinem Grund ausgeblieben wäre, hätten sich die Tolowa von den
im Überfluss vorhandenen Elchen und den in noch größerem Überfluss
vorhandenen Krebsen und den in noch größerem Überfluss vorhandenen
Neunaugen ernähren können. Standardisierte Systeme sind zwar oberfläch-
lich gesehen effektiver, haben jedoch aufgrund ihrer besonderen Beschaf-
fenheit tendenziell mehr Flaschenhälse, die außerdem viel enger sind. Wenn
sie heute von den Öllieferungen abgeschnitten werden, dann werden die
Menschen, die auf diesem besetzten Tolowa-Gebiet leben, verhungern: Die
Lachse, Elche, Krebse und Neunaugen sind verschwunden und mit ihnen
das Wissen, wie wir uns selbst ernähren können. Und eine globale, sich ge-
genseitig bedingende Wirtschaft hat, ebenfalls per definitionem, weit mehr
und engere Flaschenhälse. Man denke nur daran, wie viele Idioten nötig
sind, um nur einen großen Baum zu fällen. Bricht ein Glied in dieser Idio-
tenkette (Versorgungskette), dann stehen die Kettensägen still. Mit all seiner
tollen Überwachungssoftware und seinen Bunker-Buster-Bomben, mit all
der Propaganda, die uns permanent in unsere Wohnungen und Herzen ge-
pumpt wird, mit all den massiven Gefängniskomplexen, die auf uns warten,
falls die Propagandasysteme versagen, ist das ganze System, wie wir im zwei-
ten Band sehen werden, weitaus anfälliger als zu Tecumsehs Zeiten oder
überhaupt zu irgendeinem Zeitpunkt seit seinen elenden Anfängen. In ihrer
Hast, die Welt zu beherrschen und zu zerstören, hat uns die Zivilisation ei-
nige sehr lange Hebel in die Hand gegeben und uns einige sehr gut platzierte
und stabile Dreh- und Angelpunkte gezeigt. Und falls Sie sich diese Frage
stellen: Ja, das ist sehr gut.

x *

530

Einen weiteren auffälligen Unterschied zwischen den Auseinandersetzun-
gen unter den Zivilisierten einerseits und unter den Ureinwohnern anderer-
seits über die Frage, ob man sich wehren soll, muss ich noch erwähnen. Es ist
ein ganz entscheidender Unterschied: Die Ureinwohner führen nur ganz
selten moralische Gründe an, sich nicht zu wehren. Manche führen in be-
stimmten Fällen moralische Gründe an, weil sie finden, dass die Verletzun-
gen, um die es konkret geht, keine gewaltsame Reaktion verdienen. Außer-
dem sind einige Stämme untereinander (und manchmal sogar anderen
Stämmen gegenüber) extrem pazifistisch. Aber so gut wie nie führen die Ur-
einwohner moralische Argumente dagegen an, sich gegen jemanden zu
wehren — jemanden zu töten, um genau zu sein —, der ihnen ihr Land stiehlt
und der ihr Volk umbringt.

Bislang habe ich nur ein einziges eindeutiges Beispiel gefunden, dass ein
Ureinwohner davon abgeraten hat, sich überhaupt jemals zu wehren. Es ist
ein Artikel von einem Häuptling. der Cheyenne namens Lawrence Hart.
Hart beschreibt die von ihm so genannte Friedenstradition der Cheyenne,
deren Essenz ihm zufolge die folgende Lehre ist: »Wenn du siehst, wie deine
Mutter, deine Frau oder deine Kinder von jemandem belästigt werden, dann
geh nicht hin und suche Rache. Geh weg, setz dich und rauche und tue
nichts, denn du bist jetzt ein Hauptling der Cheyenne.« Um sicherzustellen,
dass wir verstehen, was er meint, wiederholt er dies Wort fiir Wort (und in
fetter Schrift) sieben Mal auf weniger als vier Seiten. Außerdem beschreibt
er die Taten dreier Cheyenne und schlägt vor, wir sollten diesen nachzu-
eifern suchen. Der Erste von ihnen war Magerer Bär, der nach Washington
D.C. ging, um sich mit Abraham Lincoln zu treffen. Dafür bekam er eine
»Friedensmedaille« und Dokumente, die »beweisen würden, dass er ein
Freund war, dass er einen Vertrag mit den Vereinigten Staaten geschlossen
hatte. Einen Friedensvertrag, wenn man so will.« Bald nachdem er wieder zu
Hause war, war er zu Pferd mit einem anderen Cheyenne unterwegs und sie
trafen auf eine Soldatenkolonne. Er näherte sich ihnen. Die Soldaten er-
schossen ihn. Im Sterben umklammerte er noch die Dokumente, die bewie-
sen, dass er ein Freund war. Der Zweite, dem wir nacheifern sollten, war
Weiße Antilope, der ebenfalls nach D.C. gegangen war und ebenfalls eine
Friedensmedaille bekommen hatte. Lawrence Hart erwähnt nicht, ob Weiße
Antilope am Morgen des 29. November 1864 die Medaille festhielt, als Colo-

531

nel Chivingtons Truppen das Massaker am Sand Creek begannen. Weiße
Antilope rief den weißen Truppen auf Englisch zu: »Stopp! Stopp!« Diese
Rufe konnten nicht mehr ausrichten als die Friedensverträge, um die Ab-
schlachtung der Indianer durch die Weißen zu beenden. Als ihm endlich
klar wurde, dass die Truppen es mit ihrem Angriff ernst meinten, wehrte er
sich nicht, sondern verschränkte die Arme und sang sein Todeslied: »Nichts
lebt lange / Außer der Erde / Und den Bergen.« Die dritte Person, der nach-
zustreben uns Hart empfiehlt, war ebenfalls in Sand Creek anwesend. Black
Kettle hat irgendwie überlebt und irgendwie wollte er weiterhin mit den
Weißen Frieden schließen. Aber er nahm dasselbe Ende wie die anderen und
wurde zusammen mit seiner Frau von Custer und seinen Männern im Wa-
shita-Massaker ermordet.

Ehrlich gesagt: Harts Beispiele haben mich nicht gerade dazu gebracht,
ein moralischer Pazifist werden zu wollen, und noch ehrlicher gesagt: Ich
fand die Vorstellung, dabeizustehen und zuzuschauen, wie jemand den eige-
nen Kindern oder anderen Menschen, die man liebt, Schaden zufügt, zu-
tiefst unmoralisch und unverantwortlich, ja, verabscheuungswürdig. Viele
traditionell eingestellte Indianer hätten mir zugestimmt. Die Shawnee rea-
gierten auf die Weigerung einiger ihrer Stammesmitglieder, gegen die Wei-
ßen zu kämpfen, mit Spott über ihre Schwäche und Angst,!?* und bekunde-
ten ihre Entrüstung und ihren Zorn.!?> Von einem, der den Frieden mit den
Weißen wollte, heißt es in einem Schriftstück, er werde »allgemein als unbe-
deutender Häuptling betrachtet, der nichts zwischen den Ohren habe, was
der Erwähnung wert sei, der sehr geneigt sei, zu den angebotenen Friedens-
verhandlungen zu gehen, und der die Friedensangebote der Amerikaner an-
zunehmen wünsche, koste es, was es wolle.«126

Ich fand allerdings Harts Pazifismus nicht überraschend, und zwar aus
zwei Gründen, die miteinander zusammenhängen. Der erste war, dass der
Artikel 1981 geschrieben wurde, lange nachdem die Befürchtungen von
Black Hawk eingetroffen waren, lange nachdem viele Indianer in den Man-
tel ihrer Unterdrücker geschlüpft waren. Der zweite Grund hat damit zu
tun, wie sich der Mantel in diesem Fall manifestiert. Noch wichtiger für
mein Verständnis der Hart’schen Aussagen ist die Tatsache, dass er Christ ist:
ein Mennonitenpastor. Die direkteste (und bislang einzige) Argumentation

für absoluten moralischen Pazifismus eines Indianers, die ich je gesehen

532

habe, wurde von einem Christen geschrieben. Natürlich. Natürlich würde
ein Christ zum Pazifismus raten und dazu, sich mit den Unterdrückern zu
arrangieren. Natürlich wäre ein Christ ausdrücklich dagegen, etwas zu
tun, um die Gewalt zu stoppen, die in der Hierarchie von oben nach unten
ausgeübt wird, selbst wenn diese Gewalt die eigene Familie trifft. Natürlich
würde ein Christ Rückzug und Kontemplation (sich hinsetzen und rauchen
und gar nichts tun) als angemessene und moralische Reaktionen auf Be-
lästigungen und Verletzungen empfehlen, auch wenn sie gestoppt werden
könnten. Darum geht es. Ein Zweck des Christentums ist und war es seit
jeher, die Unterwerfung unter die Herrschenden zu rationalisieren. Die
Herrschenden machen unter dem Zeichen des Kreuzes ihre Eroberungen,
während wir anderen damit rechnen dürfen, dass wir unseren Lohn im
Himmel erhalten. Vielleicht bekommen wir auch hier auf Erden einen klei-
nen Lohn: Wenn wir nur sanftmütig genug sind, so sagt man uns mit einem
kaum wahrnehmbaren Lächeln und dem Anflug eines Augenzwinkerns,
dann könnten wir eines Tages (das Wrack) diese(r) Welt erben.

Ich könnte Harts Geschichte und Lehren verstehen, wenn er sie einfach
als Teil des spirituellen Lebens einer Gemeinschaft dargestellt hätte, einen
Teil, der notwendig ist für eine gesunde Gemeinschaft, aber nicht mehr oder
weniger notwendig als guter Rat über Kriegsführung, als guter Rat für das
Jagen, für die Kindererziehung und wo man am besten die gemeinsamen
Latrinen baut. Die Shawnee zum Beispiel hatten fünf Clans und jeder dieser
Clans erfüllte für das Volk der Shawnee insgesamt bestimmte Funktionen.
Zwei Clans beschäftigten sich mit politischen Fragen inner- und außerhalb
des Stamms, einer beschäftigte sich mit Fragen von Medizin und Gesund-
heit, einer mit spirituellen Fragen und einer stellte die Mehrzahl der Krieger
und Kriegshäuptlinge.!?7 Sie arbeiteten alle zusammen. Darüber hinaus ist
klares Denken unter so vielen Umständen wie möglich sicherlich richtig
(aber wo in Harts Beschreibung haben Gefühle ihren Platz?), und ich kann
verstehen, dass es für einige in der Gemeinschaft richtig ist, unter allen Um-
ständen, selbst wenn diese für einen persönlich sehr schwierig sind, klar und
kontemplativ nachzudenken. Ich kann auch verstehen, dass andere in der
Gemeinschaft andere Rollen einnehmen, die ebenso richtig sind. Aber es ist
zu vereinfachend, absurd, unrealistisch, unnatürlich und ganz einfach falsch

zu behaupten, wie Hart es anscheinend tut, dass absoluter Pazifismus besser,

533

effektiver, moralischer oder flexibler sei, um eine Gemeinschaft zu struktu-
rieren, oder dass er eine angemessene Reaktion auf die todbringende Zivili-
sation sei. Außerdem ist es schlicht gelogen, wenn man den Cheyenne einen
universalen moralischen Pazifismus unterstellt. Der berühmte Cheyenne-
Kämpfer Roman Nose (Woo-Kay-Nay oder Hakennase) wäre überrascht
gewesen, hätte er gehört, die Cheyenne seien moralische Pazifisten gewesen
oder seien es noch. Ebenso überrascht wären die Cheyenne gewesen, die Red
Cloud im Kampf beigestanden, und diejenigen, die zusammen mit Sitting
Bull und Crazy Horse gekämpft haben. Die Cheyenne, weit entfernt von
jeglichem Pazifismus, hatten mindestens sieben voll ausgebildete Kriegs-
gesellschaften: die Fuchssoldaten (Woksihitaneo), die Roten Schilde (Ma-
hohivas), die Verrückten Hunde (Hotamimasaw), die Krummen Lanzen
(Himoiyoqis), durch den Ethnohistoriker George Grinnell als die Elche be-
kannt geworden, die Bogensehnen (Himatanohis), die Wolfskrieger (Koni-
anutqio) und die berühmten Hundesoldaten (Hotamitaneo).

Eigentlich glaube ich, dass Lawrence Harts Artikel meine Behauptung,
dass traditionelle indigene Volker keinen absoluten moralischen Pazifismus
vertreten, nicht nur nicht widerlegt, sondern sie, in Anbetracht seines Chris-
tentums, sogar bestätigt. |

Nach all dem denke ich, dass wir den wahren Grund erkennen, warum es
so wenige Reden von Ureinwohnern gibt, die den moralischen Pazifismus
unterstützen: weil der absolute moralische Pazifismus ein Produkt der Zivi-
lisation ist. Wie wir in Band II bald herausfinden werden, ist er eine Reak-
tion der Ausgebeuteten auf ihr Trauma. Er ist unnatiirlich. Er wird von Aus-
beutern und Opfern gleichermaßen gendhrt und dient der Fortsetzung

ihrer ausbeuterischen und zerstorerischen Beziehung.

DANKSAGUNG

Wie immer gebührt meine erste und wichtigste Dankesschuld dem Land,
auf dem ich lebe, das mich erhält und ernährt. Genauso groß wie diese ist
meine Dankesschuld gegenüber der Muse, die mir die Worte verleiht und
ohne die ich mir mein Leben nicht vorstellen kann. Dank gebührt auch der
Quelle meiner Träume.

Mein Dank gilt den Redwood-Bäumen, Rotzedern und Lawsons Schein-
zypressen, Erlen und Faulbäumen, den Del-Norte-Salamandern, den Quer-
zahnmolchen, den Kalifornischen Schlanksalamandern und den Pazifischen
Riesensalamandern, den Pazifischen Laubfröschen und den northern red-
legged frogs, den rauhäutigen Gelbbauchmolchen; den Flecken- und Strei-
fenkauzen, den Phoebes, den Helmspechten, den Kolibris, Reihern, Gänse-
sägern und vielen anderen, den Silberlachsen und den Chinook-Lachsen,
den Stahlkopfforellen, den Bananenschnecken, den fliegenden Ameisen und
den Sandbienen. Ich danke dem Schilfrohr, den Binsen, dem Riedgras, den
Gräsern und Farnen, den Heidelbeeren, den weißen Zimthimbeeren, den Sa-
lal und den Prachthimbeeren. Den Pfifferlingen, Schmetterlingstrameten,
Amanitas und vielen anderen. Mein Dank an die Graufüchse, die Schwarzbä-
ren, die Rothörnchen, die Maulwürfe, die Spitzmäuse, die Fledermäuse, die
Buschratten, die Mäuse, die Stachelschweine und die scheuen Biberhörn-
chen. Mein Dank an all die andern, die großzügig ihr Zuhause mit mir teilen
und die mir beibringen, ein Mensch zu sein.

Dann gibt es noch andere, die mir bei diesem Buch geholfen haben. Da-
runter: Melanie Adcock, Roianne Ahn, Anthony Arnove, Tammis Bennett,
Gabrielle Benton, Werner Brandt, Karen Breslin, Julie Burke, Leha Carpenter,
George Draffan, Bill and Mary Gresham, Felicia Gustin, Alex Guillotte, Nita
Halstead, Tad Hargraves, Phoebe Hwang, Mary Jensen, Lierre Keith, Casey
Maddox, Marna Marteeny, Mayana, Aric McBay, Dale Morris, Theresa Noll,

535

John Osborn, Sam Patton, Peter Piltingsrud, Karen Rath, Remedy, Tiiu Ru-
ben, Terry Shistar and Karl Birns, Dan Simon, Julianne SkaiArbor, Shahma
Smithson, Jeff and Milaka Strand, Becky Tarbotton, Luke Warner, Bob Welsh,
Belinda, Rob, Brian, Dean, meine Freunde beim Militär, John D., Narcissus,
Amaru, Yeti, Persephone, Shiva, Emmett.

All diese Danksagungen sind gewissermaßen verfrüht. Nach Fertigstel-
lung eines Buches ist es üblich, dass Autoren all jenen schriftlich danken, die
geholfen haben, ein Buch zu verwirklichen. Aber dieses Buch ist noch nicht
fertig. Wenn es mehr sein soll als bloße Worte, dann wird dieses Buch erst
fertig sein, wenn diese Kultur des Todes das Leben auf der Erde nicht mehr
bedroht. Wenn es so weit ist, werden Danksagungen und Dankbarkeit flie-
ßen wie die Flüsse, die durch die Canyons rauschen, die einst von Staudäm-
men blockiert wurden, die dann zerbröselt sein werden.

aS DN

23.
24.
25.
26.

Anmerkungen

Bonhoeffer, S. 325

Eckert, S. 176

Edwards, Burning All Illusions, S. 141

Es gibt noch eine fiinfte Version, die ich hier
weggelassen habe, und zwar die, dass die An-
schldge am 11. September zumindest mit Wis-
sen (wenn nicht mit stillschweigendem Einver-
stindnis) der Herrschenden verübt wurden
und dass sie als Vorwand dienten, die Repres-
sion zu verstärken und staatliche und personli-
che Macht zu mehren, ähnlich wie beim
Reichstagsbrand. Letzteres — dass die An-
schldge als Vorwand dienten — ist unbestreit-
bar, und Ersteres ist durchaus möglich.
Jefferson, S. 345

siehe z. B. Lewis Mumford, Farley Mowat, R. D.
Laing

Diamond, S. 1

Webster’s New Twentieth-Century Dictionary
of the English Language, 2. Auflage, Eintrag
»civilization«

Oxford English Dictionary, Compact-Aus-
gabe, Eintrag »civilization«

Stannard, S. 4

ebd.

Mies, S. 123

Mumford, Mythos, S. 218

Diamond, S. 1

Mumford, Mythos, S. 218

Diamond, S. 4

Turner, S. 182

Faust, S. 293

Paz, S. 205

z. B. Mowat, Stannard, Drinnon und Turner
Laing, S. 51

Die letzten Absätze sind aus Scheffer u. a.
»Gradual Change« und »Accumulated
Change« zusammengeflickt.

zit. in Vidal, S. 19

Mumford, Mythos, Bildtafel 56

Mies, S. 123

Richard Buckminster Fuller (1895-1983),
amerikanischer Architekt, Konstrukteur, De-
signer, Philosoph und Schriftsteller. Er entwi-

27.
28.
29.
30.
31.
32.
33.
34.
35.
36.
37.
38.

40.
41.
42.
43.
44.
45.
46.
47.
48.
49.
50.
51.
52.
53.
54.
55.
56.
57.
58.
59.
60.
61.
62.
63.

537

ckelte u. a. Methoden und technische Kon-
struktionen, die versuchen sollten, technische
Minimalprinzipien zu entwickeln, um zur Ver-
meidung des »kosmischen Bankrotts« der
Menschheit Mittel zum Uberleben (z. B. Woh-
nen) bereitzustellen.

Mowat, S. 47

Root, S. 7

Herman, S. 33

ebd., S. 34

ebd., S. 35

ebd., Kap. 2

ebd., S. 169

Chomsky, S. 69

ebd., S. 69 f.

ebd., S.91

Planck, S. 22

Catton, S. VII

ebd., S. 39

ebd., S. 41

Mumford, Stadt, S. 43

ebd., S.41

ebd.

Catton, S. 43

ebd., S. 42

ebd., S. 43

ebd., S. 52

Faust, S. 81

Genesis 1,28

Pearce, S. 14

zit. in Catton, S. 93

Jensen, Culture, S. 60

ebd., S. 87 f.

Faust, S. 184

»U. S. Military Spending, S. 9

Engels, S. 668

Exodus 20,5

5. Buch Mose 6, 14-15

Baran, S. 17 f.

Safire

Glaspell, S. 188

Jensen und Draffan, Strangely Like War.
Theodore (Ted) Kaczynski, bekannt als sog.
Una-Bomber, war ehemaliger Harvard-Ma-

thematiker, der von 1976 bis 1995 mit 16 selbst 91. Mumford, Mythos, S. 218
gebastelten Bomben drei Menschen tötete und 92. Hoffmann, S. 315
elf z. T. schwer verletzte. Mit seinen Anschlägen 93. ebd.,S. 318
wollte K. gegen den wissenschaftlichen und 94. ebd.,S.321 ff.
technischen Fortschritt protestieren, der nach 95. Mason, S. 80
seiner Meinung die Freiheit des Individuums 96. ebd.,S.81f.
zerstort. 97. Hastings, S. 227
64. Der Ausdruck »smackyface« geht zurück auf 98. ebd.
die Wendung »a smack in the face, also eine 99. Keegan, S. 430
Ohrfeige, und steht hier dafür, das Opfer mit 100. ebd.
Schlägen (vorzugsweise gegen den Kopf) zu 101. Der Nürnberger Prozess: Einunddreifligster
traktieren. Tag. Donnerstag, 10. Januar 1946. Bd. 5, S. 136
65. Leggett,S.173 f. 102. Bancroft, S. 21
66. 1.Buch Mose 1,28 103. Clausewitz, I., 1. Kap., S. 13
67. Jensen, Culture, S. 382 104. Maori: Neuseeland
68. Mokhiber,S. 16 f. 105. Ainu: Hokkaido
69. ebd.,S.3f. 106. Atayal: Taipeh
70. Crévecoeur, S. 214 107. Aymara: La Paz
71. Franklin, S. 481 f. 108. Wyandott: Detroit
72. Axtell, S. 303 109. Xhosa: Pretoria
73. ebd.,S.327 110. Blaisdell, S. 54
74. Reich, S. 33 ff. 111. s. Eckert, S. 548
75. Diamond, S. 1 112. Gordon, S. 343 f.
76. Mowat, S. 128 ff. 113. Blaisdell, S. 52
77. bd. S.77 114. Hunter, S. 30 f.
78. ebd.,S. 89 115. Blaisdell, S. 50 ff.
79. ebd.,S.92f. 116. Brice, S. 193 f.
80. Cokinos, S. 102 ff. 117. Blaisdell, S. 84 f.
81. Mowat, S. 225 118. Abel, S.124f.
82. Fromm,S.110f. 119. Francis S. Drake, S. 34
83. Robbins, S. 86 120. Blaisdell, S. 6
84. Goleman,S. 177 121. Creelman, S. 299 ff.
85. Gruen,S. 62 122. Eckert, S. 176
86. Brown, S. 431 123. ebd.,S. 86
87. Orwell, S. 266 124. ebd.,S.76
88. Weber, S. 40 125. ebd.,S. 107
89. Forbes, S. 38 126. ebd.,S.279
90. ebd.,S.150 127. ebd.,S. 683, Nr. 30

Literaturverzeichnis

Abel, Annie Heloise: Chardon’s Journal at Fort Clark, 1834-1839. Lincoln 1997.
Axtell, James: The Invasion Within: The Contest of Cultures in Colonial North America. Oxford 1985.

Bancroft, Lundy: Why Does He Do That? Inside the Minds of Angry and Controlling Men. New York 2002.

Baran, Paul: Politische Okonomie des wirtschaftlichen Wachstums. Deutsch von Christel Klose und Gottfried
Frenzel. Neuwied, Berlin 1971.

Blaisdell, Bob (Hrsg.): Great Speeches by Native Americans. Mineola (New York) 2000.

Bonhoeffer, Dietrich: Gedanken zum Tauftag von Dietrich Wilhelm Rüdiger Bethge (Mai 1944). In: Dietrich
Bonhoeffer: Briefe und Aufzeichnungen aus der Haft. Hrsg. von Eberhard Bethge. Stuttgart, Miinchen,
1970.

538

Brown, Dee: Begrabt mein Herz an der Biegung des Flusses. München 1999.

Caputi, Jane: Gossips, Gorgons, & Crones: The Fates of the Earth. Santa Fe 1993.

Catton jr., William R.: Overshoot: The Ecological Basis of Revolutionary Change. Chicago 1982.

Chomsky, Noam: Wirtschaft und Gewalt: Vom Kolonialismus zur Neuen Weltordnung. Deutsch von Michael
Haupt. Lüneburg 1993.

Clausewitz, Carl von: Vom Kriege. Reinbek 1963.

Cokinos, Christopher: Hope Is the Thing with Feathers: A Personal Chronicle of Vanished Birds. New York
2000.

Combs, Robert: Vision of the Voyage: Hart Crane and the Psychology of Romanticism. Memphis 1978.

Conot, Robert E.: Justice at Nuremberg. New York 1983.

Creelman, James: On the Great Highway: The Wanderings and Adventures of a Special Correspondent. Boston
1901.

Crévecoeur, Hector St. John de: Letters from an American Farmer and Sketches of Eighteenth-Century
America. Hrsg. und mit einer Einführung versehen von Albert E. Stone. New York 1981.

Diamond, Stanley: Kritik der Zivilisation: Anthropologie und die Wiederentdeckung des Primitiven. Frank-
furt/Main 1976.

Drake, Francis S.: The Indian Tribes of the United States: Their History, Antiquities, Customs, Religion, Arts,
Language, Traditions, Oral Legends, and Myths. Bd. 2. Philadelphia 1884.

Drake, Samuel G.: Biography and History of the Indians of North America, from Its First Discovery. Boston
(11.A.) 1841.

Drinnon, Richard: Facing West: The Metaphysics of Indian-Hating & Empire-Building. Norman 1997.

Eckert, Allan W.: A Sorrow in Our Heart: The Life of Tecumseh. New York 1992.

Edwards, David. Burning All Illusions. Boston 1996.

Ders.: The Compassionate Revolution: Radical Politics and Buddhism. Devon 1998.

Engels, Friedrich: Herrn Eugen Diihring’s Umwilzung der Wissenschaft (»Anti-Diihring«). In: Karl Marx /
Friedrich Engels: Werke, Bd. 20. Berlin (DDR) 1962.

Faust, Drew Gilpin: The Ideology of Slavery. Baton Rouge 1981.

Fischer, Louis: The Life of Mahatma Gandhi. New York 1983.

Forbes, Jack: Columbus & andere Kannibalen: Die indianische Sicht der Dinge. Deutsch von Uwe Zagratzki.
Wuppertal 1992.

Franklin, Benjamin: The Papers of Benjamin Franklin. Bd. 4, July 1, 1750—June 30, 1753. Hrsg. von Leonard
W. Labaree, Whitfield J. Bell, Helen C. Boatfield und Helene H. Fineman. New Haven 1961.

Fromm, Erich: Wege aus einer kranken Gesellschaft. Frankfurt/Main 1982.

Gibbon, Edward: The Decline and Fall of the Roman Empire. 3 Bde. Bd. 3: The History of the Empire from
A. D. 1135 to the Fall of Constantine in 1453. New York o. J. (dt., Verfall und Untergang des romischen
Imperiums. 6 Bde. Miinchen 2004).

Glaspell, Kate E.: »Incidents in the Life of a Pioneer«. North Dakota Historical Quarterly, 1941, S. 187-88.

Goleman, Daniel: Die heilende Kraft der Gefühle. München 2000.

Gordon, H. L.: The Feast of the Virgins and Other Poems. Chicago 1891.

Gruen, Arno: Der Wahnsinn der Normalität. Realismus als Krankheit. Eine grundlegende Theorie zur
menschlichen Destruktivitit. München 1987.

Guevara, Ernesto Che: Che Guevara Reader: Writings on Politics & Revolution. 2. Aufl. Hrsg. von David
Deutschmann. Melbourne 2003.

Hastings, Max: Bomber Command. New York 1979.

Herman, Judith Lewis: Die Narben der Gewalt: Traumatische Erfahrungen verstehen und überwinden.
Deutsch von Verena Koch und Renate Weitbrecht. Paderborn 2003.

Hoffmann, Peter: Widerstand, Staatsstreich, Attentat. Der Kampf der Opposition gegen Hitler. Miinchen
(3.A.) 1979.

Hume, David: »Uber die ursprünglichen Prinzipien der Regierung, in: Politische und ökonomische Essays.
Teilband 1. Hamburg 1988.

Hunter, John D.: Memoirs of a Captivity among the Indians of North America, from Childhood to the Age of
Nineteen. Hrsg. von Richard Drinnon. New York 1973.

Huntington, Samuel: Kampf der Kulturen: Die Neugestaltung der Weltpolitik im 21. Jahrhundert. München
und Wien 1998.

Jefferson, Thomas: The Writings of Thomas Jefferson. Hrsg. von Andrew A. Lipscomb and Albert Ellery Bergh.
Bd. 11. Washington D. C. 1903.

Jensen, Derrick: The Culture of Make Believe. White River Junction (Vermont) 2002.

Ders.: »Free Press for Sale: How Corporations Have Bought the First Amendment: An Interview with Robert
McChesney«. The Sun, September 2000.

539

Ders.: A Language Older Than Words. White River Junction (Vermont) 2000.

Ders.: Listening to the Land. White River Junction (Vermont) 2004.

Ders.: Walking on Water: Reading, Writing, and Revolution. White River Junction (Vermont) 2004.

Ders.: »Where the Buffalo Go: How Science Ignores the Living World: An Interview with Vine Deloria«. The
Sun, Juli 2000.

Jensen, Derrick und George Draffan: Strangely Like War: The Global Assault on Forests. White River Junction
(Vermont) 2003.

Dies.: Welcome to the Machine: Science, Surveillance, and the Culture of Control. White River Junction
(Vermont) 2004.

Johansen, Bruce E.: Forgotten Founders: Benjamin Franklin, the Iroquois and the Rationale for the American
Revolution. Ipswich (Massachusetts) 1982.

Keegan, John: The Second World War. New York 1990.

Laing, R. D.: Phinomenologie der Erfahrung. Deutsch von Klaus Figge und Waltraud Stein. Frankfurt/Main
1969.

Leggett, Jeremy: The Carbon War. New York 2001.

Locke, John: Die zweite Abhandlung über die Regierung. In: Zwei Abhandlungen über die Regierung. Deutsch
von Hans Jorn Hoffmann, hrsg. und eingeleitet von Walter Euchner. Frankfurt/Main 1977.

Mason jr., Herbert Molloy: To Kill the Devil: The Attempts on the Life of Adolf Hitler. New York 1978.

Mies, Maria: Patriarchat und Kapital: Frauen in der internationalen Arbeitsteilung. Deutsch von Stefan
Schmidlin. Zürich 1988.

Mokhiber, Russell: Corporate Crime and Violence. San Francisco 1988.

Montgomery, David R.: King of Fish: The Thousand- Year Run of Salmon. Boulder (Colorado) 2003.

Morgan, Edmund S.: American Slavery, American Freedom: The Ordeal of Colonial Virginia. New York 1975.

Mowat, Farley: Der Untergang der Arche Noah. Deutsch von Jochen Frei. Reinbek 1987.

Mumford, Lewis: Die Stadt — Geschichte und Ausblick. Deutsch von Helmut Lindemann. Köln 1963.

Ders.: Mythos der Maschine: Kultur, Technik und Macht. Deutsch von Liesl Niirenberger und Arpad Hilbig,
Wien 1974.

Der Nürnberger Prozeß. Das Protokoll des Prozesses gegen die Hauptkriegsverbrecher vor dem Internationa-
len Militargerichtshof 14. November 1945 — 1. Oktober 1946. Auf Deutsch zit. aus der elektronischen Ausg.
der Digitalen Bibliothek, Berlin 1999.

Okri, Ben: Vogel des Himmels — Wege zur Freiheit: zwölf Essays und ein Gedicht. Deutsch von Helmuth A.
Niederle. Miinchen, Wien 2000.

Orwell, George: 1984. Stuttgart, o. J.

Oxford English Dictionary: Oxford 1985.

Paz, Octavio: Das Labyrinth der Einsamkeit. Deutsch von Karl Heupel. Frankfurt/Main 1974.

Pearce, Joseph Chilton: Die magische Welt des Kindes. Deutsch von Jochen Eggert. Diisseldorf, Koln 1978

Planck, Max: Wissenschaftliche Selbstbiographie. Leipzig 1948.

Reich, Wilhelm: Christusmord. Ubersetzt von Bernd Laska. Freiburg 1978.

Robbins, Tom: Still Life with Woodpecker. New York 1980.

Root, Deborah: Cannibal Culture: Art, Appropriation, & the Commodification of Difference. Boulder (Colo-
rado) 1996. :

Safire, William: »You Are a Suspect«. New York Times, 14. November 2002.

Scheffer, Marten, Steve Carpenter, Jonathan A. Foley, Carl Folke und Brian Walker: »Catastrophic Shifts in
Ecosystems«. Nature, 11. Oktober 2001, S. 591-596.

Shirer, William: Aufstieg und Fall des Dritten Reiches. Köln und Berlin 1961.

Stannard, David: American Holocaust: Columbus and the Conquest of the New World. Oxford 1992.

Taber, Robert: Der Krieg der Flöhe: Guerilla: Theorie und Praxis. München 1971.

Tebbel, John und Keith Jennison: The American Indian Wars. Edison (New Jersey) 2003.

Tokyo War Crimes Trial Decision: The International Military Tribunal for the Far East, 3. Mai 1946 bis 12. No-
vember 1948.

Turner, Frederick: Beyond Geography: The Western Spirit Against the Wilderness. New Brunswick 1992.

»U.S. Military Spending to Exceed Rest of World Combined!« Nexus, September/Oktober 2005, S. 9.

Vidal, Gore: The Decline and Fall of the American Empire. Berkeley 1995.

Weber, Max: Wirtschaft und Gesellschaft. Tübingen 1956.

Webster’s New Twentieth Century Dictionary of the English Language, 2. Aufl. New York 1979.

Weizenbaum, Joseph: Die Macht der Computer und die Ohnmacht der Vernunft. Frankfurt/Main 1978.

Wheatley, Margaret. Turning to One Another: Simple Conversations to Restore Hope to the Future. San Fran-
cisco 2002.

Yergin, Daniel: Der Preis: Die Jagd nach Ol, Geld und Macht. Frankfurt/Main 1991.

Pendo

Derrick Jensen

Endgame

ZIVILISATION
ALS PROBLEM

»Das
wichtigste
Buch der letzten
10 Jahre«

Press-Action-
Award Jury

Mord an der Umwelt
Sind wir noch zu retten?

Das Thema Umwelt steht wieder auf der Tagesordnung. Doch
eigentlich wissen wir alle: Mit den von der Politik propagierten
Schönheitspflästerchen ist es nicht getan. Derrick Jensen geht an
die Wurzel des Übels. Eindrücklich demonstriert er, dass sich unsere
Gesellschaft durch ihren schamlosen Umgang mit der Umwelt
selbst zerstört, und macht deutlich, dass uns eigentlich nur eines
vor dem Untergang bewahren kann: die radikale Revision und
weitgehende Abschaffung unserer westlichen Kultur ...

Ein lange überfälliges Manifest wider eine pervertierte Gesell-
schaft, die sich selbst auszulöschen droht: Konsequent gedacht,
brillant argumentiert und von beunruhigender Präzision.

»Auf einer riesigen Leinwand zeichnet Jensen eine bezwingende
und verheerende Kritik der intellektuellen, psychologischen, emo-
tionalen und sozialen Struktur unserer Gesellschaft ... Ein aufrüt-
telndes Buch.« Publishers Weekly

Endgame

Pendo

Pendo

Derrick Jensen

Endgame

ZIVILISATION
ALS PROBLEM

»Das
wichtigste
Buch der letzten
10 Jahre«

Press-Action-
Award Jury

Mord an der Umwelt
Sind wir noch zu retten?

Das Thema Umwelt steht wieder auf der Tagesordnung. Doch
eigentlich wissen wir alle: Mit den von der Politik propagierten
Schönheitspflästerchen ist es nicht getan. Derrick Jensen geht an
die Wurzel des Übels. Eindrücklich demonstriert er, dass sich unsere
Gesellschaft durch ihren schamlosen Umgang mit der Umwelt
selbst zerstört, und macht deutlich, dass uns eigentlich nur eines
vor dem Untergang bewahren kann: die radikale Revision und
weitgehende Abschaffung unserer westlichen Kultur ...

Ein lange überfälliges Manifest wider eine pervertierte Gesell-
schaft, die sich selbst auszulöschen droht: Konsequent gedacht,
brillant argumentiert und von beunruhigender Präzision.

»Auf einer riesigen Leinwand zeichnet Jensen eine bezwingende
und verheerende Kritik der intellektuellen, psychologischen, emo-
tionalen und sozialen Struktur unserer Gesellschaft ... Ein aufrüt-
telndes Buch.« Publishers Weekly

Endgame

Pendo